第二四三章 重操旧业

梦里天色阴沉，雨伴着雷声。

雷雨之中，那个女孩子在拼命地奔跑着，比雷声更大的是滚滚而来的马蹄，女孩子摔倒在地，雨中满身泥泞，她爬起来了，继续奔跑，朦胧的光影里，铁骑与兵线如月牙般的自黑暗深处坏绕过来。

于是小屋里的他陡然坐起来。他本该看不见小屋前方的景象，但这时视线是俯瞰的，浑身泥泞的少女还在往这边跑，后方兵线推进而来。他听见了蹄声，摸索着刀枪，小屋朝后方的窗户开着，透过那窗户，他看见了远处惊骇欲绝的妻子，妻子试图奔跑过来，随即被跟在身边的护卫打晕过去。

他坐在窗户前，挥了挥手。

然后便是一片破碎的记忆，哭泣着的，站在小屋前张开了双手的少女，那奔袭而来，在人的面前如山一般立起的铁骑，他推开的门，狂风暴雨里亮起的光芒与声响，“轰”的划出的光线，挥来的刀枪、拳头，从侧面斩舞过来的巨大刀锋，那挥着刀锋头戴面纱的少女，将战马的身躯连着喷洒的鲜血斩裂在空中，激烈的争吵……

睁开眼睛时，外面还是黑暗的光景。

他躺在那儿，自梦里的喧嚣挣扎出来，静静地感受着这片刻之间的宁静。屏风那边，躺在窄床上的小婵翻动了身体，屋外有天明之前的虫鸣声，城市的脉动也是琐琐碎碎的。这里是……杭州。

几日以来，第一次梦到前些天发生的事情。

七月十三那晚的混乱当中，他以及他身边的众多的护卫被袭营的军队冲散，此后走走逃逃，意识也是浑浑噩噩。几日之后他稍稍清醒过来，算是捡回一条性命，但伤口感染对身体的伐害极大，随之而来的仍旧是极其虚弱的身体状况，事实上，若非之前已经将身体锻炼得不错，这次的伤势恐怕就已经挺不过来。

这期间，原本还随在他身边的几名士兵也已经散去，真正在脱了队之后还在跟着他的，就只有妻子苏檀儿、丫鬟小婵、娟儿与一直忠心保护自家小姐的耿护院。杏儿在那一晚没能跟上，应该是随着大部队回了福州，倒算是不幸中的大幸。

而后便是方才再度梦见的那些事，当他们未能回到湖州，在附近的地域躲避时终于被发现，小婵与他没能躲过去，终于只能与敌人正面相对，而那时由于妻子与娟儿等人在屋后，当发现了敌人之后，耿护院打晕了苏檀儿，与娟儿赶快逃走。

事后想来，若赶来的方腊军队锲而不舍，继续往前扫一片，耿护院等人应该是没有机会逃掉的。但那些人在见到了他之后便停了下来，争吵一片，有人要来杀他，也有人似乎要保他。混乱了好一阵之后，双方几乎交起手来，随后那名叫刘西瓜的少女也出现了，挥舞巨刃冷冷地拦下了所有人，他当时也是身体虚弱，只是放了一枪，但看完这些之后，最终也是与小婵一道被抓住，随后醒来，便是杭州。

*****************

灰白的天气过后，便是一阵暴雨，将整个杭州的清晨陷入一片青色的阴霾之中。自城门附近进出的行人、士兵、商贩戴了斗笠，披了蓑衣，将大战之后稍稍热闹起来的城市又带回些许安闲的氛围里。

不多的船只在城南附近钱塘江的码头靠了岸，船工们上上下下运卸货物，民夫们在士兵的陪同下出城，开始预备收割今年的稻米，之前受灾比较严重的地方，一间间的房屋、木棚正在建起来。在稍微热闹的街市上，女兵、工人们正在搭建为登基大典的游行而设的架子、各种装饰。

如今的杭州城，以作乱的士兵以及诸多的兵将为特权阶级而建立起来的新秩序作为统治的基础，生活的方式与之前自然大有不同。少数几个热闹的地方热闹得不成样子，其余大多数位置则处于一片混乱与低迷当中。所谓安静，当然也有，但众人的心里，其实都还没有底，谁也无法真正的踏实下来。

城市一侧的一小片院子里，传来杂乱的读书声，混在大雨之中，渺渺濛濛。

这是一家书院，书院内外树木葱郁，隔壁是一家医馆，再隔壁则是不知道被哪里的士兵占去的破烂院落，医馆很热闹，时常有过来的将兵骂骂咧咧的声音传过来。

方腊兴兵作乱，性质上终究是农民起义，起义之初，他们最直白的行为是杀死所有特权阶级，官员、地主、富商以及那些看不起他们的读书人。但另一方面，他们也希望成为特权阶级，例如成为官员、成为地主、成为富商，这些不好说出来，但其中最光明的，自然还是可以成为读书人。

他们攻进每一个地方，遇上对他们不爽的，不站在一块的书生，自然骂着这帮家伙手无缚鸡之力，顺手杀了。可是若有远见的，若有想法的，当他们有了那样的条件，终究还是希望自家能出现读书人、有出息，这是上千年来儒家统治所带来的价值观，人们总是会认为只有那些读了书的人才能真正的做大事。

也是因此，纵然兵乱过后哀鸿遍野，也总有一些握有权力者，保护了一些儒生，或是作为幕僚，或是作为家中弟子的师长，给予庇护。如眼前这家，便是这些日子以来杭州城内唯一的一家书院，背后据说有数名军中将领做靠山。城破之后粮食供应极为拮据，一些原本就无权无势，不像四大家那样“素有恶迹”，但有些学问的儒生，城破之后侥幸活下来，被安排在了这里担任先生。

此时书院中的弟子还不算多，学生家中多少会有些背景，但并不算高，若真到了石宝、王寅那等地位，要为家中弟子找老师，自然是把某某大儒直接抓过去就是。

学生虽不多，先生倒是挺多的，其中一部分是以前就在方腊军中的，这类已经适应了情况，进城之后被安排在这，多半趾高气扬。他们在先前便与军中将领有些关系，能拿到的好处也多，已经不会被人迫害；另一部分自然是原本属于杭州城内的儒生，这批人算是“战败者”，无论学问如何，这时候也只得低头做人，看着形势过去。他们能拿到的薪俸不多，每日仅够糊口，当然，在这时的杭州，已经算是一份好工作，偶尔被人挑衅，考虑到家中妻儿以及需要照顾的人，也只得本着一点文人风骨板着脸忍了。

“咳……上课，我姓宁，给大家讲《史记》……”

屋檐下雨织成帘子，遮蔽了外面的世界，上午学生们还在桌椅间拍打着湿衣交头接耳的时候，略嫌年轻的男子在讲台上坐下来，用教鞭敲了敲桌子，稍带病态地开了口，那话语简短而平淡。

下方的人吵吵嚷嚷说说笑笑，上方的年轻先生自顾自地说着他的课程。年轻的先生文弱不堪，甚至看来有病在身，下方的学生多半也难有敬畏之心。其中身材壮硕的几个孩子甚至在争吵间打断了先生的说话，直接问：“喂，你说杭州这边最好玩的是哪里？”那先生便笑着说了几处可以去看看的地点，这便是书院中那宁先生到来第一天的情况。

这算是如今混乱的杭州一隅。照例简单的一个上午。大半个上午过后，学生们便欢天喜地地作鸟兽散了，讲过一课的年轻人回到教员所在的房间，与其中的几个人打了个招呼。这时候在这里的先生们算得上龙蛇混杂，先前就在方腊军中的大都有自己的事做，原本属于杭州的众人则多半忧心忡忡，安安分分地教书，并不多问多言。

其中倒有一个人认出他来，道一声：“宁立恒……”拱拱手却也没有多说什么，大抵是心照不宣的意思，时局维艰，大家都不容易，没什么心情寒暄杂事。

雨还在哗啦啦的下，半天的课程过后，书院里稍显安静了些。绕过这边有些漏水的屋檐，宁毅在此时书院的管理人那儿拿了小半袋糙米，一把恹恹的青菜，便算是今天的报酬。一众书生在青蒙蒙的雨幕中朝外散去时，宁毅便朝这书院的后方过去。

那书院后方的院墙坍圮了好一部分，与隔壁的医馆，后方一个简单的小院落也连了起来，小院落如今只有两三个单间能用，其中一个房间的房门处，小婵便怯生生地倚在那儿，翘首等待他的回来，看见他的身影时，便撑起一把破伞，跑进雨里来了……

******************

对于宁毅而言，眼下的情况会怎样，连他自己也说不清楚。

被带回杭州的时候，身体是虚弱到了一定的程度的，随后便被安排在了前方的医馆里。但接下来，除了两名一直在附近看着他的背刀侍卫使他显得像个囚犯之外，没有其他人再来发落处置过他，仿佛那个将他保护下来的人就这样将他待会杭州，然后……就将他给忘记了。

小婵是一直跟随在他身边照顾他的，小丫鬟自从同他一起被抓来杭州之后没有离开过他的身边，将自己打扮得丑丑的，自宁毅真正清醒，才变得稍微安定。据她所说，苏檀儿与娟儿等人应该是没有被抓住，但湖州一地当时混乱，在耿护院的保护下，这些人到底能不能回到湖州，此时也难以确定，苏檀儿又是性子倔强之人，接下来她们到底怎样了，成为这些时日里宁毅最为惦念的事情。但惦念归惦念，人在这里，跑不掉了，也就只能随遇而安，至少身边还有小婵需要照顾。

这些时日以来渐渐养好伤势，他与小婵便被安排在了医馆后方的小院落里住下，一主一仆并没有明确的被限制行动，但这时候没什么背景的人出去乱晃，所能见到的，大抵也不是什么令人心怡的情景。杭州最近物资不足，两人作为阶下囚，每日里是两顿的给养，自己拿了自己煮。

小院子不知道以前是谁的，多半家什都已经没了，留下的大抵都有些破旧，自地震过来，部分房屋坍圮，并不好住。小婵倒是挺高兴的整理了几番，到得前几日，那老大夫过来问了一句宁毅以前是干嘛的，宁毅想了想，回答教书，于是这一天便被叫去了书院，算是物尽其用，第二四三章 重操旧业……

第二四四章 二人的孤岛

轰的一下，响如雷声。

人影被击入雨幕，飞过街道，撞烂了街道那边的一张破木桌，无数水花在如帘的雨幕里“哗”的溅开，那人影滚倒在地，鲜血已经染红了地上的水流。阴沉的长街上、雨幕中，原本是两拨对峙的人群，眼见这一幕发生，其中一边的人跑了过来，试图将伤者扶起，另一边的十几人却是冷眼看着，毫无动静，只是静静看着一旁酒楼中的情况。

地上的伤者被扶起来，已经是浑身瘫软，奄奄一息。这边还未发作，酒楼当中又是轰的几声，木片飞溅，一名中年男子捂着胸口踉踉跄跄退出来，连退了十几步才被人扶住，这人眼瞳充血，呀呲欲裂，似是憋了一口气，好久方才吼出来：“陈凡……你好——”

酒楼之中，打斗声还在混乱成一片。

那本就是一栋在地震中受了灾的旧楼，这时候在街头两拨人的对峙中，楼里隐约可见身影腾挪，也不知有些什么人在打得激烈。那旧楼壁侧受到猛烈撞击时，便能看见一些灰尘木片簌簌而下。到得某一刻，只听得楼内有人“啊——”的一声吼，随后便是巨响爆开，酒楼侧面的墙壁上，一截海碗碗口粗的柱子轰然冲出，土石飞碎，那柱子大抵是房屋中的某根梁柱，此时竟被人硬生生地抡了起来。

柱子在墙外的雨中嵌了片刻，酒楼里仍旧是打斗不停，然后那柱子又轰的抡了回去，只在墙壁上留下一片巨大的豁口。几次呼吸之后，那柱子砸破了酒楼仅剩的几扇门，飞出街道上。楼内有人狂喝：“陈凡！我要你的命——”

“好！”一个年轻的声音大赞，“——好！好！好！”

两边的大喝声中，交手的声音“砰”的一下，随后又是“砰”的一下，巨响如雷，街道上都清晰可闻，然后又是一道身影砸破了侧面的墙壁，倒在大片的砖瓦与雨水当中，楼内年轻人在大笑。

“好！哈哈哈哈！就是这样！痛快！久闻樟山奔雷劲发力无穷，果然名不虚传。我只是小败。来来来，我们再来！”

随着那笑声，一道半身染血的张狂身影自那破口大踏步地走出。这人身材看来只是匀称，不是什么身高八尺腰围也是八尺的壮硕大汉，面容也并不怎么粗犷，只是方才一番打斗，一头长发完全乱掉，配合此时的气势，带血的大笑，颇有一种癫狂的感觉。这便是最近半个多月以来杭州城里令许多人都为之头痛的陈凡。

他一路过去，“哈哈”几声，双手揪起地上那人的衣服，让对方在雨里站起来。他朝后走了两步，手一指：“我们再来！”转身一个步子扎好，右拳挥出，破风碎雨。他这一拳几乎将周围的暴雨都卷起来，看起来如同一道鞭子，然而拳风还未到，前方那人已经如同稻草人一般的再度倒了下去，拳锋卷过那人头顶的空气，然后有些尴尬地停住。

年轻人愣了半晌，然后收了拳势，站直了，抓抓头发：“呃，你不要这个样子啊……”

他过去将人的衣襟揪起来，看了几眼，然后拍拍对方的脸颊，探探对方的鼻息，发觉这样的雨天里探不到什么鼻息之后，才又锤锤对方的胸口。倒下去那人显然也是街道上一拨人的统领，但此时却没有人敢上去，就那样呆呆地看着年轻人在雨里把那人的尸体折腾一番。

“太可惜了……”

终于到确定那人已经没气时，年轻人有些惋惜地站起来说了一句，然后转过头，望向街道上的人，其中比较安静、秩序也比较好的十几人原本就是他带着的，另一拨人面上容色则各有不安。双方对望了一会儿，陈凡身侧不远，那原本就摇摇欲坠的旧楼在雨中轰然倒塌。灰尘被雨雾压下去，陈凡转头看了一眼，又转回来。

“我早就说过，我人笨，不会当官，脾气又不好，你们这帮杀才不要闹事，闹了事也不要跟我吵。这下好了？”他回头看看废墟里的死人，“不过……我跟陈师父今天是公平切磋。他现在受了伤，我也受了伤，以后没必要再计较。好了，我去疗伤了，你们也把陈师父背去看看大夫吧，要快一点。各位樟山的好汉，陈凡告辞，以后不要再闹事……不要跟我吵……”

说完这话，年轻人带着手下转身离开，至于废墟中的那陈师父，方才在楼内拼斗时已经耗尽心力，其实已然死得透了。略略走了几步，陈凡回头看看街道的另一头，一辆马车在那边已经停了许久，显然是看到了整个打斗的全过程的，他看了一会儿，便又走回去。到得马车旁，里面的人掀开了帘子。

“继新。”

“祖先生。”

继新便是陈凡的字。那马车之中是一名身材微胖，笑容和蔼的中年人。这人倒也算是陈凡的素识了，准确来说，该算是方七佛的素识才对。他名叫祖士远，并非武将，谋略也是平平，不过长于内政，虽说起义军不太讲究什么内政，到一处地方无非抢了就跑，但如果全没有，自然也不可能。军中这类人才不多，祖士远颇受器重，方腊称帝也就在最近几日，自然也是对方最为忙碌的时候。陈凡对此感同身受，因此言语之中也就相对恭敬。

“樟山陈大木……你又是这样乱来，当心佛帅回来后说你。”

“祖先生你也看到了，大家都是江湖人，性子不好，起了几句口角就收不住手，我也受伤了啊……老师他知道我的性格，把我放在这里就能料到的了，要不然……祖先生你随便指个人替一替我吧，湖州那边已经没什么事了，把安惜福叫回来……”

“哈哈哈哈。”微胖的中年笑了起来，顺手递出来一件蓑衣，“雨大，你身上的血都是别人的，哪里受了伤？说起来，杭州这些天乱成一片，能整理好，我是要谢谢你的。陈大木他们是包道乙的人，这些天吃相确实是太差了，搜地产金银倒还罢了，阻了水运，到处收银子，再这样下去，杭州就维持不住了。只不过你做得太激烈，总是给自己树敌，陈大木死了就死了，但包道乙这人心机深沉，你还是要注意一下的。”

陈凡将蓑衣穿在身上：“啊？是这样吗？”

“呵，此事你心中有数便成。为着这事，楼家的大公子楼书望找了我多次，说包道乙等人若再这样下去，他们也快维持不住。听说他去找过你，吃了闭门羹，呵呵，这几日你做的这些事，我想他必定承情。楼家家主与这位大公子都颇有能力，那楼书望与你倒是同样年纪，你若有心，到时候也不妨结交一番。”

陈凡看了对方一眼，有些无趣地点点头。

那祖士远也是有事，说完这些，准备离开，只是马车行的几步，便又停了下来：“哦，对了，前些日子，有关那宁立恒的事情，此时如何了？”

“祖先生对这事也感兴趣？”

祖士远笑起来：“听说那人搅得湖州战局，我虽然未见，倒也有些佩服。前些日子你们在殿前打成一片，事情是暂时压下去了，可要杀他的人还是很多，各处都在找门路，我如今管着杭州这些琐事，自然也有人打听到我这边来。早几日厉天佑厉将军还专程找我，说他们厉家兄弟必杀此人……”

“那就等着被那疯婆娘找上门吧……”陈凡低声咕哝，随后道，“前些天殿前打架，我又没参与进去，我自己还有架要打呢。若让我说，那人心机深沉，重病之中还能将安惜福他们耍得团团转，如今竟然才二十岁出头，自然是早杀早好，我最讨厌聪明人。祖先生为何要来问我？”

“呵，虽然前些天为着那宁立恒之事，继新你并未参与，可殿前众人谁不知道继新你与刘家那位姑娘的关系，此等大事，刘家姑娘既然要拦下来，虽说主要还是说服了圣公，但若说你毫不知情，我是……”

祖士远话还没说完，那边陈凡已经瞪起了眼睛：“我我我……我跟那个女人的关系？祖先生，祖公，你开什么玩笑？我跟她打过好几架了，要不是我手下留情……不对，我跟她什么关系都没有啊……”

祖士远看了他半晌：“不是说圣公有意做媒……”

“老人家都这样，我喜欢贤惠的，那女人是个疯子……”

“不过我与令师都觉得……继新与刘姑娘挺般配……”

“是啊，两个疯子，过不了日子。”陈凡撇了撇嘴，此时众人已经朝前方走了一阵，或许是想起些什么，他朝视野一侧望了望，随后微微示意，道：“好吧，那宁立恒的事情，我确实是知道，祖先生你既然在，又已经问起了……喏，那就是了……”

时间是下午，雨幕濛濛，祖士远顺着陈凡的目光望去，只见不远处一处院落当中，有人披了蓑衣，正在屋顶上拿着一只砖头敲打着什么。想必是屋顶漏了，于是上去修补，雨中隐约传来小姑娘的喊声：“姑爷、姑爷，你下来啊……”

屋顶上那人看来倒是年轻，身材似乎也有些消瘦。祖士远本想问莫非这人便是宁立恒，以作确认，但是再看一眼，却见院门的屋檐下此时正坐着一名汉子，看来像是很无聊地守在门外，背后背刀。他目光望过去，那名汉子目光一厉，也望了过来，随后便又垂下眼帘。祖士远想了想，这人他倒是认识的，那字号刘大彪子的姑娘手下有八名厉害的刀手，这人是其中之一，他既然在，想必周围就有更多的人在了。

刘家姑娘性情古怪，常人难测。有关宁立恒的事情，他也只是随便问问，不愿过多涉足，这时候想不到陈凡就这样说了，他也就点了点头。也在此时，只听那边传来轰的一声，然后有女孩子的尖叫，两人正朝那院子方向看，却见那边屋顶上塌了一个大洞，正在修补屋顶的宁毅看来是从屋顶上掉了下去。背刀的侍卫立刻推门进去，两人看了半晌，有些目瞪口呆。

“咳，一介书生，纵然通晓谋略，过来为工匠之事，也难免如此……”马车渐渐驶过，祖士远随口说了句，然后压低了声音：“之前我在圣公那边，看见佛帅遣人送来讯息，嘉兴战局激烈，近期内胜负怕是难言，听说刘家姑娘负了伤，这几日恐怕会回来，那时候倒不知道她究竟会如何安置这人了……哦，这事继新知道了吧？”

“受伤？”陈凡皱起眉头，看了对方一眼，片刻之后，方才望向前方，将这件事作为一个事实给消化下去，“她也会受伤？”

*****************

话分两头，当陈凡与祖士远两人走过了大雨中的街道时，作为此时的宁毅来说，并不知道自己的问题曾经引起过方腊军队高层的一次群架。

他不是完全坐以待毙的人，但事情既然没有什么转机，暂时就只得随遇而安。一两个时辰以前，他便在为了漏雨的房间而苦恼头疼，水是从早上就开始漏的，他去前方的书院教了半天书，小丫鬟唯一做的事便是在房间里找了各种破破烂烂的器皿接水，然后忙忙碌碌地将雨水倒出去。待到宁毅回来，才微微找到了主心骨，两人在那儿检查了各种漏水的地方，宁毅自告奋勇地上去补漏，然后，发生了悲剧。

能够指导协调着许多人建起摩天大楼的工程师不见得是一个出色的泥瓦匠，宁毅此时身体本就没有痊愈，何况那房子原也已经朽了，修补到一半，房梁垮塌，破出一个大洞来。宁毅倒是没什么事，小婵的床却已经完全被弄湿了，好在修补的成果至少保住了一小半的地方，他们将另一张床挪了挪，保住相对干爽的半个房间。

然后整个下午的时间，宁毅拿着大铲子，小婵拿着小铲子，在房间里如同过家家一般的砌出一条小堤坝与排水沟来，让破洞的雨水能够从那边排出去。

本身便是随意安排的房间，房间里摆设不多，原本有两铺床一个柜子一只小板凳，这时候就变得更小了，外面的屋檐处处漏雨，隔壁的隔壁倒有半间厨房可以用，便成为了两人此时所能活动的狭窄天地。修那小堤坝的途中，两人还过去厨房稍稍抢救了一下可以用的干柴和湿柴。

临近傍晚时分，雨没有停，浓烟的烟柱从雨中升出去，然后被水滴不断地分解，压下来，厨房里传来两人手忙脚乱的生火做饭声，由于本身很无聊，宁毅便也过去帮了忙，说起来，对于煮饭做菜，小婵虽然懂，其实也是算不上擅长的。

随后，火把升起来，夜幕随着大雨，悄然无声地降临了。偌大的杭州城中，这个只有一个半房间的小院落，在小小火把的照耀下，仿佛被分割成了随时将要淹没的孤岛，在大雨之中，被整个世界，包围起来……

第二四五章 濡沫

雨幕勾勒过街巷错落的城市，黑夜中，点点的光斑稀疏地蔓延而过。

“哔啵”的声音响起来，一团火星飞过了短短的屋檐，在坠落的大雨中归于黑暗。檐下滴雨成帘，水声在黑暗的院子里肆意流转。雨水与黑暗是这个夜晚的主题，墙上的火把只是这片小小空间里唯一的光源，在风雨之中，照亮些许的地方。

大雨之中，除了那雨声，一切都显得很安静。没有月光与秋初的虫子，侧面医馆、书院的轮廓，都已经看不清楚。

之前的夜里，那医馆之中总显得噪杂，大夫与伙计来去忙碌的声音、小厨房里熬药的声音、各种伤病导致的呻吟的声音、骂骂咧咧的声音汇成一片，另一边院门外的路上会有行人来去，此时敢走夜路的，多半是士兵或者江湖人，喝醉了酒或是打输了架，满口胡话，由远而近，之后又渐渐远去。

倒是在今天的夜里，一切都被隔离了开去。

少女在屋檐下换了一根火把。

新的火把嵌进了墙上。那被烧得只剩下小半截的火把掉在了地下，光影之中，少女的身影有几分忙乱，随后将那火把踢进了雨里，火光晃动，随后在水流中旋转着消没了。

那房屋墙壁是破的，火把嵌在破口处，照亮了屋外，也照亮屋内。穿着书生袍的年轻人在屋内看书，偶尔抬起头来说话，少女走过屋檐，有时候在门槛上托着下巴坐下。这是个简单的雨夜，房屋破了一半，主仆俩偶尔也只有简单的交谈。

“刚才洗了碗。”小婵掰着手指头，“然后洗了衣服，没地方挂了……”

“嗯？”

“所以还放在盆里……明天还会不会下这么大的雨呢……”

……

“前几天的时候，医馆的刘家爷爷说有种草药茶对姑爷你的伤有好处……”小婵坐在门槛上，忽然想起来的。

“草药茶？”

“嗯嗯，当时没注意，明天去跟刘家爷爷要，我也去医馆帮忙……”小丫鬟点头。

……

“姑爷，昨天医馆里进了好多断手断脚的人，你说是不是嘉兴那边运回来的伤兵啊？”压低了声音。

“应该不是吧，太远了。”

“喔，要是那边的就好了。”小婵仰起头，“这仗要打到什么时候啊……”

……

……

时间就这样过去，让人掐不准，夜或许早已经深了，又或许还有许久才到深夜。小婵或许并不是真有说话的欲望于是开的口，只是籍着声响，确认自己与宁毅还以某种形式相处在一起而已。

当然，往日的夜里主仆俩有事没事地扯一堆是很寻常的事情，今天晚上则并不一样，小婵想要说，但出口的话语又微微显得勉强，给人没话找话却又不敢真的多说话的感觉。更多的时候，她还是坐在那门槛上看着宁毅，或者看着那破了一个大洞，雨滴不断落下的屋顶，或者自己去找些事情。作为一个丫鬟，她是不好打扰宁毅看书的时间的。也不知过了多久，宁毅抬起头，看见那边少女望过来的目光，如此对望了片刻，才听见她轻声说道：“姑爷，你想小姐她们吗？”

在这样的局势、环境下相处在一起，许多的时候，其实是一件极其压抑的事情。战乱之中，人如蝼蚁，自被抓住，小婵就一直与宁毅相处在一起，最初的几日，甚至连睡觉的时候都得握住宁毅的手才能安下心来，她心中甚至想过，不论任何事情，若有人要将她与姑爷分开，她或许就只得去死了。

这样的事情没有发生，但周围有大夫，有伤者，也有那两名侍卫始终看着，暗地里或许还有这样那样的人盯梢着两人。纵然互相说过一些安慰的话语，但两人并没有真正为了眼前的局势谈太多，免得被别人看到这边的想法或是了解到心中的怯弱，小婵只是告诉自己，能跟姑爷在一起就好了，别的不该多问，问也无用，若姑爷有办法，需要自己的时候总会开口，若反之，自己就不过让姑爷惹上烦恼而已。

咫尺之内，人尽敌国。在仿佛随时都有人看着的气氛之下，两人都下意识地保持着安静。尽量如同往日一般的养伤、做事、生活，如此一来，或许才不至于崩溃。但也是在今天晚上这种仿佛整个世界都被隔离开的暂时的安全氛围中，小婵才能够小声地，问问这种问题。

宁毅看了她好一会儿，合上了书本：“我也想啊，不知道她们怎么样了。”

“小姐跟娟儿杏儿姐她们应该回去湖州了吧？”

“你家小姐脾气太犟了，不过……”宁毅想了想，“她也是知道事情的轻重缓急的，不出意外的话，我想还是没事。”

小婵点了点头，抱住双膝，将下巴搁在膝盖了，好半晌，才又望过来，轻声道：“姑爷，我们……还能回去吗？”

她这句话或许是憋了好久，知道问了也没多大意义，但女孩子终究还是希望有个主心骨的，宁毅点了点头，如上个问题一样，不愿敷衍：“有一个机会，他们抓了我们，没有处置，机会总是有的，另外……”宁毅顿了顿，随后则只是点点头，“放心吧，就跟我们逃走的路上一样，机会总会有，说不定什么时候就会让我逮到破绽，恨恨咬他们一口。”

小婵抿了抿嘴：“那姑爷你可别再受伤了……”

“呵……”宁毅笑起来，然后目光却是冷了下来，“其实我们被抓，可能不止是方腊这边的人厉害，我们那边的人，其实也够厉害的。”

“嗯？”小婵瞪圆了眼睛。

“照小婵你说的，我们被冲散之前，那边就隐约有了方腊军中想要抓我的消息。那时候我昏迷不醒，不知道这件事，可那时方腊的军队已经重整旗鼓，他们一路上又是挨打。派了一大队人来保护我，后来竟然又会被发现的这种事，可能是汤修玄，也可能是陈兴都，这些人是把我当成诱饵了……”

“什、什么？”听到宁毅淡淡地说起这些，婵儿顿时握紧了小拳头，从那边站了起来，“他们、他们怎么能这样，姑爷你都救了他们所有人了……”

宁毅看着她义愤填膺的样子，笑着放下了书，伸手过去握住了小婵的一只手，将她拉过来。方才还在发怒的小丫鬟顿时涨红了脸，宁毅却并没有就这样停止，他原本坐在房间唯一的一张凳子上，这时候却是抱着小婵坐在了自己大腿上，那动作太过自然，小婵缩了缩身子，不敢反抗，只听得宁毅在旁边说话。

“没什么奇怪的，一来，这些人弄权一辈子，我的功劳太大，或许就只能突出这帮人的无能，这中间的情况很复杂；二来，要抓我的那个刘大彪子背景应该很厚，他们锲而不舍地追过来，这边压力也大，把我当诱饵，也许只是一个未雨绸缪的想法而已，会成真，也是我倒霉了……我当时若没有病倒，是该提防的。”

宁毅笑了笑：“当然话说回来，如果我没病，他们也不敢顺手做出这样的事情。呵，那样的情况下，弄出一小队人来保护我，又不与军队在一起，一旦敌人冲杀过来，能有什么意义。他们现在回去，我不在，功劳便都是汤修玄、陈兴都这些人拿在手里，又免去了与我对比的可能，这才是真正的万全其美、皆大欢喜。这几天听你说起那时候的情况，我也就大概明白了。”

小婵压抑着脸红：“他们这样……要是我们回去了、要是回去了……”

“回去之后的事情，等回去之后再说，现在生气也没用。我其实有些担心你家小姐与她肚子里的孩子的事情。这几天应该会有人来找我聊天，我会跟他询问，应该……会有结果，其实我已经觉得有些晚了，但越晚也就越好一点。如果有可能，小婵，我会送你回去，但现在还不好说，更可能的是，我们大概要在这里呆上很长的一段时间了……”

宁毅的这番话说得有些乱，小婵这时候被他抱着，脑袋乱糟糟的，也很难分析什么聊天啊、早啊晚啊的问题，但最后一句总是能听懂的：“我、我……姑爷在哪里，小婵就在哪里……”

“嗯。”宁毅点了点头，“那么，时间不早了，其实也该睡觉了。”

“呃……”小婵身体猛地一紧，“但是……”

她话没说完，宁毅已经将她抱了起来。小婵的脑袋瞬间懵了，几乎要在宁毅的臂弯里缩成一团，但僵僵的不敢乱动，雨在外面下着。

房间里只有一张床，她被放在了床上。

其实有些事情，倒未必真是毫无准备，对于两个人来说，都是如此，自下午宁毅从房顶掉下，她的小床不能再睡，小丫鬟或许就已经想到某些事情。

一整个晚上，小婵没话找话却又不敢真的乱说话的情绪，大抵都是由此而来。她一个女孩子，不好跟宁毅说起这些事，提也不敢提。到后来宁毅说起他的想法，包括在这边大概不会有事，有一些机会，包括可能会在这边长住，包括自己被抓其实是受到了算计，要么让她的心神安定下来，要么让她想到其他的事情，成功地分散了注意力，也到了此时，他才有些强迫也有些自然地将她放在了床上。

如果按照宁毅当初的想法，该有一个正式的迎娶仪式，有个正式的婚礼。

但如今没有这样的条件了。

这样的情况下，相依为命，前方如何，根本还无法看清。类似凶险的情况，宁毅以前有遇到过，但人力有时而穷，指的就是这样的状况，毅力、心性、谋算只能增加一定的存活率，但大局不可控，什么都说不好，他在这样的情况下有时也难免焦虑，更别说是这样的一个少女。

其实会有更多的机会。

虽然眼下不知道外界太多的情况，方腊军中对他的看法，将他看管在这里的用意，但在他的设计之下，湖州的局势被他弄得一塌糊涂，数千人因他而死，其中义军中有关系的将领也不知道死了几个。这样的情况下，他没有被杀，而是以这样的形式被安置在这里，说明必然有人保他。

有一点是重要的，若杀他，义军之中，可能会有一致的意见，若保他，则必然产生冲突。一定会有主张杀他的人，甚至多于半数。这样的情况下，若没有小婵，他的选择空间其实会大得很多，包括在熟悉情况后挑拨双方，在某一个类似的雨夜找个空子出城逃亡都能列入考虑，但加上小婵，这些事情也就没有多少考虑的必要，暂时就只能等待对方先出牌而已。

当然，这些事情无需让小婵知道，她这些天来心中害怕，却又不敢说，只能努力忍耐的情况，宁毅都看在眼里，到得现在，有些事情不需要再考虑旁枝末节，眼下这样，或许也是最该去做的事情了。

而对于小婵来说，整个晚上过来，包括现在，最该维持的一个念头或许也只有一点：反正我是姑爷的、反正我是姑爷的。

于是不久之后，宁毅去到床上时，便只是看着这已过豆蔻年华的少女闭了眼睛，直挺挺地、紧张地躺在了那儿。小婵此时已经是十七岁的年纪，在此时而言，已经成年许久，她容貌虽偏向稚气，身体却已然长开。这时候双手叠在小腹上，修长的双腿并得紧紧的。

不久之后，雨仍在下，床上的少女被除去了衣物。这个晚上，在这城市的一角，在无数复杂的事情如洪流般在生命里压过来的时候，两人在这仅得些许喘息的缝隙间，印下相依为命的记号……

******************

雨在夜深的时候悄无声息地停下了。

睁开眼睛的时候，宁毅看见夜色的清辉从房屋的破口处洒下来，雨后的空气浸在光里，像是青色的琥珀，从那巨大的破口望出去，可以看见在天空中流转的星河。

无论在哪个年代，只有这片星河，或许是恒久不变的东西，他已经看过许多次了，不同的地方，月光、星光洒下来，不同的身份，不同的地位，不同的心境，有一些画面，有高楼大厦，飞机轮船，然后在脑海里变成那些古朴的建筑，一个个的院落。

“姑爷姑爷……”

“姑爷姑爷，小婵……”

“我叫小婵……”

脑海中像是升起第一次听到这声音时的心情，然后思绪如潮水般的压过来，他搂紧了怀里的少女。

来到这里，有两年半了……

第二四六章 书院小事

农历八月，正是秋收时节。杭州城外，未被战火波及的稻田一片片的已成金黄色，农夫、士兵、流民在白日里一拨拨的忙碌，纵使到了夜里，城池外围的热烈景象也未得安宁。一批批的士兵扎营在这田野之间，看管巡视。

这些将收的稻田早已被攻城时的诸多部队瓜分，说起来粮食稻米大抵都已成为义军共有财产，但实际上，自然也还是按照各自的力量来分配，只要目前属于方腊的小朝廷占得大头，其余人自然也都是按照各自的拳头来切割分配。至于某些仍该属于某些杭州当地良民的田地，到得这时，其实也都已经有了另外归属。

如果只是为了收割，安排的人手自然越多越好，但既然是各自瓜分利益，参与者便未必是多多益善。这些人白日里难免争斗摩擦，到得夜间，也常有连夜抢收被别的军队或平民偷来收割的情况，没到这时，水地里、田埂上便是火把蔓延，喊杀震天的情况，斑斓点缀着杭州城市外围的圈子，彻夜不眠。

城外有城外的秩序与利益分配，城内众人也有着各自的事情。圣公等级在即，城内大街小巷都已经热闹起来，这时候最为血腥混乱的情况已经结束，新的秩序逐渐有了些许的轮廓，只要有关系的，也都在为自身的利益而奔走忙碌着。

有的店铺开了门，曾经走街串巷又或是拦路劫道的江湖人士们开起了英雄大会，酒楼茶肆之中常可以见到不同身份不同气质的众人汇集一片，各自衡量吹嘘的情景。有的关系的、有本领的人们在一个个将军的麾下谋得了一官半职，略识文字曾经怀才不遇的书生儒士开始试探性地投出名帖，求得庇护或是谋取一些大小差事。

人总是很多，有许多不看好方腊这边前途的人，自然也会有存了封侯之志，愿意冒一冒险的人。社会这种东西就是这样，只要有了交流，有了一定的趋势，一个框架就总会自然而然地搭起来。属于方腊的这个小社会，就这样拼拼凑凑地有了他的框架与雏形了。城内城外在这一时之间，乍看起来竟还真有了些热火朝天的感觉。

文烈书院在这几天的时间里，还是显得相对平静的。此刻正值上午时分，秋末的阳光自树隙间落下来，夹杂着阵阵慵懒的蝉鸣，书院之中正是授课的时间。宁毅将手中的《史记》合上，收拾到书桌中去，准备走人。

这时候书院里基本还是处于学生少先生多的情况，虽然分为了甲乙丙丁四个班，但加起来也不到一百名学生，挂名的老师倒有三四十位。即便其中有一部分属于特权阶级根本不用过来，老师的数量，其实还是严重超标的。宁毅每天上午在丙班教授半个时辰的史记，此后便去山长那儿领一份米粮，回去陪小婵。

如今这文烈书院的山长姓封，叫做封永利。名字比较俗气，但人是个好人，据说他幼时也有过读书的经历，但家中贫穷，并未参与科举。他的学问自然不深，但方腊起兵之初便已在军队中，故而颇有资历。

方腊军中也有几名厉害的文官，祖士远是一位，另外也有一位娄敏中，封永利当时便在娄敏中手下抄写一些布告函文，到打下杭州，便成了这书院的山长。封家人此时在外面自然也有搜刮逐利之事，但至少在书院，他对文士确实颇为优待。由于他的维持，最近一段时间，书院内部倒还显得相对和气。

这时候教谕休息室里一共聚集有七人，基本都是下了课的先生，有的喝着茶研究典籍，有的则在一旁轻声说话。几人都是属于杭州沦陷后方才托庇书院的人，彼此之间倒有几分同命相连的心理，这时候有几人便在一旁说着嘉兴的战事。

“听说，北边战事陷入胶着，朝廷派童贯童将军率兵南下，方七佛包围嘉兴，但久攻不下，鹿死谁手便难说了……”

“听说童枢密用兵如神，原本以为他会率兵北上伐辽，这次……咳，这次圣公声势浩大，把他引过来了，这仗恐怕不好打了吧。”

“难说，如今南北各处起事不断，水泊梁山宋江，淮西王庆，河北田虎都已经颇为棘手，特别是……圣公这次下了杭州，最近月余，附近起事不断，童贯虽然南下，这边……可也是声势正隆呢。”

“不过我觉得……这次称帝未免有些急了吧，若是将大将军童贯引来……”

“田兄此言差矣，将童贯引来是因为杭州，只要下了杭州，称不称帝朝廷都会盯死这里，也是因此，于圣公这边来说，称帝之事才势在必行，他……咱们圣公这边，只能正名份，才能引得更多助力来投靠，如此对上童贯，才更有胜算。”

几人说话的声音都有些小，但并不算太过避讳，盖因这些时日以来，气氛还是相对宽松。宁毅这几日虽然并未与这些人接触太多，但众人也都知道了他亦是沦陷后才到的这里。大家如今说的，一方面也是关系到切身利益的事情，另一方面，书生总难免有些指点江山的癖好，这时候躲在一角私下议论，多少能感到自己是这乱世之中看清楚方向之人。宁毅收好东西准备走时，其中一人却是向他搭了话。

“立恒要走了？”

“嗯，刘先生。”

“无需多礼，大家如今既然都在此处，便是同僚，立恒若是有瑕，倒不妨留下来，与大家聊聊聚聚。世事维艰，无论怎样，这里有茶。”

“家中有人在等，不好多留。他日有空，自当向诸位前辈请益，告罪了。”

“无妨无妨……”

想要留下宁毅的中年人名叫刘希扬，原本便是杭州一地的大儒，如今在这书院中，与另一位名叫王致桢的大儒在学问上名气最高，只是王致桢相对刻板，刘希扬则更懂变通。原本这些杭州本地的儒生并不受人待见，若是当初随着方腊军队过来的那些儒士文人见了，随意讽刺也不敢说话，只有这刘希扬倒是颇为厉害。

他教的学生中，有一位乃是此时方腊麾下八骠骑之一的刘瓒的儿子，这学生固然不怎么喜欢老师，但刘瓒却是希望儿子能成为一位文人的。早几日刘瓒过来了一次，刘希扬便随口提了一句那孩子于四书的理解上颇有天赋，刘瓒去打听了一下刘希扬的名头，知道是真正有水准的大儒，又是本家，于是赶快让孩子认其为叔，今天在这休息室中，也是他首先议论起北面的情况，否则其他人恐怕也是不敢搭话的。

这话说完，宁毅告辞欲出，也在此时，一名衣着整洁名贵，三十余岁的儒士从门外走了进来，阴沉着脸扫过一遍。休息室里谈论战局的声音在那人进来时便停了，对方目光在宁毅身上停留片刻，随后问道：“谁是宁立恒？”

宁毅看了他一眼，拱手道：“在下就是。”

“在下屈维清。”来人拱拱手，仰起下巴。这人的名字宁毅之前其实就知道的，他是随着方腊军队进城的文人之一，原本在温克让的帐下当幕僚，入城之后在书院挂名，倒是不用授课。他大概几天过来一次，由于本身文才不够，因此对托庇于此的杭州文人颇有些看不起，有时找人说话，冷嘲热讽一番。前几日刘希扬收了刘瓒的儿子为侄，那屈维清来时两人便起了摩擦，刘希扬也因此成为书院中杭州派的领袖人物。

众人原本以为他要进来找刘希扬的麻烦，却想不到竟是找宁毅，一时间没弄清楚状况。只听那屈维清便道：“你教史记？为何不求记背，倒是每堂课上以俚语胡说八道？史记开篇五帝本纪，何其庄严浩大，你如说书一般，毫无尊敬之意，你心中无愧么？”

宁毅眨着眼睛，微微皱起眉头来。

“圣人之言何其深奥，读书千遍，其义方现。我辈为人师表，当引导学子研读理解，而不是以肤浅言语直接解读释义。你年纪轻轻，怕是四书五经都未读完，以孩童好玩闹的心思为诱，将那课室弄得如茶楼说书一般。别人容得你，我受温将军嘱托，却不会睁一只眼闭一只眼，我且问你：耕者九一，仕者世禄，关市讥而不征，泽梁无禁，罪人不孥……这句出于何处，是何意思？”

宁毅揉了揉额头：“在下不知。”

听宁毅回答得干脆，那屈维清微微愣了愣，他原本以为至少这一题对方能答出来，但无论答不答得出，他都有说辞准备。微微的迟疑后又问了几题，随后说起教书该如何，为人师表该如何的事情。如此滔滔不绝地说了一大通之后，才道：“如今我永乐朝方兴，正缺人才，你年纪轻轻，若虚心向学，未尝不能有一番建树。我并非山长，不愿罚你，但你若再敢这样教书，我也容不得你，必让你从书院出去，你好自为之。”

他说了半天，宁毅表情平淡，并不反驳，待他说完，虚心拱手告辞，然后就那样走掉了。屈维清又愣了半晌，看看房间中的其他人，方才转身离开。待他走后，这边的几人才又窃窃私语地议论起来，这次自然是针对宁毅了。

以往屈维清逮着人奚落，不至于这般过分，但这些文士听了，虽然不反驳，但面上的不以为然还是表现了出来的。人争一口气，哪怕是憋着，也得有一口，但今天宁毅什么都不知道，还那样直接地说，众人便感到这等文人实在是丢面子。事实上，关于宁毅授课的方式，这几天里，有人也是感受到了的。

“听说在课室中说些故事，那帮孩子倒是喜欢……”

“对这些学生蓄意讨好，师长威严何在……”

“孟子中的言语都不知道……”

“亏得刘兄还邀他闲聊，便是过来，恐怕他也说不出什么真知灼见吧……”

“哎，都是杭州人，如今这等环境下，自得团结一番。”

刘希扬如此说着，不多时，待到另外一些老师下了课，便有更多人知道了方才的事情，说起宁毅，多有不屑。其实对这年轻人，大家都不怎么知道底细，宁毅这几天在书院里如同空气一般，大家都不怎么注意他。况且嘴上没毛，学问自然也不会好，这时候得到了印证而已。也在此时，倒有一人疑惑地说道：“听你们这样说，分明是那宁立恒戏耍于他，你们怎会觉得他不懂四书的……”

这人却是前几天唯一与宁毅打了招呼的人，叫做严德明，在杭州一地倒也颇有学识，他这样说起，刘希扬才问起来：“德明何出此言？”

那严德明道：“杭州地震之前，那立秋诗会上这宁立恒曾赋有词作一首，震惊四座，只是后来诸多杂事，此事才未有传出。那词作开篇是‘东南形胜，三吴都会，钱塘自古繁华……’”严德明拿了纸笔，将那《望海潮》一句一句地写出来，刘希扬等人看了，这才有些目瞪口呆，严德明道：“能写出这样的词作来的，怎会是你们说的那样，这宁毅原本便是江宁第一才子，又怎会不懂四书五经，怕是不想惹事，对那屈维清又极度不屑，因此才故意为之而已。”

他这样说了，众人才将信将疑，随后恍然大悟。当然，这时候对于宁毅或者有几分新的认知，但也不至于觉得太夸张。杭州已然沦陷，学问在这里，毕竟不是太惊人的东西了，无论江宁第一才子也好，杭州第一才子也好，总之也如同普通人一般的被困在了此处，托庇于书院而已。想起宁毅这几日的低调，大抵也是遇上了诸多压抑之事，与众人无异。一时之间，这边是书院中的大伙对他的认知了。

直到两三天后，发生的一系列事情，才让众人了解到这宁毅此时的情况跟他们想象的，委实有着太多不同……

*******************

话分两头，作为屈维清来说，之所以会忽然找上宁毅的麻烦，倒并不是因为多么冠冕堂皇的理由。

作为随着方腊义军进城的文人，有的如同他一般，并不将书院中的差事当一回事，也有的更喜欢去亲近这些将领家的小家眷。例如他所认识的郭培英，原本也是幕僚，在书院中挂名之后便专心教起书来，这郭培英重视的是更加长远的利益，一旦永乐朝真的站稳脚跟，这些小孩子，往后恐怕就都是皇亲国戚，如今能成为他们的老师，委实是一件美差。

屈维清也知道，但相对于成为皇亲国戚的老师，他更希望直接成为皇亲国戚。如今朝堂势力尚未定型，他在温克让的麾下经营，又颇有前途，将来未必不能有一番直接的事业。

但当然，鸡蛋没必要放在一个篮子里，因此偶尔他还是会过来书院，讽刺一下那些大儒什么的作为人生乐趣。对于这些大儒，他并没有多少感觉。有学问不代表能驯服这帮原本是从农村出来的甚至见过鲜血的孩子，往日的那般训学生的方法，在这里是没有用的，因为在这帮学生里，有的甚至已经有十四五岁，长得魁梧高大甚至已经亲手杀过人，他们还没有长成真正的纨绔子弟，家里让他们念书，说有出息，他们不敢不来，但对于老师，他们是没有尊敬的。

越是学问深的大儒，或者反而越不能适应这些。天地君亲师说了这么久，他们自己也是信的，绝不会对学生曲意逢迎。相对来说，类似郭培英这种人，就算学问不那么深，至少在教学生的事情上不会那么摆架子，比较容易得到学生的好感。而之所以今天忽然找上宁毅，是因为郭培英忽然听说了一些学生间的话语，随后与屈维清说了。

那些言论，基本上是说那位新来的“宁先生”的，不过几天时间，就有人说他讲课有趣，引人入胜，比书院里的所有先生都有趣得多了。两人便叫了学生来仔细询问，才知道那年轻的宁先生简直是毫无节操，听起来根本就是以一个说书先生的态度，赢得了学生们的欢心。

当然，他若是亲自去听听，或许就知道宁毅的授课并非是那么一回事，在江宁当了那么久的老师，他讲起课来，虽然天马行空，但其实还是押题的。当然，这时候对于屈维清等人来说，对一个年轻人，自然无需太过重视，既然有了印象，就那样认定便是。

大家说起来无冤无仇，但忽然出现这样的一个人，大家作为老师在“讨喜”一项上差这么多，总感觉有人伸手过来他们的篮子里拿鸡蛋一般。郭培英这人比较讲究，屈维清便直接过去骂了。到得第二天，又兴之所至跟山长打听了一下，结果倒是有趣，那宁立恒的身份竟然是阶下囚。

对于这事，山长那边知道的也不是很多，有些事情封永利也没办法跟上面打听，倒是知道宁毅就住在书院后面，甚至有一个丫鬟跟着，两人都是被看管的身份，还不知道会怎么发落。但既然是这样，屈维清心中倒是更加放开了，这天上午，拉了郭培英便去听宁毅的上课。因为他觉得，既然作为被俘者的身份，宁毅昨天的态度，对自己就太不礼貌了，今天他如果不改，自己就让他好看。

两人去到那课室旁边，听了几句，客厅之中，那宁立恒果然还在讲故事，这故事已讲到尾声，微微停顿时，屈维清便想要冲进去。这时候，大概是客厅中的某个学生站了起来提问，瓮声瓮气的。

“喂，宁先生，我昨天回去问了我爹，他说你在湖州帮忙官兵打败了我们几千人。有这回事吗？”

屈维清与郭培英两人都愣住了，课堂里也是微微的安静，随后有人喊起来：“你是坏人！？”

随后又有孩子说道：“我也问了，说了宁先生的名字，大伯说宁先生在湖州领了一队残兵打败了安惜福领着的五支军队，就靠先生一个人，打败了陆鞘陆将军、姚义姚将军和薛斗南薛将军三支队伍，姚将军和薛将军都被先生杀掉了，姚将军老跟大伯作对，大伯说死得好。大伯还说先生会武功，很厉害，江湖人称血手人屠的。先生，你敢跟齐大壮打一架吗……他老说自己是天下第一，欺负我们……”

屈维清此时在前面，几乎已经摸着门槛要冲进去了，听得“血手人屠”这般凶残的外号，一时间，微微地往后缩了缩……

第二四七章 弦动

下了课之后还未至午时，日光泻下屋檐，风吹过书院中时，树叶簌簌响起来，两只鸟儿挥动了翅膀，从院落里一棵大树茂密的枝叶间穿梭而过。宁毅收拾好东西，走过了黑瓦青砖的屋檐下。

廊道那边有郭培英与屈维清两名教谕匆匆走过的背影，方才上课时，两人从课堂外走过去，看来有些着急。不过，这并不是他需要多做关心的事情，回到教谕们休息的院中，儒生文士们各自做着自己的事情，彼此交流、聊天。他将书本放进抽屉里，然后拿起布袋，抽出今天要拿回去看的书本，刘希扬等人又邀他留下交谈，他还是礼貌地拒绝了。

类似的生活已经进行了几天，书院终究宁静，纵然有孩子的声音，夹杂在虫鸣声中时，毕竟也盖过了外面世界的喧嚣。宁毅在后方拿了发放的米粮，往回走去，山长封永利拿了一杯茶，一面喝着一面与他打招呼，虽然目光中有些审慎，但主要还是和善的感觉。过了书院后方破口，每天去到另一边医馆帮忙的少女也从那边过来了，穿了打着补丁的破旧的衣服，头上围着脏兮兮的绸巾，她捧着小小的罐子，看见宁毅，笑着小跑过来，步伐轻快。

风吹过院落，树荫便在风里摇晃着，日光里，有树叶飘落下来。不过三五日的光景，有时候会觉得这种安详平静的日子会过到地老天荒了。

“今天刘爷爷煲了一锅药粥，说对身体好呢，快要吃完了，不过我装了些回来，姑爷你待会尝尝，里面放了甘草，又凉又甜……”

少女走在前面，宁毅笑着摘掉了她的头巾，一头青丝倾泻下来，少女便晃了晃头，身影在光里跳，偶尔回过头来，笑容温暖清新，仿佛抱着怀里小小的满足感。宁毅便也跟着摇头笑了起来。

天地不大，院落不大，房子不大，就连屋檐也不大。初秋的温度还未凉下来，不带多少凉意的风总让人感觉恹恹的，但属于两人的，大抵也就是这样的一副环境，却在几日之间，仿佛有了许多的意义。

小婵到隔壁的医馆里帮忙，几乎要把自己打扮和丑化成男孩子一般。中午事情其实不多，她感到宁毅要回来了，才抽空跑回来。前前后后的准备给宁毅倒水，伺候他洗脸、喝水，喝粥。

地方原本就不大，小小的房间，小小的厨房，当她兴冲冲地在房间里将瓦罐放下，宁毅也已经自己去了厨房舀水洗脸，小婵便过来嘟囔着说宁毅不该抢他的事情做，抢了毛巾过去。宁毅笑着将水弹在她的脸上，毕竟天气热，小婵跑来跑去，也微微出汗，宁毅自己擦了脸，将毛巾覆在她的脸上，水缸原本放在角落之中，此时水中有微微的凉意。

洗脸，喝一口水，拿碗喝粥，偶尔聊天，虽然小婵来来去去，偶尔两人之间也有些许玩笑打闹，但彼此之间的步调、一个个错身间的让步与默契，却已然显得融洽，即便在那小小的厨房里，也不会显得拥挤或碰撞。在宁毅面前，小婵也就整理了头发，说说今日在医馆中的见闻，偶尔询问宁毅。场面看来如同午休时相聚的夫妇，当然，若仅从小婵看来，又像是新婚的一对夫妻了。

“……今天呢，有个人啊……骨头断了……看起来血淋淋的，拼命叫，好害怕……”

“书院里也听到了……”

“嗯嗯嗯，就是他，不过呢，我还是伸手去碰了……就这样，姑爷你看姑爷你看，像这个样子的……然后就能把骨头接起来……”

……

“……书院跟前几天一样……不过听说刘希扬跟屈维清又吵架了……”

“哦哦，是姑爷说过的那两个人啊……”

“嗯……每天教些无聊的东西……”

……

“早上的时候听见一个姓侯的在讲男女授受不亲，差点从女训讲到女诫……一整个班都是男的干嘛讲这个，我站在旁边听了一阵才走，倒是想起一个笑话了……”

“姑爷姑爷，这两本小婵都学过的……”

“哦，是吗，那我问你，有一个男的和一个女的，两个人握了握手，然后那个女的就怀孕了，为什么？”

“女训呢……呃，男的女的干嘛会握手……我知道了，两个人会握手肯定证明他们关系很亲密，两个人是夫妻，姑爷对不对？”

“……不对。”

“那他们怎么能随便握手……”

“我就握你的了啊……”

“姑爷……小婵、小婵又不一样……”

……

“……还是不对。”

“那到底是为什么啊……小婵猜不出来了……”

“因为……呃，那个男的不喜欢洗手，那个女的也不喜欢洗手啊……”

“……然、然后呢？”

“没有了啊，因为男的女的都不喜欢洗手，所以他们握手之后没多久，女的就怀孕了……”

“……”

“……这个故事告诉我们洗手的重要性。”

“……不、不懂哎。”

“……好吧，这是个冷笑话。”

聊天的话题总是琐琐碎碎，纵然已经跨过了最后一步，白日里也不可能有太多亲密的接触。下雨时周围窥探的视线恐怕很难进来，但白日里或许总有人在看着的，当然，若真有，此时或许也在思考着不洗手跟怀孕之间的联系。

下午的时候，小婵还是会回去医馆里帮忙，这几天来，宁毅偶尔也跟着过去，看那老大夫医病，辨认些药材。一方面是保护一下小婵，另一方面反正闲着也是闲着，学多几样东西，总不会有错，偶尔遇上一些关于外伤的病例，宁毅也会无聊地跟小婵说些卫生、感染方面的讲究，虽然他自己也是半吊子，但感觉对这个还是有些许发言权，其余时间，则不多说话。

姓刘的老中医医术高明，对于小婵相对和善，对于他这个病患，看来则多少有些不以为然。有一次开口道：“外邪入体，伤口化脓，竟还敢把伤口缝起来的外行人，少在这里说些歪门邪道的东西。”宁毅便也有些无奈，伤口感染时，纵然刮去了腐烂的血肉，也是不该将那伤口缝合起来的，据说他的伤势原本靠着强悍的体质并不难克服，反倒是他自己胡来，才将那伤势扩大了几倍，差点死去。不过，这刘姓的老大夫也曾赞过他的体质颇好，在宁毅看来，大抵是陆红提教授的内功的功劳。

那天的雨夜过后，宁毅偶尔倒也在院子里整理各种东西，将坍圮的废墟弄开，一块砖一块砖的将各种物件搬去墙角堆砌起来。偶尔会检出一两件有用的东西，一些碎铁片，甚至是一把破刀。他知道附近监视他的人会注意到这一点，但对方似乎也并不在意。

两名背刀的男子是常常出现在他视野中的，偶尔甚至也有简短交谈。两人的名字很奇怪，一个人叫阿常，一个人叫阿命，加起来是偿命，估计那名叫刘西瓜的主人家有什么深仇大恨。昨天宁毅从废墟里检出那把破刀，磨锋利后用来砍院子里的树枝，那阿常甚至出现在院子的那边，直接拔出了背后的刀朝他扔过来，道：“这把快，拿去用。”看来竟毫不在意他手持利器时将有的危险。

下雨那天，屋顶上出现的那个破洞还没有修补好，这几天里，宁毅只是去到屋顶上修补了其余大大小小的漏洞。他将两块大小铁片敲敲打打，串在屋檐下做成了一个简单的风铃。到得这天下午，便将砍下来的枝叶扎成顶棚，然后拉上了屋顶，将那破洞盖好。

天空中白云如棉絮般的飘过去，屋顶上有风吹来，带来些许凉意，风铃声也就响起来了。自这里望去，附近的书院、医馆、道路、院落、来来往往的行人都能收入眼底，杭州看来又恢复了一定的平静，医馆那边，小婵正拿着药材从屋檐下走过去，朝这边望过来时，瞪大了眼睛，张开了嘴，随后跳啊跳的挥了挥手，大概是在叫他下去，宁毅便也笑着挥挥手，在屋顶上坐下来。

修补好了屋顶，晚上会凉快一点点。这样的念头简直像是要在下方的小院子里常住了一般，若真是与小婵常住于此，倒也不是什么难以接受的事情，不过在他来说，自然明白，事情不会是这个样子。

从今天上午那帮孩子问出那些话时起，宁毅就明白，有些事情，此时大抵是要来了。

最迟是明天，早一点的话，恐怕这个下午，对方就该有动作了。

他坐在这屋顶之上，看着外面的街道、行人，偶尔经过的车马，一些看来可疑的眼神，偶尔也能看见背了刀的阿常阿命两人出现在街上，倒是并没有打斗。只是到得申时前后，距离这边大概几十米外的街角上，有一名持弓男子陡然撞破了房屋栏杆，从二楼上掉下来，摔在那边的街道上，那人从地上爬起来，猛然举弓、拉弦，二楼栏杆的破口处，阿常背着刀，出现在那里，俯视而下。

那箭没有射出去。街道之上，有的人被这一幕吓到了，赶快逃走，另外也有些人自不同的方向汇集而来，彼此之间，似乎微微有着对峙的样子。

宁毅托着下巴看着这微妙的一切，随后，屋顶后方，传来脚步声，有人从那边走了过来。宁毅回头看过去，是个看来年轻，也不过是在二十岁左右的青年男子，他在屋顶那边坐下来，也在看着这一切。

“那是张道原的人，想要杀你。”青年男子伸手指向那边，笑着说了话……

第二四八章 野心

“那是张道原的人，想要杀你。”

微风拂过，原本炽烈的日光正在天空中蜕变成橘色，屋顶之上，青年男子笑着说了话。视野那头的街道上，几乎半数的人都将目光朝这边屋顶上望过来，包括那手持弓箭的，然后……微微的，气氛都显得有些僵硬。

那青年男子回过了头：“想要杀你的不止是他们，张道原跟厉天佑是一起的，另外还有徐百、元兴……好像还有卓万里什么的，我认识的不多。不过你不用担心，这边是霸刀营的地盘……哎，你看，那就是厉天佑，他好像要走了……”

这时候街巷附近气氛诡异，人影三三两两地分布，阳光在天际开始变得温暖了，树影洒在地上像是金色的榆钱，明亮但温和。除却街道尽头那持弓者，乍看起来，这片长街丝毫不能给人剑拔弩张的感觉。

两名男子坐在这边的屋顶上，而在街道那边，也有些参参差差的旧楼当中，有人推开了窗户，有的彼此在望，有的看向下方街道，也有的则望向了这边的屋顶。在青年人笑着挥了手以后，街道那边一栋两层小楼的窗户里，一名中年男子悄然退后两步，隐没在宁毅能够看见的视野当中。

青年男子看见这一幕，微微笑了笑，过得半晌，才如同忽然想起来什么事情一般，陡然开口询问：“不过……你为什么不担心？”

宁毅倒也已经看了这男子片刻，这时候皱起眉头来想了想：“我担心啊。不过……既然我能活到现在，今天这样的情况恐怕还是死不了的，大概是这样？”

“那可难说了……”男子坐在那儿望着下方的情况，喃喃低语，过得片刻又道，“我讨厌聪明人……”

这算是十多天来宁毅第一次真正接触方腊这边的人，他之前在心中曾经有过几次推测，却想不到会是眼下这种情况。眼前的青年男子身上带着几分张狂的气息，与这个年代的许多人都显得不太一样，通常来说这等人若非是疯子，便该有着惊人的艺业。

如同秦嗣源的次子秦绍谦，千里奔袭随后在敌强我弱的情况下取仇人首级。只是秦绍谦的那种张狂还相对正统，秦家家学渊源，他本身就是贵公子富二代，眼前的男子则多少带些剑走偏锋的偏激感，给宁毅的第一观感，有着如同出身草根的愤青一般的印象。当然，这也只是乍看起来的想法，难说客观。

宁毅此时只是饶有兴致地看着这一幕，随着那年轻人低喃说话，那边街巷间人影错落，气氛不断变幻，附近一些院落的屋顶上，也逐渐的出现了一个一个的人影，在日光之中，溶成一局巨大的对峙形势。年轻人没有注意这些，他只是坐在那儿，低头用足见踢了踢屋顶瓦片上的一抹青苔，回过头时，与宁毅那打量的目光对峙半晌，才终于皱起眉头，变得凝重起来。

“我听说，湖州那边撤退之时，你被当成了饵，故意留下诱敌，因而被抓。朝廷待你不公，不过那帮人一向如此，也不足为奇，如今我们这边有更实际的东西，你可愿留下来做些事？”

“有选择吗？”

宁毅这算是反问句，那年轻人倒是笑了起来：“如果有呢？”

宁毅想了想：“我不想。”

“为何？”

“你们没有前途。”

宁毅这句话回答得干脆，说完之后，叹了口气，在屋顶上站了起来，那青年人望着他，随后也站了起来，正要说话，对街那厉天佑消失的窗口中陡然传来轰的一声。

惊人的气息在陡然间铺天盖地而来。那一瞬间，宁毅身前的年轻人直接挥出左手，宁毅身侧一米多远的地方，一片瓦片爆裂飞溅，有箭矢弹射在空中，对街的窗口处，那窗棂化作木屑舞在空中。宁毅在屋顶上微微变换了位置，停下来，右手之上抓住了一根箭矢，正在微微颤动，那年轻人此时是面对宁毅，方才只是左臂伸出，左手之上，竟是稳稳地抓住了两支箭，也不知他是如何握住的，而在方才那一瞬间，宁毅分明看见他衣袖如长鞭般刷的震动，将一支箭矢振得高高飞起，这时已过了他的头顶，旋转着开始下落。

那射破窗棂齐飞而来的几支箭仿佛是按响了开关，宁毅此时聚精会神，听力眼力都比之前有所提升，那些木屑、箭矢还未落地，耳中便听见空气中尽是锵锵锵锵的拔剑拔刀之声，有快有慢，绵绵延延此起彼伏。那边窗户破了，挂在窗口吱呀的摇晃几下，木屑掉落地面，飞起的箭矢砸飞在瓦片上，随后但听得“乒”“乓”的声音，零零碎碎的，显然是来的人因为互相拔刀而紧张起来，有人交了手，也传来“住手”的喝声，响在巷道里、房屋间，并不清晰。

气息在随后几乎凝固了起来，这边的许多人估计都在等待年轻人的态度，那边各方的人恐怕也不想就这样打起来，等待着确切的命令。年轻人却只是皱眉看着宁毅，过了许久，终于开口：

“我的老师说，有一些人，为了求得他人重视，总喜欢危言耸听，先说些别人不愿意听的事情，引起他人的不忿之心。然后再巧言令色，拿出似是而非其实一无是处的道理来骗人。古代的纵横家最爱用这等方法，但除了一时的胆量，其余一无是处。如今朝廷无道，天下共伐，你说我们没有前途，为什么，你若只是随口瞎说……我便杀了你。”

“呃……”这人反应这么大，宁毅倒也是微微愣了愣。事实上，要表现自己有一定的利用价值，方法和说辞有很多，宁毅自然也做过各种假设，他只是有些意外，对方竟会为这句话反应激烈，说明此时对方心中的想法，与这时方腊起义军的绝大多数想法并不一样。他估计着对方的身份，但毕竟对方腊军系的了解并不充分，无从辨认对方到底是什么人，片刻之后方才说道：“你们没有第二四八章 野心。”

*****************

“不思为一世开太平者，难为万世开太平。”

时间已近入夜，陈凡在杂乱的房间里看着小本子上的这行字，字迹是歪歪扭扭的，难以入眼，他看了一会儿，舔了舔手中的毛笔笔尖，加上一句：“没有第二四八章 野心”，然后扔到一边，躺在床上。

下午的时候，最终没有打起来，那个叫宁立恒的，他也没有再动手。总的来说不是什么大事，那名叫宁立恒的书生，总的来说似乎是有些本事——之前就知道对方必然有些本事，只是想不到，这次的观感还不错，不算是一个让人讨厌的家伙，但依然要提防他。当然，他虽然知道对方肯定会说些什么有趣的言论，倒没有预料到会是这一句。

他以前便听师父说过，书生的看法，难论对错，世上无真理，全看你在怎样的情况下，怎样解释。如果对方说起其它的一些东西，他会让对方多少解释一番，反正人倒是不讨厌，自己听听他的说法也行，但想不到是一句“没有第二四八章 野心”，让他想起了……以前老师说的这句话。

不思为一世开太平者，难为万世开太平。

听起来是很无聊的句子，老师跟他大概说过之后，他也未曾放在心上，他之所以对这句话上心，其实也是因为最近的这半个多月时间。圣公军攻下杭州之后，老师率兵出征，着他大概维持一下杭州的秩序，他不是笨蛋，原本就知道大概要做的事情，因此虽然口头上不爽，实际上倒并不为难。

这半个多月以来，纵然在外人眼中他手段粗暴，仗着自己是佛帅弟子的身份以及一身武艺四处横行，在杭州城打打杀杀很没有章法。但实际上，若不是仗着这样的蛮横，他也根本没办法真正引导局势，要跟那些抢掠惯了的军中头领讲道理，说法纪，人家根本就不会理你，就算真给你面子，不痛不痒的一些小惩罚，也根本不可能让人害怕。

这时候很难有真正的道理法纪，他在军中数年，也就根本不去理会这些，烧杀抢掠巧取豪夺，没关系，暗地里做着不破坏大局势就行，谁要真正影响到一些命脉上的东西，他也懒得去说，直接找上门去打死就是。如同前几天的陈大木，这人在包道乙的手下，强收保护费没什么，结果收到影响水运的程度，几天之内，他就把关联较大的几波人全都打死打残了，接下来，便没人再敢做这种事。

但越是整理这些乱七八糟的事情，他也就越能了解到师父说那句话的意思。说为万世开太平或许太过崇高，说没有第二四八章 野心应该更加贴切。若让一般人来看，这些人已经揭竿起事、杀官造反，如今甚至攻下杭州，这已经是最有第二四八章 野心的一件事，然而到得现在，这第二四八章 野心不够了。

男儿何不带吴钩，收取关山五十州。从陈凡这个位置看，真正有第二四八章 野心，想要千里觅封侯的人很多，但若是细数起来，他们却只是出于最上端的那一群人，如师父、包道乙、祖士远、吕师囊这些人，自然都有平定天下的志向，可只要稍稍往下，那些人就已经没有了这样的第二四八章 野心，甚至于在张道原、徐百、元兴这些人当中，在攻下杭州之后，很大一部分人的第二四八章 野心，都已经停了下来，至于再下面，那些士卒流民当中，他们是根本不清楚第二四八章 野心为何物的。

什么都没有的时候，他们想着抢钱抢粮抢女人，可是一朝抵达杭州，这些人似乎忽然发现，他们要的一切，眼下就都已经有了，他们已经无需去远处抢，身边已经比比皆是。在攻取杭州一役中占了便宜的这些军队当中，很大一批人都不想再去攻嘉兴，上层将领、头目固然不会明说，下层之中，这种情绪却很明显，甚至于未有在杭州得到便宜的那些人，只要有关系的，他们许多人也不想去嘉兴再打，因为只要有关系，杭州这一片，已经可以得到很多东西了。

但陈凡却知道，杭州的物资，其实是无法满足这么多人的。他们只是看见身边有，容易去拿而已。短短的时间里，危险的烧杀抢掠变成了相对安全的内斗，当这些人有了更安全的途径去得到粮食珠宝，他们就不再想要冲击嘉兴了。如果在以前，义军大可夷平杭州，每个人带上瓜分的物资再次肆虐四方，这期间足以制造更多的流民，坐拥更多的军队，但陈凡也知道，圣公想要称帝，而且如今这起义的形式已经波及甚广，接下来该安定了。

最大的问题也就是这些人的第二四八章 野心不够了。而在这些天里陈凡也发现，更有第二四八章 野心的，或许是那些原本读着四书五经手无缚鸡之力的书生，因为一旦圣公打算招贤纳士，那些前来投靠的文士无论有无才华——其实多半毫无才学——他们几乎都想着封侯拜相，当无数的士兵忙着瓜分杭州时，倒是这些人，一个两个都在想着若圣公军能夺取天下，他们便是开国之臣。

没有第二四八章 野心……伤脑筋啊……

他想着这些，微微叹了口气。当然，至于说出这句话的那宁立恒，倒也不至于看得太重，有些眼光，证明刘西瓜法眼无误。但能看出这些事情来的人，未必就只有一个两个，他自也不会讲对方当成什么经世之才感到惊讶，只是对方说的话，多少让他感到有些感慨罢了。

至于解决的方法，军中这么多人没有办法，自己没有办法，师父如今也没有办法，那书生就算会说，自然也是难以解决的。只是文士爱瞎扯，自己若去问他，他少不得会吹牛一番，当然，他日若有暇，倒也不妨去听他吹吹牛，虽然多半不靠谱，但或许能得到一定的启发也说不定……

他如此想着，外面有人报告楼家的大公子楼书望来访，这人已经锲而不舍地来了几次，陈凡想着就烦，照例挥了挥手：“说我没空，让他去死。”随后起身准备出去找人打架兼吃霸王餐了……

第二四九章 突破口

强权比之民主，最大的好处或许在于许许多多的事情都可以压在一个很小的范围内解决。此时义军入杭州，正是强权到极点的时候，也是因此，尽管这个下午在文烈书院发生的事情说出现了不少人，但随着陈凡的出现，到最后对峙的结束，夕阳西下时，聚集的人逐渐散去，最终造成的影响，竟没有被太多人知晓，即便当时经过了附近目睹对峙的人群，也只以为是最近城内经常发生的普通冲突，默默地绕道而过，未有多少人提起。

书院目前每天只上半天的课程，到得下午，其中的老师都已经离开。而在这附近，真正居住了的，也都是刘氏霸刀营的主力。这次的事情，一方面涉及到张道原、厉天佑、徐百、元兴等诸多中级将领，若说为了利益，固然会有人感兴趣，但这类冲突在如今的杭州城里实际上也常有发生。

而当另一方面出现的是霸刀营与疯子陈凡，便更令人没有了探究的兴趣，因为跟这帮人缠在一起的事情，没什么好处，没什么意思，基本上像是踢一块铁板。厉天佑等人在踢铁板，姑且可以说他们很有力量，很有肌肉，甚至很霸气，但就算在夕阳下看个半天，这帮人也无非是在踢铁板而已，看久了，也无非是一种心情：“喂，那个人在踢铁板哎。”

这类人其实算不得军队中的霸权阶级，又或是睚眦必报的太子党，惹到了就一定会被报复致死，相对于睚眦必报的包道乙、司行方之流，他们算不得可怕，对大部分人来说甚至不知道他们平时想干嘛。以前也常有人惹到，最大的后果无非是在圣公面前拔刀乱砍，有的人被干死了，有的没有，但最后你就会发现，跟这帮人较劲，什么意思都没有，赢了输了都得不到什么东西。

总之，对于一半以上的中层将领来说，这就是刘西瓜、陈凡等人给人留下的印象，至于另外一半，则大都不知道两位是什么人。这时候义军当中更新换代的情况严重，有新的将领进来，大都是听了方腊、方七佛这些人的名字，陈凡这种人属于不上不下的，至于刘西瓜的霸刀营，除了偶尔一次大战中当当突击队，实际上并没有多么彪炳辉煌的战功，平日里也并没有太多的存在感。

于是到得天色暗下来，书院周围便只是恢复了平日里的景象。光芒勾勒出院子安静的轮廓，虫子在树上叫，偶有行人车马自院外走过，宁毅从外面唯一的杂货铺买回盐巴时，小婵已经煮好了饭，托着下巴坐在院门口的台阶上等他。

“姑爷，我们找个机会，跑掉吧。”待宁毅过来，小姑娘神秘兮兮地说道。

“呃，为什么……”宁毅微微愣了愣，倒不知道小婵为何要说这事。

以往那阿常阿命等人对他的监视看来便不严密，但他也知道并非如此，经过了今天下午，自然更加了解。此时在这街头巷尾，虽然看来灯火暖黄人影稀疏，看来一如普通街巷人家的样子，实际上的布置安排恐怕丝毫不逊于普通的军营。大抵是那霸刀营在进了杭州之后占了附近一片，这时候住在周围的多是精锐老兵。

如同对街杂货铺里正在喝着黄酒与邻居闲聊的严肃老头，今天下午的时候宁毅便在屋顶上见他顺手拿了根铁门栓站在门口，看来俨如《阿凡达》里铁塔一般的雇佣兵老大。

“因为他们都没有把我们关起来。”

“关起来好啊？”宁毅笑着进去，小婵便起了身，小跑地跟在后面。

“但是姑爷这么厉害，虽然现在这样比较好啦，但想一想，总觉得他们很轻视姑爷的样子，就觉得这些人真没见识，哼。等到我跟姑爷跑掉了，他们就得哭啦。”

说到这里，宁毅自然也明白她是在开玩笑了。自暴雨那晚过后，小姑娘气质沉稳了许多，倒并非说她平日里不沉稳，只是自那晚过后，便渐渐有了股小媳妇一般的神态。

往日里宁毅坐在床边看书，小婵坐在板凳上看他，目光闪动间常可以看出她在想心事，又跃跃欲试地想要与宁毅说的样子。这时候小婵便往往只是看着、想着，并不老想着如少女般的做表达了，仿佛脸上笑笑，心中便有了笃定。这时候开着玩笑，大抵也是为了掩饰其它的心情。

待到煮完饭菜，开始端去外面时，小婵方才低着头说道：“姑爷，今天下午……这边出什么事情了吗？”

“嗯？没有啊。”

“可是……可是今天下午看见姑爷在屋顶上跟一个人说话，那时刘家爷爷让我去熬药了，我也不知道，可后来熬药出来，看见有个受了伤的将军在跟人说这边刚才出事了，一看就是有杀气的样子，我就出来看啊，可也什么都没看到。”她将饭菜放下，蹲在那边仰头看宁毅，抿了抿嘴，“我就赶快跑回来，看见姑爷在这边，又偷偷回去了，不过回去的时候，刘家爷爷……这样子看了我一眼，我觉得可能是出了什么事情的，姑爷……”

少女学着老人家耐心寻味的目光皱着眉头，看来颇为可爱，但更多的倒还是对方那不动声色的担忧。小婵聪明伶俐，比一般人要敏锐得多，尽管未有看见事件全貌，但从旁人的只言片语中，也发现这边大抵出了问题，她方才说起逃走，看来是玩笑，实际上未必没有心中担忧在。人为刀俎的情况下，忽然出现的风吹草动，令得少女担心起自家良人的安危来。这时候只是小心翼翼地询问着。

宁毅看了看她，过得片刻，将下午时发生的事情说出来。当然，大致略过了对峙的局势，只道有人过来与他说话，他回答几句，应该是过了关。如此这般，小婵终于放下心来。

暖黄的火光中，两人便在那小小的屋檐之下一道吃了晚饭。

同样的夜里，城市的一角，白日里注意到了宁毅的屈维清等人也并没有闲着，书院的一亩三分地，看来与世无争，但也总有它的利益在。上午时听说了宁毅阶下囚的身份，下午的时候，他便去找温克让，但温克让出了城，到了傍晚才回，请了几名幕僚举行家宴，宴席上屈维清便说起书院中有被抓的书生以世俗故事博学子欢心，曲意逢迎一干孩子的事情。便有人道：“这倒也是个保命的好办法。”又有人说：“若是我，当场将他打杀了便是。”

屈维清以玩笑的口吻说出这事，温克让随后也不以为意地笑着点头。军队进城这个月，抓的人多，杀了放了的，大都处理得干脆，但也总有些暂时没决定的人，顺手放在各处让他们做事也是常事，温克让于普通书生之流好感不多：“那人姓甚名甚？屈先生与封永利说了，找人打上一顿逐出便是，若是闹得过分，便是杀了又有何妨。”

“温帅说得对，这人姓宁名立恒，听说倒是有些才学手段的，大概是因为被抓住后担心，因此……”

“宁立恒？”屈维清正说着话，却见温克让那边皱起了眉头，过得好半晌才问，“这人在文烈书院？”

屈维清怔了怔，以为踢到铁板：“温帅知道此人？”

“听过，若是此人……你倒是不用理会了。”

听得温克让这样说，其余几名幕僚倒也来了兴趣，问道：“这人莫非有后台？”

“莫非是苏杭大儒，我等却未曾听说过啊。”

温克让摇摇头，倒也不以为意：“我知道的也不多，不过倒不算有什么背景，诸位无需在意。自然有几人保他，但要动他的人也不少，不去理会他便是。”

温克让这样说的自然是简单，但在这圈子里混了这些时日，至少屈维清等人当然能听出一些内在含义来。对于那宁立恒的事情显然温克让也不算清楚，但总之，是属于另一个圈子的事情。另外，这件事情，并不属于他们可以涉及和发落的级别。如此想想，再结合那些学生口中有关湖州的说法以及“血手人屠”的外号，这人虽然被抓，但恐怕也已经是类似方七佛那等人的级别，想想那二十出头的书生看来谦和不说话的神情，便不由得让人觉得有几分可怕。

他知道了这事，便打消了要将那宁毅从书院赶走的想法。第二天又告诉了郭培英，郭培英似乎倒有些不以为然，屈维清也懒得理他。再见到宁毅时，宁毅如常地向他点头，他压抑着心情点头以对，心中倒有种与大人物来往的感觉，虽然这大人物是被抓住了的。又在暗地里观察了对方的举止言行，心中便觉得对方举手投足间果然渊渟岳峙，符合那种表面平和暗地里会把人抓去干掉的“血手人屠”形象。

另一方面，孩子的口中藏不住事情，在书院众人大抵看过宁毅的词作之后，有关湖州的那些事，也终于一点一点地在众人口耳之间流传起来。一时间，其余的儒生文士看宁毅的目光总有些复杂难言。宁毅自然明白这些，只是安安静静地教书，等待着事情能够告一段落。

倒是他所教授的班级，学生在几日的时间内便增加了一倍，偶尔提的问题也是稀奇古怪，例如询问他湖州之战的，或者问他怎么带兵的，将教授史记的课程俨然演变成兵法课，但宁毅本身强势，课的上半截总还能讲讲书籍，也是到得后面小半部分让他们自由讨论时，才变成这等模样。

到得第三日甚至有学生带了刀来想要砍他，当先一人被宁毅顺手制服，其余人便与班上的几名学生厮打起来。双方剑拔弩张，有的人站在湖州死去的三位将领一边，至于想要上宁毅课程的，则大抵是将宁毅当成了原本属于朝廷一方的兵法大家，他们家中长辈也都是军中将领，此时既然宁毅已经在这里教书，便想学着“招安”，并且跟他学习本领。

在这些孩子心中，类似宁毅这等原本站在“正统”一方又有本事的年轻老师，比之平日里看见的那些土匪一般的叔叔伯伯恐怕要有魅力得多了。

一开始倒有几个学生道要让家中叔父辈来学堂见宁毅，顺便让他正式加入这边的身份，然而回去之后一说，却没有什么人过来。作为中层的将领，大伙儿多半都保持着绝不理会的态度。有倒是鼓励家中孩子跟这“血手人屠”宁立恒学上点东西。而在另一边，想要找宁毅麻烦的学子们回去鼓动之后，却也没有什么人真的带兵杀过来，但也同样鼓励着家中孩子自行去做。

如此这般，从这天开始，文烈书院大大小小的冲突便变着法的开始升级，这些孩子由于家中长辈的立场原本多少就有些拉帮结派，这时候便愈演愈烈起来，一时间，俨然将研读圣贤书的书院变成了一个小小的军事学院。

对于这样的情况，宁毅原本也有几分意外，不过不久之后，他便开始刻意地引导起来……

第二五〇章 楼书望

“这么说起来，和锦行是不同意帮我们做西线，要自己做……是王仁那边的关系，是吧。”

“也未说要自己做，只是他们要七成。”

“那就差不多了，另外黄山那边，消息已经回来了，木料没有关系，但这一路上十室九空，流民太多，运回来的时候，陈伯你要去看一下。这还得祖相那边给我们一些人，明天陈伯你与我去祖相府上拜会一下。”

“是……祖士远，已成相爷了？”

“还有几天，但若没有意外，听说当是右相无误……”

风吹过宽大的茶楼厢房，外界广场上有些杂乱的声音自窗口传进来，将厢房里的对话声笼在这片喧嚣之中。房间一边其实有好几人，为首的是一名年龄在二十五到三十岁之间的贵公子，打扮并不张扬，但一眼可以看出衣着的华贵，气质沉稳，说话声也显得简单利落。

几人说话之间，另一边的窗口处也有一男两女三名年轻人正在坐着，看起来则相对不正经一点。两名女子年轻貌美，但打扮过分鲜丽，显然是青楼女子的出身，坐在她们中间的年轻公子我们却有印象，他叫楼书恒，此时笑容有些轻浮，指指点点，正在对外面广场上的人群说着些什么。

已是八月上旬，圣公方腊称帝便在临近的几日。城内的各种喜庆气氛已经烘托起来，而另一方面，一些特殊牢房中开始清人，顺便也要给新建的朝堂添加一些人手，几天以来，位于杭州城东的这个广场上，每日午时都要演出杀头的戏码。

被杀的这些人与那些草草杀掉的普通人不同，在往日的杭州，他们多半都有着各种各样的身份，或为官员，或为望族，或为大儒。既然要建新朝，方腊也明白自己手下务实的文臣以及真正有名望的拥护者不够，杭州城破之后，虽然大多数这类人都被杀了，但总也留下了一批。

自七月到八月之间，有的人已经被说服招降，也有许多人，仍旧硬着脖子。据说最近的一段时间，那些牢房里，每日都是游说的阵仗，但每个人也有个期限，若是过期说不通的，便拉出这广场来砍了脑袋，不做多想了。

杭州城破的那段时间，城里杀得血流成河，楼书恒原本是怕见血的，躲在了家里。但最近不会了，他错过了当时，这几日便很感兴趣地过来看杀头。杭州如今虽说是沦陷的城市，但由于杀的基本是大户，有朋友便有敌人，特别是在方腊“是法平等无有高下”的宣传下，每日里杀官、杀豪族也会有不少人过来围观、叫好。当一排排的脑袋掉下，鲜血肆流，他便在这茶楼厢房里与女子胡天胡帝，感觉极好。

当然，今天有一些不一样。

因为家中兄长约了几名管事过来说话，顺便占用了他半边的房间。

楼家的长子——第二五〇章 楼书望今天来得有点突兀，楼书恒也有些摸不清哥哥到底在想些什么。小时候他们兄妹三人的感情还是不错，但自从第二五〇章 楼书望读书未成掌了家业，楼书恒对这兄长的感觉便淡了些，一个注定经商，操持家业，一个是可以当官的，总感觉有一层隔阂。当然，尽管第二五〇章 楼书望一年之中总有许多时间不在家中，无论在楼书恒与楼舒婉的眼中，还是有着这个兄长非常厉害的映像，在他们心目中，可能是仅次于父亲楼近临的。

由于兄长在，楼书恒心中多少有些猜疑和拘束，而感受到身边男子故作轻松的不自然，两名美丽女子似乎也有些紧张。那边圆桌旁，第二五〇章 楼书望一五一十地做好了吩咐，然后温和地挥挥手，让那些管事人出去。他站了起来，走到这边窗前，找了张椅子坐下：“书恒。”

“大哥！”搂着两名女子，楼书恒灿烂地笑起来，有几分故作的张扬。第二五〇章 楼书望便也笑了笑：“回来这么久，可惜一直太忙，难得聚几次……不错嘛。”他看了看窗外，随后又看了看楼书恒身边的两名女子。

楼书恒笑道：“哈哈，大哥也认识她们吧，管心儿跟陈彤，你知道的，一个是珠翠楼的，一个是华屏阁，两个人从来是针锋相对，谁也不让谁，你看现在，都服服帖帖的了。对不对……”他用力搂了搂那两名女子，这两人原本也是大青楼的头牌，此时却只是附和着笑起来，楼书恒压低了声音道：“不过大哥，你别说，两个人一块的时候，还真有种不一样的刺激，大哥……”

他话没说完，第二五〇章 楼书望温和地开了口，打断了他：“不说这个，最近的形势，小弟你也看到了。新朝初建，百废待兴，家里银子一箱一箱的进，所有的管事都派出去了。你可以……可以这样、那样，怎么样都行，只要家里好了，就什么事情都可以做。小弟你知道的，就连妹妹最近也在管事，你难道就打算这样下去吗？”

“呃，大哥，反正你跟父亲……”

“不是说不行，要有度，你知道的。”第二五〇章 楼书望笑着。

“我是知道，但是……”楼书恒有些嬉皮笑脸的，双手不规矩地动了动，旁边的管心儿“嘤咛”一笑，身体往楼书恒这边靠了靠，脑袋搁在他肩膀上，轻声道：“讨厌。”

第二五〇章 楼书望拿起了手上的茶杯，然后看了看，像是没有水。楼书恒道：“阿彤，你帮我大哥……”话音未落，猛然一声暴喝响起在厢房里：“给我滚开！”楼书恒还未反应过来，茶杯便和着茶水在管心儿脸上暴绽开来，下一刻，那管心儿小腹被猛然站起的第二五〇章 楼书望一脚踹上，整个人都惨叫着飞了出去。名叫陈彤的女子瞪大眼睛站了起来，第二五〇章 楼书望已经抡起了身边的椅子，朝她头上砸下，陈彤伸手一挡，随即连同那椅子一道摔出。房屋地板砰砰砰的响。

第二五〇章 楼书望面色阴沉地站在了那儿：“你明白了？”

女子的哭声与叫声这才持续响起。楼书恒整个都被吓呆了，他这兄长最近几年虽然在外面跑，但也不是脾气凶戾之人，由于读过书，基本上还是温文尔雅，何曾见过他这等面貌，这时候只是下意识地答：“什、什么……”

“现在的杭州城，你什么都有，也什么都没有。”第二五〇章 楼书望说着，伸手指了指外面的广场，随后转身走向门外，一边走一边说道，“你现在来看这个，是没看过二十多天以前，你在这房间里，有人守着，外面怎么杀都行，很好看。二十多天以前，你如果站在外面看，那些被开膛的、被活埋的……我看过……”

他顿了顿：“小弟你知道吗？杭州现在还是一样的，如果是以前，我不敢在这楼上打人，不敢跟人动手。现在怎么样都行，我知道你抢了几个女人回去，有几个死了，没关系。男子汉大丈夫，可以玩，但要有节制……我们以前做生意，输了，家里人顶多饿肚子，现在要是输了，我们跟他们一样的，小弟你知道吗？现在只有两步，往前一步，我们现在这样的，那是天堂，往后一步……咻，就掉下去了。”

他打开了门，门外是守着的护卫，第二五〇章 楼书望抽了抽对方的刀，但随即放了进去，转过身时，手上拔了一把匕首，径直朝地上的管心儿走过去：“你不明白，我让你看清楚一点。”

楼书恒几乎惊呆了：“哥！你你你……你干什么……”

求饶声、尖叫声在房间里响起来，第二五〇章 楼书望揪起那女子，猛地一刀，又是一刀，惨叫声中一连捅了八刀，才将那女子放开。房间里一片血污，第二五〇章 楼书望的手上、身上、甚至于半边脸上都已经是鲜血，他侧着身子，眨了眨眼睛：“你明白了？你如果不明白，也没关系，就像是这样……”

他说着话，朝另一侧地上已经爬到墙角的陈彤走了过去，这女子方才被椅子砸了一下，虽然伸手挡了，但头上还是被砸出了鲜血，这时候爬不起来，哭叫着拼命求饶。楼书恒在窗边喊起来：“我知道了！哥，我知道了！”

第二五〇章 楼书望此时已经蹲下去了，这时候顿了顿，伸出双手，那陈彤尖叫着，以为会死，下一刻，被第二五〇章 楼书望轻轻抱住了。

男子轻声说着：“没事了、没事了，别哭了……对不起，吓到你了。”

过得片刻，第二五〇章 楼书望从地上站起来，扔掉了匕首，看着弟弟：“现在就是这样，一动手就可能死人，死了也没人管。你如果怕，就只能往前走，让别人杀不了我们……别再这样了。你想一想，过几天开始帮忙家里吧……我去洗一下。”

他将话说完，离开了房间，让护卫收拾尸体，自己去楼下一个人换了衣服，洗了手和头脸，整个过程里，手上也有些颤抖，但他终于做完一切，又回去房间。弟弟还在靠窗的椅子上坐着，但目光总算能动了，他走过去，在另一边的椅子上坐下，兄弟俩没有说话。但他的存在还是安抚了楼书恒，过得片刻，楼书恒终于大致恢复了自然，这几天里，他终究是见过死人的，只是这次震撼了一点而已。

距离午时还有一点时间，但广场聚集的人倒是越来越多了。楼书恒的目光漫无目的地在人群中游曳着，某一刻，忽然看见了一道身影。他的心神原本还被管心儿的死震撼着，但这道身影却让他有些无法忽视，看了几眼，又看几眼，皱起眉头来，过不多时，看了看兄长，随后站起身子在窗前。

第二五〇章 楼书望顺着他的眼神望过去，那边都是人：“怎么了？”

“那个、那个……”楼书恒皱着眉头，“那个像是宁立恒……不，确实是他，怎么可能，那边……快不见了。他跟他的丫鬟小婵。”

关于宁毅，第二五〇章 楼书望只在宁毅与苏檀儿初到杭州时见过一面，其后便离了杭州经营生意。他在杭州被围时匆匆赶回，城破之后，知道家中投靠了方腊，便故意被乱军抓回来，期间便见过不少死人。但回想当初的见面，由于宁毅是赘婿，他自然连看都不曾正经看过。这次回来，也隐约听人提过一两句苏家与自家闹得不愉快，但正事太多，对这事自然抛诸脑后。这时候看看弟弟，却似乎有些耿耿于怀。

当初的一些小矛盾，到这时基本可以看成浮云一般，第二五〇章 楼书望对苏家人毫不上心，他坐在那儿看着。弟弟随后便有些语无伦次地说起一些宁立恒已经逃出的传言，还有什么湖州打仗的事情，他顺手斟了一杯茶递过去。

“你确定是他……那也不用多想了。人多，你现在下去也找不到，但只要在杭州，就总能找到人的。宁立恒……这里有几个人，你要找人，可能有好处。娄相的儿子娄静之，我认识，他最近对我们的生意有兴趣，你是会玩的人，这几天了解一下，去找找他……有一个叫刑政的，关系很广，我们有两笔生意要通过他，你给他送些东西，顺便可以让他给你打听，另外还有……你确定那个是宁立恒？”

“确定……而且他身边有个叫小婵的婢女，方才也跟着呢……”

“那就没别的了。你要知道，以你的聪明，现在在杭州，什么事情都做得到，你想要做，就自己去做它，我不干涉……”他说完，又想了想，“哦，你喜欢那个苏檀儿？”

楼书恒愣了愣：“那、那个贱人……”

他没有把话说完，似是找不到多少的形容词，当初杭州城破，以为对方已经跑掉了，现在忽然发现人还在，楼书恒一时间也想不到该怎么做，但可以做的事情肯定很多。第二五〇章 楼书望看着他，半晌，点了点头：“知道了……”

********************

外面的广场之上人已经很多了，嘈杂的声音传过来，宁毅走过了一段相对较长的通道。

说是被抓来的身份，但霸刀营一方给他的禁制不是很多，出门也可以，走动也行，当然远一点就得有人跟着，但他并不是过来看杀头热闹的。

不久之后，他见到了一位熟人，钱家家主，原本以为在破城之初就已经随船逃走了的老人——钱希文。

第二五一章 死给你看

七月初的时候杭州城破，天下大乱，谁都在忙着逃命、找出路。当时杭州城南钱塘江码头的海船是最容易也最安全的逃生路线，宁毅一开始也曾经打过那边的主意，但并未作为唯一的选择。更何况原本大家都觉得武德营乃是精锐之师，宁毅对于杭州能守住也存了一份信心，并未料到后来会破得那样快。

破城之后的逃亡途中也曾听说了一些事情，包括钱希文在第一时间乘船逃走的事情。在宁毅眼中，儒生要么死板单调，朽木难雕，要么狡诈油滑，玩弄心术，总之没什么好感，城破了，对方第一时间逃走也不怎么出人意料，只是听了，并未放在心上。

但事实上，破城之后，这位老人并没有真的随船离开。据说在送了一些钱家的有潜力的晚辈上船之后，他带了几名老仆人，从船上偷偷下来了。自始至终，纵然后来也有一支支突围的队伍，他并没有随任何人离开杭州。

送走了能送走的一些人之后，这位老人聚集了家中一些忠仆、亲属，以及一些来不及逃走的兵将，在钱家老宅附近进行了抵抗。人不多，但据说抵抗很强烈，结结实实地打了大概一个晚上，后来郭世广率兵踏平了这里，将老人抓住了，关到现在。

宁毅在被抓之后，自然未曾关注钱家人如何的问题。只是近几日在书院，有些学生要杀他，有些学生要保他，弄得几乎分裂，要保他的学生与他的关系自然更好了一些。有人大概跟他说了这边杀头的事情，他随后才知道了钱希文居然没走。今天早上的时候跟阿常打了个招呼，说想要来看看，对方也就答应了，随后一道过来。

霸刀营方面对他的看管表面上并不严格，在宁毅看来，也是想要他自己出来看看。城破之后，城内的景象、发生的事情到底有多凄凉，不归顺的下场到底有多惨，让他主动来看，也是心理战的一种。

宁毅自然也愿意出来走走，主要是可以寻求逃跑的机会。但当时也明白，他的身体未曾痊愈，又带着小婵，在对方经历过太平巷以及湖州的事情之后，自己找不到太多机会了。既然不能铤而走险，何必让对方太容易看穿自己，干脆只是呆在书院附近静养。他这次开口，对方倒有些高兴了，来探监，顺便来让他看看杀头，最好不过的事情。

“你说的这个钱希文，我也听过的。听说学问很好吧，不是出来唬人的，他很厉害，是故意不走的，我们抓到他的时候，也没有自杀。他家里也有些人被抓了，让他归顺……你知道，很多乱七八糟的事情，有一个听说是他的亲儿子，当着他的面被砍了双手，他眼睛都没眨一下……反正今天他们一家就都要被杀啦，你跟他有旧，去看看也好，如果能说服他活下来就更好了……不过我看难。”

跟着宁毅的两人中，阿常相对严肃，阿命就轻佻一点，但这时候说起钱希文，倒也有几分佩服。

小婵被留在了外面。经过了长长的牢房过道，许多人都在哭喊，有一些是未曾跑掉的钱家人，多半都已经受了刑。有一两名宁毅甚至有印象，当初宁毅第一次去钱府拜访，曾遇上撞上过偷钱希文珊瑚笔格的一名年轻人也在其中，宁毅不记对方的名字，这年轻人断了一条腿，倒在牢房当中，已经没有多少气息。

宁毅还在想，走出了好几米，后面忽然传来一个声音：“我叫钱惟亮！”他皱眉回头，便是那年轻人喊的，此时牢房中有许多叫救命或是其它内容的，这年轻人说了名字，也没有其它话，过不多久，又听得有几人说自己的名字：“我叫钱惟奇。”“我叫钱海亭。”那名叫钱海亭的，便是一名双手没了的中年人。

随后便听得一名狱卒说道：“妈的，每次来人都说一次……”

进到最靠里面的一间囚室时，宁毅才看到了钱希文，老人看来并未受到虐待，除了额头擦破些皮已经结成血痂，其余地方看来并未受伤，这时候衣服整齐，正就着一盆清水整理衣冠服发，牢房里光芒不强，他眯了一会儿眼睛才看清楚宁毅。

狱卒在阿命的催促下打开牢房门，宁毅进去之后，几人才都离开了，老人整理着头发，看了宁毅几眼：“你……也被抓住了。”

宁毅点了点头。

“投了他们？”钱希文看着他，随后点头，“嗯，识时务者为俊杰，你是务实之人，留下一条命……也好。”

“我也不知道现在算不算投了他们。本来听说钱老你第一时间乘船走了，昨天听说你留了下来，所以想来看看。”

钱希文的眼中这才显得有些疑惑：“哦，怎么回事？”

“我……”宁毅想了想，最后摇了摇头，“我……呵，钱海屏他们逃走了，现在应该已经到了湖州，当中有几个人我认识的，他们是……我觉得你也许想听这件事，他们活下来了。”

“哦。”老人的嘴角微微笑了笑，“这几天，轮番有人来劝我，什么心思都用了，你是最后一个，这个消息倒是顶好的。你现在如何啊？”

“我也不清楚，不过我不是想来劝你的，只是看看你。”宁毅点头。

“说来听听吧，无妨的。”老人笑起来，“方腊等人破杭州不久，正是急需用人之际，真想要脱颖而出，不是难事，老朽在这世上已混了几十年，对于此道倒是有些心得。宁恒如今状况若有什么为难之处，不妨说来听听，也许老朽能帮忙出些意见。”

他言辞恳切和睦，看来是认为宁毅已经投靠方腊，反倒想帮宁毅出些保命或是上位的意见。宁毅看了这老人好一会儿，随后方才说道：“最近经历的事情，老人家想听？”

“说说，说说……”

“呵，我跟钱海屏，汤修玄汤老，陈兴都他们，在那日破城之后……”

宁毅原本过来的目的，自然不是为了讲故事，但到得此时，却觉得说上一说，也是无妨。待他说出这些，钱希文才知道事情有些不同。老人家听着那逃亡队伍一路北上，随后陷入危局的整个故事，眼中神采也有些变化起来，待听得宁毅设局，终于鼓舞起武德营士气反杀对方三员大将，终于轻轻拍了拍大腿，缓缓说了一声：“好。”随后倒没有再说话，一直听宁毅说完整件事，方才又点头道：“好。”这次望向宁毅的眼神终于截然不同，与方才以为宁毅变节但可以理解的包容目光全然两样。

“非常人，方能行非常之事……好，秦相看重于你，没有看错。你要留下有用之身，静待来日……方腊军队不占大势，到了杭州就可能止住，长久不了的。你要活着、你要活着……”

他喃喃说着这句，宁毅看着他：“我以前在一些故事里，听说过一些迂腐文士仗义死节的事情，有些人，听起来很伟大，也有些人，看起来没那么必要。钱老，如果杭州城破，不及逃走，我可以理解你。我只是不太懂，为什么走了还要回来，你是懂治国之道的务实之人，如果走了，帮助会更大的。”

钱希文抬头看他：“立恒……不能认同？”

宁毅吸了一口气：“外面的那些人，不值得。”

钱希文这时候也明显顿了顿，好半晌，点头道：“是啊……都是好孩子，可惜了……”

“我……”宁毅正想说话，钱希文陡然又抬头望过来：“立恒觉得，我辈文人，最该做的事情，是什么？”

宁毅想了想：“我不愿说大话骗你，各人有各人的看法，文人有该做的，但要说最该做的，恐怕谁也说不清楚，而且……我不算文人。”

听得他这样回答，钱希文笑起来：“是啊，因此你能行非常之事，能……将湖州局势，一举逆转。”说起这事，老人似乎还有些兴奋，“但……老朽研究儒家数十年，得出一个结论，我辈儒者，最该做的事情，终究还是……卫道。”

宁毅皱了皱眉，钱希文笑了一阵：“自与立恒相识，你我未曾多谈，但这数月之事，我已知道立恒到底是何等样人。立恒于我，想必也听说了一些事情，当初的立秋诗会，这次的立秋诗会，包括各种官场来往、权术，立恒方才也说，老朽乃是务实之人，是啊，务实……”

他叹了口气，对这个词似乎颇有感慨：“可是，立恒，你想啊，若非如今官场、若非如今军中，若不是所有人都选择了这聪明的务实之道。他们打过来了，一觉得事不可为，大家就都掉头跑掉，杭州怎能陷得如此之快。若我们整天都在说圣贤之言，说大丈夫当仗义死节，到了城破之时，却没有一个人愿意做些蠢事，有谁愿意信那圣贤之言呢？”

“说爱国，说死节，死到临头了，却没有人愿意去，那儒者，不就成了看不见摸不着的东西了吗？立恒啊，这样说起来可能有些太过务实了，但我辈儒者，每年都该死几个人，死几个……有名字的人，死在屠刀之下，死在金銮殿上，死在这千万人的眼前，真到该死之时不能退，如此才能提醒世人，这儒家之道是真的，为不平之事而死，我辈才算为往圣继绝学。我死在这杭州城，也是要提醒大家，确实有些人抵抗过的，免得他们想要说起的时候，热血之时，找不到可以说的名字……”

他说得有些激动，手臂颤抖着，摸索着戴上帽子：“我已经老了，正是死得其所，立恒你还不该死，外面的那些孩子也不该死，但别无他法了，他们当中，也有被我教得信了这些的，也算是……死得其所吧。”

有微微的光从缝隙里照射进来，微尘浮动在空气中。老人说到这里，微微笑了笑：“所以这样说起来也许不好听，但所谓卫道，其实也就是……在适当的时候，第二五一章 死给你看。已经死了不少了，我因为名气大些，反倒屈居人后，也令得那些孩子多受了几天罪……为虚名所累啊……”

宁毅微微有些沉默，他对于儒家，有崇敬，也有不屑，所崇敬者，无非是这个以儒为名的系统以家天下的规则所创造出来的巨大的、自洽的统治系统，如同蛛网般的密密麻麻的统治艺术。所不屑的，则是大多数儒生读书读傻了脑子，什么都不会想又或者什么都想的各种丑态，但眼前这个老人，确实是令得儒家这个字，显得有些伟大了。

平日务实致用，适当的时候……第二五一章 死给你看。

如同诸多儒生在殿前触柱而死，如同后世陆秀夫崖山投海，方孝孺被腰斩后犹大骂朱棣不止。在后世看来，许多人或许都显得有些傻，觉得他们什么事情都没有做成，但如果把儒家当成一项事业，终究是这些人才真正做了事情的，真正是为往圣继绝学。若说起来，真就是“死给别人看”。

宁毅不做这件事，却很难不佩服，心中想了想，外面杀了几天了，终究怕还是有很多人这样子死了，又想起进来时外面喊自己名字的几个人，问道：“刚才进来的时候……有几个人在说自己的名字，他们到底……”

老人笑了起来：“他们便是想让人记住，有这样的几个人，这样第二五一章 死给你看了吧……都是好孩子，喊了的是，没喊的也是……”

他想了想，又拍了拍宁毅的肩膀：“你能活着，就该活着。要活着才能做事，你还年轻，不用多想，将来将这事当成故事，说给别人听吧……”

老人随后，并不说儒家的事情，倒是想起苏檀儿等苏家人的安危，开口问了问，随后又显得有些絮絮叨叨说起一些名字，问逃亡队伍中有没有这些人。宁毅记得的不多，与他聊了一阵，最后一直在想的，是老人家中的那个珊瑚笔格。老人治家甚严，家中子弟都没什么钱花，真到急需钱的时候，便去偷老人的笔格，老人便在家中出十贯钱的赏格，对方还回来，他也不问其它，便给十贯钱，于是家中子弟便时常就偷一次，还一次，偷一次，还一次，每次都能拿到钱，而其中一个年轻人，便是外面那说了名字的钱惟亮……

哈哈，那个偷东西的家伙，居然也能这么硬气……

宁毅想着这些，他的心几乎已经老了，已经好久没有听过这么有趣的故事的，微微的，便有些感动……

午时到时，狱卒进来打开了牢房的门。不久之后，在烈日的照耀下，外面土黄色的广场上，砍下了一排脑袋，人群中，有人欢呼雀跃、大声叫好，有人默默无语、神色肃穆，宁毅站在人群里，看完了砍头的整个过程……

第二五二章 要有信仰

“……今天说到这里，想说一件事给大家听。昨天的时候，在城东那边看了一场杀头，见了一位老人家，这位老人家叫做钱希文。知道他的消息，是因为早先……前天，茹右跟我说起的那些事，我才起意过去看看。对于钱希文这个人，我之前并不是很熟悉，当然有过几次的见面。他是个极懂权谋、人性的人。早几年的杭州一带，如果发生什么事情，他说一句话，能有决定性的作用，今天，便想把这个老人家的事，讲给大家。”

树荫摇曳晃动，带着悠闲意味的虫鸣中，书院的课室里，正响着年轻老师的声音，当然，说是讲课，到得此时，其实又已经惯例般的变成了讲故事。这个时候，课室之中有着大大小小的几十名学生，而在课室外的窗户后面，其实也有五六名学生聚在那儿，有的趴在窗台上，有的蹲在地上数石子，却也都在听着里面说的东西。

自从书院中因为宁立恒这位先生产生过几次冲突后，学生之中，便已经分裂成了好几个派系，其中有想要干掉这先生的，也有亲近、想要保住这先生的，更多的，自然还是无所谓的中立派。无论好恶怎样，当宁先生讲课有趣的消息传出去之后，不少人也都愿意到这丙班来听一堂《史记》课。

若是以前那种传统式的学堂，学生想要这样自由的跑来跑去，恐怕会被先生打骂死，但如今的文烈书院，真正敢管学生的先生自然没几位。到得此时，每天到丙班的《史记》课时，班上便大概聚集了四十余名的保宁派与中立派学生，至于在窗外蹲着看起来不怀好意的，则大抵是那些想要找茬的倒宁派，他们说是秉承着知己知彼百战不殆的想法来探听虚实，但毕竟都是八九岁到十五六岁左右的孩子，听宁毅的故事说得有趣，往往也是津津有味地听，听完了才表现出不屑一顾的神情来。

不过，今天说的这个故事，则使得课堂内外的气氛微微变得有些古怪了。

“钱家原本是杭州望族大户，他们家族原本出过很多高官。有关于钱希文，这里还有一个很有意思的小故事……几个月前我刚来到杭州，执着长辈的信函到钱府去拜访他，遇上两个追打的年轻人，然后捡到一个红色的珊瑚笔格……我因此拿到了十贯钱，不过不是飞票，而是一个一个铜板串起来的，整整十贯钱，搬得我很辛苦，我后来去问，才知道这个珊瑚笔格是钱希文最喜爱的一样器具……”

有关于钱希文的事情，由珊瑚笔格的事情开始，然后渐渐说起几年前的饥荒，立秋诗会等等等。课堂上下，一时间便起了微微的骚乱。课堂中的都是孩子，但大抵也听得出这故事的立场，他们保宁毅，是因为觉得宁毅已经投了义军这边，这时候说起那钱希文，便令得当中一部分孩子开始有些动摇。

故事在说，外面的廊道上不知什么时候有两名书院的先生走过来，大概是觉得里面气氛有异，站在那儿听了几句，面上才显出惊疑的神色来：“这人疯了？”

“我看不像……有恃无恐么……”

两人惊疑地听了一阵，随后又有一名先生过来，听了几句，也是讶异地与两名同伴面面相觑。他们都是原本杭州的儒生，自然知道钱希文的名字。但这个时候在方腊的地盘说这种事，岂不就是找死？

正惊疑间，长廊一侧，一名身着黑色短衫的年轻男子似乎是闲逛一般的左瞧右瞧着朝这边走过来了。虽然是没见过的生面孔，但这时候书院外也有守卫，这个时候能进来的，看看这股精神气，便大概知道眼前男子是一名武人，多半还是方腊军中将领，因为他一出现，在课室外闲玩的几个孩子中便有一名明显的被吓到了，往后缩了好几步，随后似乎是跟身边同伴商量要不要走掉。

三名儒生互相看了看，低头离开，那年轻人瞧了瞧几人的背影，随后侧着瞄了一眼宁毅这边的课室。他微微想了想，之后在距离课室一丈外的廊道栏杆上坐下来，拔了一根茅草叼在嘴里，似乎便在这里休息起来。这个距离上，看不见课室里的动静，但两边的话总是听得清楚的，不久之后，年轻人也就听懂了对方在说的是什么事情。

“所谓卫道，就是在适当的时候死给你看。老人家是这么说的。这个世界上有很多聪明人，就我来说，也觉得如果他想要做更多的事情，其实是不用死在这里，不用回来的，这位老人也是个聪明人，然而他害怕的是，当所有人都这样当聪明人的时候，别人说起仗义死节，举不出适当的例子。大家会说，虽然你们这些先生，每时每刻在说骨气，在说忠孝节义，为什么对方一打过来，大家全跑了，他留下来，大家会说，有个钱希文，在这里，做了这样的事情，他一辈子在学问上所作的东西，就不是假的。”

“他跟他的家人，昨天已经死了。”名叫宁毅的先生顿了一顿：“我希望大家能记住这样一个故事，记住有这样一个人。今天要讲的讲完了，大家有什么想法，可以现在说。”

他的话几乎还没有说完，便有孩子举了手愤慨地站起来：“宁先生，你这样说，是要说朝廷那边才是好人吗？要说我们是坏人？”随即便有人附和起来。前方的宁毅淡淡地看着，待到课室中的吵嚷说完，方才开口。

“好人，坏人，不是那么简单的事情，我没有办法告诉你们谁是好人谁是坏人，我只告诉你们做人。今天你们的父母让你们来这学堂，学四书五经，读书、读史，为什么？朝廷的那帮人，何尝不是花一辈子的时间读这些。你们站的地方不同，学的却是一样的东西，我想告诉你们，你们要学的东西，都在这位老人家做的事情里，我是你们的先生，我觉得你们真要学得好，那么不该错过他。”

“关于好坏对错，不是一个人站在好的地方另一个人就一定站在坏的地方。贪官横征暴敛，花石纲闹得民不聊生，你们起来，杀了他们，这是好事，你们读书，书上要教你们的，至少我要教你们的，也是这样的事情。那位老人家做的，也是好事。我告诉你们他的事情，是要让你们记得，有一位老人家，他学儒，他有自己的道，他做了这样的事情，做到了这样的程度，你们以后，也要有自己的坚持，不要输给他……你们会输给他吗？”

孩子与少年人终究颇有热血，宁毅问过这句，大家顿时喊起来：“当然不会！”这声音一时间此起彼伏，就连窗外几个孩子都要被感染到。但自然还有人想问简单的对错的，宁毅停顿了一会儿，望向众人。

“你们如果是生于太平时节的孩子，我不该跟你们说这些，田玉昌、陈秋……你们中间，有些还太小，我不该太早教你们太复杂的对啊错啊，你们也许听不懂。但你们不是生在太平时节的孩子，你们的大部分应该都经历过了，在打仗，你们的父亲在打仗，就好像于四河，你已经上过战场了，对不对。”

当中一个大约十五六岁的少年昂起了头。

“那你们就该知道，仗还远远没有打完，我希望你们不会再上战场，但你们是将门子弟，你们要做好准备。朝廷那边有很多贪官污吏，有很多只顾着争权夺利不顾百姓死活的无可救药的人，但也有一部分人，他们跟这个人老人家是一样的，我不希望你们成了贪官污吏只顾着搜刮民脂民膏的那部分人，哪怕只是一部分。”

“你们既然在这里读书了，称我一声先生，我希望你们都变成跟那位老人家一样的人。你们这一辈子，第二五二章 要有信仰，你们拿起刀，要记得是为什么拿起来的，贪官无道，所以你们杀官造反，天下糜烂，你们拨乱反正。你们要记得自己是为了让身边所见的变得更好才拿起刀的。”

“那些长在太平时节的人，他们进学堂，是为了学着怎么当官，或者识点字，将来抄抄写写有个一技之长。你们进学堂，家中父母说是让你们有出息，但这出息，我不希望只是学着勾心斗角，当官钻营。你们若学到了信仰，那才有意义，才是真正的学到了这经史子集里说的东西。”

这话说完，课堂中有些沉默。自然有一部分孩子隐约懂了，但年纪太小的，顶多也只能懵懵懂懂地死记而已，许多年以后，他们也许会记得当初有个人说过这样的话，但现在，就仍旧只能看看周围的同伴，微感迷惘了。其中一个九岁的孩子举手，怯生生地说道：“那……先生，我们杀了那个老人家，是不是杀错了。”

“没杀错。”宁毅摇了摇头，“你们将来要学会，敬佩敌人，学习敌人，但不要试图同情他们，特别是这样的，他绝不会投降，就只能杀了他。战场上有一个敌人，他武艺高强，大家都觉得他厉害，你也说，他真厉害，到了交手的时候，你如果也想，他真棒，要是杀了他就不忍心了，那你就死定了。你要有自己的坚持，敌人越厉害，越高大，你越应该出十二分的力气杀掉他们。不过……你们如果有空，可以去安葬一下老人家的尸体，给他上柱香什么的。”

孩子们终究感受不来这么复杂的善恶观，年幼的孩子们现在基本觉得那老人家是个好人，死得可惜了，待听得宁毅说起安葬上香，这时候才点起头来。

外面走廊栏杆上，坐着的黑衣年轻人噗的吐出了口中的草茎，皱了皱眉，又以闲逛式的步伐离开了……

*****************

书院无大事，宁毅关于钱希文的这番讲课，在随后一两天里，惊动了整个书院。众人一方面感叹于钱希文的悲壮，另一方面也引起了各种关于宁毅的议论，有人佩服他的勇气，有人觉得他活得不耐烦了，但对于他后半段的说话，却又多少有些惊疑他到底站在了哪一边。

这样的氛围中，除了与一帮学生有些互动，宁毅倒是成了书院中最为孤立的一人，有人佩服他，却又不敢怎么与他来往，有人不爽他，也只是静静地看着他将会得到怎样的下场。至于在书院之外，他在这一天的讲课多多少少也造成了一定的影响。

钱氏一族的遗骨在随后得到了相对正式的入殓，操办此事的是一位名叫于开泰的将领，他是那于四河的父亲，并不清楚宁毅的背景，只是觉得“那先生把我儿子教得挺好”。也有几个听了那些话的人觉得这先生其心可诛，但在其后，却也没有做出多么乱来的动作，似乎有人在暗中阻止了他们的行为。

然后从八月初六开始，便是一系列的良辰吉日，杭州城内被闹得沸沸扬扬，包括由一大群绿林好汉所组成的绿林大会，预备推举方腊为天南武林的盟主，顺便推举一位副盟主之类的，由于得到了官方的支持，弄得声势颇大。然后游行、狂欢，由各个起义地、山寨送来的“四海朝贡”等等等等，到得最后，便是方腊的称帝仪式。

其实这一切在半月以前就已经确定，朝堂的班子组建得差不多，消息也早已宣传出去，只是到得此时，方才算是正式昭告天下，永乐朝的成立。

**************

嗯，要跟大家推荐一部电影，《赛德克巴莱》，电影院的删减版没必要去看了，要看网络上一共四个多小时的上下两部，分别是《太阳旗》和《彩虹桥》。我现在很难说对这部电影的具体看法，因为太多了，与之同类的电影也许有《勇敢的心》什么的，但我以前看《勇敢的心》出了看苏菲玛索的裸体之外毫无感触——其实苏菲玛索的裸体也不好看。但《赛德克巴莱》这是一部真正的史诗片，讲述反抗与骄傲的真正经典，反抗，与骄傲。

这部电影的票房并不好，可能因为相对正式版删减太多了，但过几天如果去电影院，我决定买一张票，虽然我没必要进去看了……这些年没有看见过类似的片子，除了一部《风声》也让我感动了一下，但《风声》与它毕竟不算同类片。《风声》也是佳作，抗日佳作，我一度觉得国内主旋律片已经找到了出口。而《赛德克巴莱》倒不能当成抗日片看，虽然也是抗日，但它只该算作是讲述反抗与骄傲的史诗片。

第二五三章 立场

云层朵朵，给大地之上的杭州城带来些许荫凉的气息，外面隐隐传来、忽远忽近的鞭炮与锣鼓声中，小婵抱着木桶跑进树荫里，将洗了的衣服往横在院落间的绳索上挂。少女正是最为清新活泼的年纪，纵然穿着一身打了补丁的灰裙，在微风中偶尔轻舞的裙摆仍能衬出纤秀曼妙的身形来。她一面晾衣服，一面笑着，有一搭没一搭地与屋檐下坐着看书的年轻男子说话。

那是她的姑爷，当然，如今也已是她的男人。

“好热闹哦……姑爷，你说他今天能选出那个武林高手来了吧。”

她所说的，自然是这几天在城里闹得沸沸扬扬的那个“绿林大会”，据说有不少奇人异士这些天都在那大会上表现了自己的技艺。城内几个武艺高强的大将军，连同圣公方腊一起都参与了观看，如今外面每日里津津乐道的都是这些事，说起某某人施展的厉害绝学来，甚至比以往说起各个才子的诗会之战更有趣。

当然，要说诗会、文会，这几天在城里也不是没有，不少文社在这些天都已经有了动作，倒也流传出几首好诗词，也有一些针砭弊端的时文。有一干文人之前没被挑上的，自然也希望能在新朝正式定型之前，以此谋得一官半职。

这些诗会文会，文烈书院的先生也有参加，并且地位都不低，但宁毅自然不去——霸刀营一方倒是不对此做约束。但一来宁毅之前就在杭州文坛名声不彰，二来他如今在文烈书院身份复杂，没人敢惹他，却也没有正式身份。众人就算有议论，也只是在书院内部说说，于是他的名字，终究还是没有传出去。退一步说，即便有人请，他也不可能在这时候搅合这些无聊事——他的诗才反正是假的，能避则避。

这时候听得小婵说起那大会的事情，宁毅微微挑了挑眉：“是武林副盟主，不是武林高手……不过连人称血手人屠的你姑爷我都没有请过去，算什么武林大会，一帮农民自娱自乐而已……”

宁毅平日里开玩笑，语气向来半带无聊半带调侃，小婵听得笑起来，攀在绳子上的衣服后头：“那姑爷你就去啊，阿常大哥不是说了你可以去的么。”

宁毅拿着书笑笑：“但他也说那是庄稼把式聚会。阿常阿命那种武林低手也懒得去的话，我去了不是掉身份么，有不是叫我去当盟主。”

“喔，但是我在医馆那边听说有人会喷火……”小婵说着，颇为遗憾，“还有能连翻一百个跟斗的人呢……”

对于她这种将杂耍高手当成武林高手的观念宁毅不做评论，当然少女也不是傻瓜，这时候只是絮絮叨叨地凑趣而已。晾完衣服，她将木盆放回房间里，到宁毅身边坐下，拿着蒲扇扇起来，宁毅看书，她便也跟着看，偶尔与宁毅聊上一两句。过得一阵，压低了声音道：“姑爷，我听他们说啊，你在书院说钱老爷子的事情？”

自从去看了钱希文之后，宁毅身边的环境，其实宽松了许多——或许并不是以看望钱老为开端，而是那天在屋顶上跟那年轻人说过话之后，霸刀营的人将衣物、各种生活用品之类的多送了些过来，因此如今的二人世界基本还是变得更顺畅了。但宁毅在课堂上说的有关钱希文的事情毕竟在书院里引起了反响，如今认为宁毅有自杀倾向的居多，小婵自然也是知道了，这时候问起来。她当然也知道，自家姑爷的情绪，在那一天其实是受到了一定影响的。

宁毅看看他，点了头之后，一边翻书一边轻声道：“没事的。你知道咱们在湖州做的事情不小，有人要保你家姑爷，不是脑袋抽了，就是觉得你家姑爷有用——很有用才行。那个刘大彪……是个剑走偏锋的疯子，太保守是不行的，单靠长得帅也不行……适当的做点出格的事情，人家才看得上我。而且，我也确实想帮钱老做点事，不想让他和他家人的尸骨一直埋在乱葬岗里，以后捡不出来……”

小婵点了点头，事实上，她最近一段时间虽然看来开朗，其实心里被弄得挺敏感的，一直担心这担心那。因此但凡能说的事情，宁毅并不避讳，总是会跟她聊一聊、说一说。说起那个老人家，少女扇着扇子微微沉默，片刻之后，看看宁毅，方才道：“那姑爷跟那些孩子说这个，是想……是想真的把他们教好吗？”

“为什么不？”宁毅笑着看她一眼。

“可是……他们毕竟是、毕竟是……”

“小婵，你觉得……我是站在朝廷那一边的吗？”

“呃。”大概之前没想过这些事情，这时候被问起，小婵吓了一跳，她心中终究还是将方腊军队当成乱军的，想了一会儿，结结巴巴：“可是、可是……钱家的老爷子不是……不是……”

“我尊重钱希文，因为老人家有自己的道，而且他贯彻得很伟大，跟他站在哪一边，没有多大的关系。如果我站在朝廷一边，难道要跟那些只知贪腐的文官，贪生怕死的武官站在一起？那些恶霸、流氓，让我觉得无药可救的人，站在哪一边我都希望他们死得干干净净。小婵，我哪一边都不站。钱老这种人，会让我觉得应该活着，其余的人，除了你、你家小姐这些家里人以外，就算死光光了，我也无所谓的。”

宁毅笑笑：“我现在既然在这里当老师，就尽一个老师的本分，把好的东西教给他们，因为他们只是学生，如果他们学到了，我也会很高兴，这个世界又变得更有意思一点了。小婵，就好像我们逃跑的时候那些当官的，让他们在我脑子里占了一个位置，我都觉得是浪费，他们是蟑螂，见到了能踩死就踩死，不行的话，就当没看见好了，反正到处都是。”

他耸了耸肩：“反正我不讨厌他们，也不喜欢他们。”

说完这些，觉得自己讲的有点冷酷，只是看看小婵时，发现对方托着下巴正在点头，明显不是敷衍。其实小婵心中想的也差不多，她反正是个小丫鬟，生活的世界无非是那个小院子跟小院子里的姐妹、姑爷小姐，将来也许还有她跟姑爷生下的孩子，院子外的东西，对她也是没太多意义的。当然，她没有姑爷这样豁达，对于那些出卖了姑爷的坏官，她现在还是挺记仇的，耿耿于怀，觉得他们死了才好呢。

秋日的下午，气氛便在这样的闲聊中显得有些悠闲了，气候转凉，风轻云淡。这样的日子里，随着外界的喜庆，发生在杭州周围的各种战事，似乎也变得有些遥远了。尽管偶尔还有伤兵送来，但若是呆在书院里，每日里还只是讲讲课，看一帮儒生喝喝茶，小声地议论一些与家长里短无异的学术问题，或者又讨论一番最近杭州发生的热闹事件，真像是歌舞升平的太平盛世。

宁毅知道自己还有一关要过，无论他现在过得怎样悠闲，总会有人过来对他作出个安排。人在矮檐下，总是只能如此。但这一关，随后来得有些突兀，过得其实也有些奇怪。

那是与小婵闲聊后第三日的上午，他授完课，准备收拾好东西等待拿走今天的薪酬时，山长封永利来找到他，神色有些复杂地跟他说，刘大彪要见他。

文烈书院附近，基本都是霸刀营刘大彪的地盘，宁毅此时是知道的，之前霸刀营在嘉兴参战，看来到得此时终于已经回来。宁毅随那封永利出了书院，只是到了外面的路上，便看见各种旗帜飘扬，多半都已经残破或者染血，一群群的士兵大概就在附近解散了，这时候三三两两地回家，呼呼喝喝，拉拉扯扯。

那刘大彪所在的宅院就在街角，或许是早上刚到，这时候里面显得凌乱。宁毅从门口进去，也是一队队的士兵奔来跑去，有的摆放各种物品，有的做着打扫。进了几道门，宁毅便被领进一个相对安静的院落里，两名背刀的士兵为他打开正面的房门，房间里弥漫着一股药味，他进去之后，房门在后面关上了，四周顿时便暗下来。

眼前的房间其实有些大，像是电视里皇帝的殿堂——作为金銮殿还是小了，属于那种没什么预算于是租了个小厅堂的——宁毅前方两丈的范围都显得有些空旷，更前面的地方，挂了一张纱帘，纱帘那边侧面的窗户开了一扇，光芒照进来，令得宁毅能够看清楚前方的东西。

那是一张龙椅一般的大床，有靠背有扶手，没上方的框架，因为太大了只能说是床。透过纱帘只能看清这床的轮廓，大床旁边摆着许许多多古怪的东西，桌子、书、各种简牍、鼎、香炉，香炉里焚着香，大概是要稍微的冲淡药味。那大床的轮廓上，倚靠着一把剽悍的巨刃，一个身影正在那儿四平八稳地坐着，由于是黑影，配合那把巨刃，显得很霸气，只是有几分娇小，微微冲淡了肃杀的气息。

床铺一侧的香炉边，另一道大概是丫鬟的身影站在那儿，不知在摆弄什么。

房间里，三个人，就这样将气氛安静下来。

到得此时，宁毅已经完全能确定下来，坐在对面的，果然便是那日偷袭太平巷时见到的名叫刘西瓜的女子。如此等待半晌，帘子那边终于有了第一声说话。

“某乃刘大彪。”一半的故作文气，一半的故作匪气，配合上虽然说得粗犷却仍旧属于女子的声音，变得颇为古怪。

声音难听……许久之后想起来，这便是宁毅对于这位名叫刘西瓜的少女的，真正深刻的第一印象。

***********

老妈生日，陪着去KTV，码完字倒是晚了，本想非常准时地连更来着……

第二五四章 入伙

“……当今天下，饥荒遍地，民不聊生，有人皇无道，横征暴敛，武朝气数尽矣，故天下群雄并起，正是民心所向，大势所趋……”

黑暗的房间，空旷的四周，肃杀的气氛。如果按照宁毅的经验，接下来自己会遇到的，该是一个相对正式与严肃的会面，无论善意恶意，对方既然要营造出这样的气氛，就必然不会半途而废，儿戏以待。而当那句“某乃刘大彪”的自我介绍之后，帘子后面响起来的声音中所蕴含的内容，果然也显得颇为正式、严肃。或者说，至少在对方来讲，应该是很认真地在塑造着这种气氛的。

对方从一开始就表现得很认真，宁毅也就认认真真地站在那儿看着、听着。因为这时候的房间里，熏香的气息其实遮不住伤药的味道，对方坐在那帘子后面，很可能是身上带着伤势，才刚刚回到杭州，便邀了自己过来见面。不过，待到他站在这里多听得一阵，就委实忍不住觉得，眼前的气氛有些古怪了。

“……素闻宁兄饱学、少有鸿鹄之志。当逢此时，我辈男儿，正该凭一腔热血，展胸中所学，成就一番旷世功业。今圣公求贤若渴……”

宁毅本身算不得科班出身，虽然看得懂古文，但要说在这上面的造诣，自然没有多少，但他毕竟与秦嗣源等人来往颇多。这时候听得一两段，便能发现，这篇看似慷慨激昂的讨逆檄文其实毫无文采可言。要说刘大彪这种匪寨出身的人附庸风雅，倒也说得过去，但这时候听起来，对面那故作粗犷又略显结巴的话语，简直像是班上的学生拿着自己写的不堪入目的文章在念时的感觉。

从帘子这头望过去，虽然看不清那少女是不是拿了张纸在身前念，但可以确定的是，她口中此时在说的东西，必然不是她自己想出来的，要么之前看了，这时候在背。但在宁毅看来，恐怕还是拿在手上念的可能性更高，而后不久，对面的反应也就证实了他的猜想。

“……鄙人刘大彪，咳……鄙人刘大彪，武艺高强，天赋异禀，承天南霸刀一脉，青出于蓝而胜于蓝，上九霄可擒龙、下五海可斩蛟，一刃之横，万夫莫开，为人霸气豪爽，兰心慧芷，回眸一笑……”

宁毅听得脸上有些抽搐的时候，那声音到这里止住了，见她将此时在里面的大概是丫鬟的女子叫了过来，隐约传来说话声：“让谁写的这个……”过得片刻又听到：“丢死了人了都……”

丫鬟走掉了，这房间里安静下来，那边刘大彪的身躯矮了半截，看起来却是坐在那儿拿一只手托着下巴，也不知在生闷气还是在干嘛。宁毅眨着眼睛，一时之间也不知道该说什么。两边就是这样仿佛对峙一般的局势，时间在这安静之中悄悄地过去，有一阵子听得悉悉索索的声音从帘子后传来，是那女子的身体在大椅子上动了动，喝了口水，然后……看起来像是挠痒痒。

如此也不知过了多久，那刘大彪大概是从尴尬里走出来了，或者是想通了就这样呆着也不行。她坐正了身子，开口说了话，话语仍旧有几分故作粗犷，但说出来倒是简单。

“喂，我有一个寨子，四千多人，我不太会管，要找人帮忙，你可以吗？”

宁毅愣了片刻：“呃，好啊……”

“甚好。”之前那尴尬的文章大概令得少女有些意兴阑珊，此时点点头，兴致不高，“那从现在开始，你就是我的人了，以后杭州城里没人能欺负你。”

想了想又说：“你也不许去欺负别人，反正你的官不大……你是聪明人，多的不想跟你说，你身份敏感，有自觉就好。以后每天早上会有人将寨子需要处理的事情送到你那边去，我就住在这边，有事会叫你过来，你有事也可以过来找我……哦，对了，当初抓住你时，你的东西……火药只能给你防身的量，你的刀很利，但不好用。你于用刀一道若有兴趣，往后可来向我请教。你走吧。”

说话之中，她抓起一只包袱扔了过来，宁毅接在手上，包袱里大抵便是他被抓时被搜去的东西。除了一些银票碎银两之外，最重要的自然便是他的那把火铳与拜托康贤打造的军刀。那军刀重心前倾，主要是为了一刀的劈砍，此时用刀虽也讲究一往无前的气势，但也不会到这种程度，宁毅心中明白，点点头，告辞离开。

将要出门时，后方的声音又响了起来：“以前站的地方不同，军中若有人得罪于你的，你不要记恨……你的妻子与你保护的那些人已经一道去了湖州，如今都还安全，你可以放心。往后时机成熟，我们自能让人将她们接过来……没有其它事了。”

宁毅点了点头，关上房门。

一路回了书院，拿了米粮，已是中午了。回到那小院子，他将见那位刘姑娘的过程告诉了小婵，小婵忍不住笑了起来：“她这样可怎么当寨主哦。”

在宁毅原本的推想中，于这次必定会有的见面，有过许多想象，但没想到的是，最后的发生的确近乎儿戏，也无怪小婵觉得那刘姑娘没有寨主的架势。没有威逼恐吓，没有投名状，没有这样那样，就一句简单的“我有一个寨子”，这便让人帮忙管理。

不过，在宁毅来说，却没法小看那个坐在帘子后的受伤少女。最后那句话，暗示着她在抓住了宁毅、而且自己在嘉兴攻城的过程里，已经将触手伸到了湖州，在调查着宁毅身边的一切，或许已经伸到了苏檀儿的身边。除此之外少女在整个过程里所暗示的，不过是“我很亲切，很豁达，在这里你只能投靠我”而已。

一切的主动权都在她手上的时候，再多的威逼，其实已经没有更大的意义了，开出条件，让人做事，如果之后宁毅阳奉阴违，那么迎来的，很可能便会是迎头一刀。对于蠢人来说或许需要诸多的威胁敲打，对于聪明人来说，总有些东西是可以略去的。

****************

这天的简单谈话之后，宁毅基本上就算是在霸刀营入了伙，没有什么欢迎仪式，没有什么盛大隆重的介绍。对于宁毅本人来说，除了有人在这天下午开始给宁毅所住的宅子送来各种东西，并且开始整理收拾，预备将坍塌的房子建起来以外。唯一的改变，无非是每天早上的时候，会有人给他送过来一些需要处理的文告。

霸刀营的事件处理并不是真的由宁毅来发号施令就算了，到得第二天，宁毅就大概明白了整个模式。通常来说，送上来的文告会抄写成几份，分发给寨子里的几名幕僚，几名幕僚写上自己的意见，交到刘大彪那里，刘大彪看完之后选择某一个处理方法，并且许多时候，她都会将人叫去，询问这些事情，为何要这样处理。此后的几天里，宁毅几乎每天下午都会被叫去，询问上一个下午的事情。

宁毅并不清楚霸刀营的内情，他在处理事情时，通常是叫阿常阿命过来详细询问一番，有些处理一开始自然是想当然的，那坐在帘子后看不清样貌的刘大彪每日里也会给他解释许多的事情。于是在最初的几日过后，对于霸刀营的事情，也就迅速地了解了起来。

上午去学堂上一堂《史记》课，处理些事情，下午去跟刘大彪探讨半个下午的管理学课程。对于这可能是叫做刘西瓜却无论如何要自称刘大彪子的少女，宁毅倒是也有着几分欣赏，在外界说来，这以单薄的身躯挥舞一把巨刃的少女蛮横粗暴、性情古怪、难以捉摸，但这几日的时间里，她却是每日以仍然带伤的身体看完了所有人的想法，并且对于其中每一份的理由都经过了思考，如果宁毅真是一名大学教授，眼前的少女，或许就是一名最令人激赏的学生。

此时的霸刀营里一共有五名幕僚，其余的四名，或许是心中想法已经被少女学得透了，很少会叫来面谈。当然，宁毅也与其余四人见过两次，这些人并不像宁毅一般是被劫来的文士，据说都是霸刀山庄的旧人，因为多少识字，也有些管理的天赋和想法，就被刘西瓜叫过来弄成了这样一个小小的幕僚团，由于都不是什么名士，人倒是不难相处。

对于身边的阿常和阿命，宁毅倒也已经清楚了他们的状况，他们一共八人，本是由老寨主带大，亲手教授武艺，陪在了少女身边的侍卫。这倒不是本名，八个人的代号分别是“杀人偿命，欠债还钱”，据说是当初由少女亲自取的，在那位名叫刘西瓜的少女脑海里，这八个字，大抵代表了公平。

当初霸刀营保下宁毅，在一些人中间闹得沸沸扬扬，到得刘西瓜归来的此时，一切却都安静得仿佛什么都没有发生过。上午教课下午谈天，日子一时间平淡得如同回到了江宁一般。小小的院子在几天的时间内就已经多建了几间房，小婵与宁毅在其余一些人的帮忙下布置了起来，这是两个人的新居，给宁毅的感觉，似乎要在这里住上很长一段时间了，这个感觉在此后的时间里也真就成为了现实。

身上带着的伤势，故作粗犷的嗓音——此后的一段时间里，这仍旧是宁毅对于那刘西瓜的印象，每天说话，但只是隔着帘子。唯一不同的是，帘子这边，宁毅有张光线充足的桌子了。有时候宁毅想，如果自己是个穷书生，教授某个贵族家的女子诗文，或许就是这个样子。刘西瓜的学习能力很强，但宁毅自也不是那种半桶水的教书匠，偶尔两人甚至会为了些许问题争吵起来。

然后在这段时间里，做了一些小事情，认识了几个人。以此为开端，秋天已经到了……

第二五五章 纲领

八月十五，中秋节。

该是属于夏日的炎热过后，迟来的秋意终于降临了杭州城。当金黄的落叶在风中降下时，总能给人以慵懒的感觉，如果将时间推回几个月，宁毅与苏檀儿自江宁启程时，心中想着要享受到的，也便是这样的一种氛围——至少该说是其中之一。然而这几个月的时间下来，各种各样的事情纷乱缠绕，最终却是将现实推向了这般谁也没有料到过的结果上。

宁毅正在享受这个秋天，若是文青一点来说，就总有几分孤单的感觉。但无论如何，至少表面上来说，他还是得以享受的态度来感受这些东西。既然抱怨也没有用，那么属于抱怨一侧的心情，最好还是能掩饰在享受之下了。

方腊在前两天已经登了基，登基大典的喜庆气氛仍旧在城里持续。对于宁毅来说，他如今的身份，既无法感受到太多的喜庆，似乎也不必有太多的伤感。唯一的影响在于学堂里这两天放了假，于是昨天的时候他便带着小婵一块出去逛了逛街。

自从再度回到杭州，这算是第一次以休闲放松为目的的出门，也预示着原本那段时间的紧张感暂时已经可以放下。小婵的心情也明显轻松了许多。

此时的杭州城刚从战乱中喘过气来，但物资多少已经恢复了流通，宁毅与小婵逛了几个因为新朝庆典而恢复了生机的街市。除了各种为庆祝而制作的花朵、横幅，触目所及的，便是各种各样的竹木框架，三三两两的工人，在这战后的城市中，倒也营造出了一副百废待兴的面貌来。

这时候杭州的物价昂贵，但宁毅出门自然有阿常阿命两人跟着，买了些零零碎碎的生活用品，大抵也是公费。新居难有家的感觉，不过有小婵在，这几天拿着各种物件跑来摆去的，俨如勤劳的小蚂蚁一般，倒让人觉得可爱。她以往在苏家也是万能的小管家一名，这时候本着各种讲究将房间收拾起来，便终于让人觉得有几分亲切感了。

小婵如今仍是在一墙之隔的医馆上班，做事的同时随着那位姓刘的老大夫学些医理药理什么的。老大夫性情还不错，但看宁毅不爽，主要是宁毅前段时间说些缝合伤口的理论什么的，老大夫觉得他有点大言不惭，每次骂上几句说他不学无术，但小婵却甚是乖巧，这些天来，老人家或许将她看成孙女一般的看待了。宁毅也不知道小婵以后会不会变成一个小神医什么的。

每日下午或晚上在一起时，宁毅便喜欢问问小婵在医馆里学到的东西。因为他若不问，小婵基本是不说的，少女还是谨守着本分，每日里与宁毅在一起时便想着做饭洗碗烧水洗衣服泡茶甚至是帮宁毅搬凳子之类的事情，有时候即便絮絮叨叨，也都是说些身边的觉得有趣的事情，不会将老大夫教她的功课在脑子里复习——对她来说，那终究是次要的事情。

中秋节学堂会放假，医馆终究还有些事情，小婵上午便去医馆那边帮忙。宁毅在家中没什么事情做，拿着纸笔想要写些最近在想的东西，但又觉得这种行为无聊，他不是儒家弟子，对于立言没什么欲望，但最近通过霸刀营真正了解到一些方腊军中的情况后，总会有一些类似于“如果是我如何造反”的想法偶尔升起来，如果能够以此为基础写出一套章程来，终究是一件比较有趣的事情。

之所以觉得下笔无聊，终究还是没有找到关键的突破点。

如此想了一阵，外面便有人敲门，宁毅出去看看，一个执着幡旗的道士正与阿常说话，却是因为中秋节到了，过来兜售符纸和财神的。这时候的杭州城最多的或许便是这样的三教九流，道士去后，不一会儿又有和尚过来，化缘兼卖东西，街头偶尔便有江湖人带着兵器走过。

一个社会会有一个社会的生态，宁毅坐在门口的石墩上晒着太阳，脑中也在想着最近要做的几件事。

最为重要的一件事，也是所有事情的中心，是他要将小婵送走，送回苏檀儿的身边。最理想的状态当然是自己一块跟着走，但看起来非常困难。小婵是作为自己的人质存在在这里的，但想要送走她并非没有可能，不过事情也存在两个阶段，首先要将小婵送出城，然后要让小婵安全地走过数百里的路程去到湖州。第一个阶段很有可行性，方法很多，问题不大，但要让小婵一个人去到湖州，宁毅暂时还没有可以放心的办法。

其余的一切，都是围绕着前一件事情而产生的附加问题。假如小婵逃走失败，自己如何保证她与自己的生存，加入小婵逃走成功，自己又能如何保全自己。有关这个问题总归在于提高自己的价值，或者是提高自己帮助对方的诚意，这些都属于平日里的闲笔，没有固定套路。他想要写的那些东西，也是属于这个问题的一部分。

倒不是为了忽悠人而写，而是他真心地去想过这些东西。既然要在这里住上一段时间，那么总归得找些事情来做，单纯教一些学生，恐怕还是无聊了。如今眼前摆着的是一个活生生的农民起义的例子，虽然目前不好下笔，但要说一个想法的基本框架，宁毅心中还是有的。

野心、欲望、或者说理想，在后世大概被叫做主观能动性的这种东西，在很大的程度上能够成为一个人或是一批人能否干成一件大事的决定因素。这个说法固然不能放诸四海而皆准，但至少在眼前的这场起义中，成为了眼前最大的制约点，一帮农民没有强烈的主观能动性，大部分士兵抢啊抢，总有一个时间会觉得自己“抢够了”，他们不是文人，想要为万世开太平，也不是士兵，可以单纯的听着命令往前冲，当这个队伍里农民的比例太大，总有一个时间点，他们就慢慢停下来了。

纵观整个历史，真正成功了的起义或者是农民起义，首先一点，在某种程度上他们是真正的大势所趋，也就是一帮文人哭着喊着这个世道该灭亡了。第二点在于起义者能够将农民训练成士兵，也就是让他们能够听命令，而不是问“我们去抢什么”。两者各有比例，第一点最重要，当然也有特例，如后世明朝的朱棣兴兵，但那并非农民起义。在农民的起义中，第一点的重要性几乎无可取代。

而在整个历史长河当中，看见诸多农民起义，因饥荒、因瘟疫、因暴乱，有人振臂一呼，几万人几十万人就起来，他们如蝗虫一般的奔突，随后沉寂。但几乎所有的起义高层，都没有真正去想过该怎样动用起每一个人的全部力量。而真正将主观能动性甚至是理想这样的概念用在了农民身上的起义，古往今来，在宁毅所知的整个历史长河、所知的所有事例当中，仅有区区的一次。

那是后世共产党的起义。

无论后世对于那次革命后来的评价如何，至少在当时，那一帮农民发出的力量是最大的，也创造了或许是整个人类历史上最为清廉的一只革命队伍。

宁毅曾经也有过愤青的时候，当时他曾寻找一些有关日本神风敢死队的资料，那是二战将要结束时，日本人高喊着“一亿玉碎”的口号，预备将美国人拒之门外。当时的日本飞行员以轻型的轰炸机或是战斗机绑上炸药，甚至只带上单程的燃油，直接冲撞美国的飞机或船只，由于这样不要命的战法，当时甚至有一部分美国的王牌飞行员心理都受到影响，有的在自家母舰上降落时心情不稳，导致飞机坠毁。

而除了这种神风敢死队，那时在日本的沿海，他们将鱼雷装上方向盘，训练水兵驾驶，预备以这样的的方式直接冲撞美国的船只。当然，这样的战法是为了防备美国的大规模登陆而准备，后来美国并未登陆，这些鱼雷也并未派上用场。

在当时了解这些资料时，宁毅曾经发自内心的感到可怕，当然，他也曾经想过该如何才能复制这样的民族，或是在企业管理上做出一定的参考。直到后来他看见关于抗美援朝时长津湖战役的记载。

那时进入朝鲜的志愿军正遇上严酷的冬天，冬装严重不足，当时为了对美军打狙击战，派出军队提前在阵地上埋伏，在零下四十度的冬天、大雪、冰冻的情况下，整连整连的人就那样在阵地上冻死，而直到冻死，这些人都保持着射击姿势，没有放开过武器。他们只是没等到他们的敌人。

如果说日本人的精神来自“狂热”，很难形容这些志愿军的精神来自什么，而在整个抗战和国内战争阶段，共产党人的这种精神随处可见，没有人可以否定当初的那批共产党人想要救中国的诚意。那时由于各种科技的发展，单纯的人力在战场上的作用已经受到大大的压制。如果能将这样的一支军队复制到人力依赖极强的古代，哪怕将这种方式复制一部分，即便是同样狂热的将战火一直烧到了欧洲的成吉思汗的军队，在这样的队伍面前恐怕都不算什么。

无需更高的科技，无需什么火药坦克步枪，哪怕是单纯用刀，这种队伍都能砍平武朝，砍平辽国。当然，后世那种精神的出现，有许多因素的参与和制约，想要复制，极其困难，但或许其中的一部分，还是可以尽量的模仿、学习过来。

方腊也曾在军队中讲过“是法平等、无有高下”，但本质上来说，他自己都不怎么信的东西，最后也只是成为了一个口号。要人相信的基础在于自己得去做，要认认真真的有一套第二五五章 纲领，放在人们眼中，要有一套足以让人相信的说法，让那些人真心相信他们是为了一项伟大的事业而努力，就如同那些书生真心相信自己是在“为万世开太平”。那么这一切，才有了一个开端。

照抄《资本论》会很麻烦，但参考一些总是要的，将所接触到的许多后世的社会学思想拼拼凑凑，编织出一套以“公平”为基础的第二五五章 纲领，并不是没有可能。宁毅本人是不信的，方腊的军队里，真正要推行这样的东西或许也已经晚了，但如果给人看到，却未必忽悠不到人。重要的是有些人已经看到，没有信仰和野心已经影响到他们了，那自己就可以做得彻底一点，会有人感兴趣的。

立意要高一点，基础则要通俗一点，大众一点。这个中秋节的上午，他坐在那阳光洒落的石墩上，眯着眼想着。

就当做传销了。

随后又想到，为了保住小婵和自己两个人，就打算传个教，这动静也未免太大了。当然，此时他不过是心中动念，一切还得随机应变，如果呆在这里的时间够长，无论如何，总得找些事情做做才行。

如此想了一阵，正打算回去到医馆看看小婵，起身时才发现道路对面有一名男子似乎已经看了他好一会儿，此时朝这边走了过来。

那男子一身黑衣，看起来像是个江湖人，但并未带兵器，身材高瘦，面上表情有些严肃，皱眉望着宁毅。宁毅也皱了皱眉头，看看不远处阿常的表情，大概了解到这人果然是来找自己的。他接触霸刀营的资料有好几天，对于方腊军中一部分人的样貌也有了些了解，这时候在脑海中对着名字，对方已经拱了拱手。

“阁下可是宁毅，宁立恒？”话语之中，倒是颇有礼貌的感觉。

“正是，阁下是……”

“在下安惜福。”

宁毅叹了口气，踢馆的。

于是他笑道：“吃过了吗？”

*******************

这一章写出来恐怕会不怎么讨喜，一来会有人觉得我灌水了，二来在古代穿越文中如此插入“后世”的历史，恐怕会打乱一些感觉，三来……（此处口口叉叉省略许多字）三来就不说了，不好说。但想了很久还是要写，因为真的是想过很久的东西了。

简单一句话，没有人能够怀疑当初那一批革命者的诚意，而他们当初做的也真是一件非常逆天的事情，光是看国内战争时双方每年的军力比我都能看到高潮……后来的事情我们就别提了，当然这不是重点。重点在于，与其一直关注着爆科技，我觉得不如将重点放在人的本身上，当然科技还是要爆的，两手抓两手都要硬和谐社会和谐发展嘛。

会有人不喜欢看，但这确实是对于以后的剧情很重要的一章，我没灌水，over。

第二五六章 女元帅

“这么说起来，你过去，人家问的第一句话是吃过了没……”摆设华丽宽敞的厅堂，一身红衣的中年女子喝了口茶，抬起头来，“所以你就在他家里吃了午饭了。”

正是下午，阳光从天井明亮地照进院子里，这厅堂附近的檐廊下，站岗的皆是女兵。中年女人并不算漂亮，大概三十多岁的样子，只是身材结实高大，此时穿着如战袍般的红衣，也颇有几分英姿飒爽的感觉。一身黑衣的安惜福站在厅堂门口，拱了拱手：“呃……回禀元帅……是的。”

“叫我百花姨就可以了。”这中年女人便是方腊的胞妹方百花，如今乃是方腊军中西北一路的元帅。她武艺高强，原本就是方腊所统领的摩尼教一支的圣女，此时连番征战，纵是女子，身上也不乏威压与杀气。但眼下倒也在脸上露出了一丝笑容，显现稍许温和，放下茶杯，挥了挥手：“本以为你中午会来，叫厨房备了菜的，西……茜茜也有事未能过来。你觉得那人如何？”

“从容，话不多，但气质风度颇为令人心折。”

“茜茜如此看重他，想必也是不错的。你跟他谈了些什么吗？”

“我……问起他对于湖州之战后来战局的看法，若他当时并未伤至昏迷，该如何应付接下来的战局。”

“他的回答。”

“他并未正面回答，只道战场情况瞬息万变，能做的事情都已做了，若当时不能将敌人尽歼，接下来不过按部就班，求生保命回湖州而已。”

方百花点了点头：“倒是中规中矩。他在湖州之事不过是行险一搏，置之死地而后生，逼急了的读书人会做这种事，并不出奇，倒是我听说在杭州之时他一环环的计划差点将七哥他们揪出来，这才是厉害的本事……这事就这样吧，茜茜既然要用他，你们帮忙看着就是，茜茜用人，不会盲从，我还是放心的。”

她本身也是日理万机之人，不过是因为事情有关霸刀营，因此问问而已，说到这里，也就不再多管：“我待会要去见圣公，你之前在湖州督战，并未回来，我看那升官榜上只给了你一个偏将衔，我打算给你多提几级，你觉得如何？”

“谢百花姨关心了，惜福只领黑翎卫三百人，官职为何，并无区别。”

“黑翎卫掌军法，乃是精锐，你又是我手下之人，官职高些，在情在理，何况最近杭州多事。你的黑翎卫回来，我打算让圣公将杭州巡检之职交于你手，官衔高，才能管住人，名正言顺。”

安惜福皱了皱眉：“之前有关巡检之事，佛帅是交由陈凡来做的，陈凡做得很好，若交由我，恐怕……”

方百花挥挥手：“陈凡是会做事，大局管得住，但小节太过不拘，得罪的人怕是会很多。如今圣公称了帝，该称陛下了，杭州城内也不好一直任他这样打杀下去，总该有些体统。”

安惜福拱手道：“若不是陈凡这样子，如今在杭州……”

对面打断了他的话：“你与陈凡不同，你也勇于任事，但能温和的地方，总能温和一些。其实我今日刚回来，便已有人跟我说过陈凡的事情，方才中午，道乙也来找了我，他手下确实有些人横行不法，但如果一直任陈凡这样打杀，他恐怕也压不住了，此事他也已经在苦苦让步，陈凡该给他些面子。”

方百花说着，看看安惜福的表情，又皱了皱眉：“我也知道你对包天师的看法，他这人，我也是知道的，本身便有些乱来，喜欢貌美女子，爱些财货是有的。可我们杀人造反立山头，谁不是这样，小节有差，并不出奇。以往打仗，大家入了城三日不封刀，该拿的拿该抢的抢，如今称了帝，是该有些讲究，可这讲究也得慢慢来。”

她随后笑了笑：“陈凡我知道，他性烈如火，看起来什么都不想，其实很聪明，可是……他求的太多，把人看得太好，如今你看他打的都是包天师手下的人，颇懂克制，可若是继续这样下去，再过段时日，恐怕他就会真的向道乙动手了。待七哥回来可以说说道乙，他这样做，就有些不分尊卑了。我想来想去，终究还是你懂分寸，此事定下，你想想怎样将杭州城管好吧。”

“……是。”安惜福拱手领命，他对于包道乙多少也是有意见的，但也知道方百花等人与对方的交情。包道乙原本就是摩尼教头目，如今也算是方腊座下最大的几个山头之一，手下三教九流龙蛇混杂，但当初摩尼教中，他与方腊、方百花便有过命的交情，虽然对外大家都知道他算不得什么好人，但方腊军系中，除了方七佛等少数几个人，确实没有谁能够动他。

他明白方百花的心思，自己比之陈凡，至少在“不动包道乙”这件事上，或许更适合用来维持杭州。自己无论如何也是没法动包道乙的，至于陈凡，虽然那家伙会一直在心里告诉自己“不能动包道乙”“不能动包道乙”，但或许这样说着说着，就会忍不住顺手拿个石磨往包道乙头上砸——虽然自己确实很希望看到这样的情景。

这事说完，便又照例说几句话长里短的问候话，方百花问过安惜福家中妻妾，道：“惜福，上次就跟你说的，我那个侄女，阿巧，可是恋慕你很久了，怎么样，找个时间，你们俩正式见见？”

安惜福面无表情，片刻后拱手道：“家中已有一妻二妾，自觉麻烦，应付不来。”

方百花笑道：“若是女人压住男人，一个妻子就够了，若是男人压住女人，三妻四妾多少都是无所谓的，你若觉得麻烦，让她们走开便是。如何，阿巧如今在军中，可是深受爱戴，她手下的……”

她一贯性格豪爽，以往的相公是个书生，方百花比较强势，向来主管家事，算是前者，但对于丈夫，还是颇为温柔贤惠的，家里家外的事都是一手包办。不过对于一般家庭，也都是相对普遍的大男子主义想法，对于真正有能力的男人三妻四妾，从来觉得理所当然。这时候便介绍着侄女的好处，大有“她喜欢你你便马马虎虎将她领回去当个妾室，打骂随你”的感觉，安惜福听了几句，回答道：“她长得像牛。”

“呃……”方百花想了想，“那以后再说吧。”

再说一两句，安惜福准备告辞时，方百花道：“那宁立恒的事情，他如今也算是圣公麾下之人，过几日百官宴，倒不妨给他安排个位子，一来绝了他反水招安的念头，二来我也看看他到底是何等样人……你且去吧，若觉得他还算可交，到不妨将此事给他说说。”

*****************

并不用安惜福通知或是方百花安排，宁毅已然知道了几天后方腊举行的百官宴的消息。

他有一个位子。

虽然入伙霸刀营的事情并未太过张扬，然而在方腊建立起整个朝廷雏形之后，刘西瓜那边仍旧给他安排了一个官位。位子自然不高，官位也有些含糊，说是霸刀营执笔文书，品级原本说是九品，今天说让他准备参加过几日的百官宴，刘西瓜顺口改成了七品。总之，还是个不能拿出去欺负人的小官。

此时方腊系统中的这类品级做不得数，但八月二十的百官宴却相对正式，据说如今在杭州的大大小小官员将领都要参加，刘西瓜这类的，更是可以自己安排去的人数，到最后加起来，大概会有四五百人。这是方腊登基之后第一次正式的宴请，如果说朝廷会在这边安排奸细，宴上之人，大抵都会被正式记录在案。

这件事情颇为严重，不过在宁毅来说，反倒是松了一口气。他原本担心若是刘西瓜要将他的加入弄得声势浩大，以后这个事情势必难以洗清了，整个苏家恐怕都会受到牵连。好在刘西瓜并没有这样做，如今也只能庆幸于对方低估了他背后可用的力量，有康贤与秦嗣源的关系，当事情压在这个程度，应该还是可以按下来。若是再往上几级，那就难说了。

中午接待着安惜福吃了一顿，下午的时候便来到刘西瓜这边的宅邸。今天没什么多的问题，刘西瓜问候了一下他中秋快乐什么的，又跟他说了百官宴的事情，然后给他发些过节的东西。其中有半斤肉，一条鱼，几个鸡蛋，霸刀营如今物资也不多，至少在宁毅了解中，刘西瓜本人也很节俭，有肉有鸡蛋，算是颇为慷慨了。

他在库房领了东西，经过侧面一处院廊时，陡然间听得一个声音：“秦淮，棋友。”宁毅手上的肉掉在地上，偏头一看，却是旁边一个房间门打开了一条缝，有人就在那里说话。他吸了口气，低头捡肉时朝后方看了看，或许因为今天发东西大家都过去了，这个小院一时间出现了短暂的空白。他如今算是加入了霸刀营，之前会跟在身边的阿常阿命等人，此时也不可能再像那样跟着，只是霸刀营一向是义军中相对精锐的队伍，这人应该不是其中的人，却不知道是如何混进来的。

他蹲下去时，只听那人说道：“暂时无人，可以说话，在下闻人不二，奉命营救宁公子。”

宁毅在之前不是没想过外面会派人来，但对方如果选在在宁毅居住的小院或是上街时接触他，反倒非常危险，这时候虽然冒险，却多少让宁毅松了一口气，思绪急转：“暂时不可能，多少人知道我。”

“上头严令，此事必须在下亲自来，不可因失误危及公子处境，故暂时只在下一人知晓。”

这大抵是秦老或是康贤这种老手的行事了，宁毅终于放下心来：“保密，按兵不动，至少一个月后再接触我。”他轻声说完，快步离去。

有人接触、营救，是件好事，也是一件坏事。前一次他设计抓方七佛等人，一个探子被抓自己就泄露的事情仍然记忆犹新，但这一次看起来多少靠谱许多。只不过近期他所接触的圈子还不大，并未真正融入这个杭州，对方想要救出自己不可能，接触的危险也是极大。

要应付这件事，接下来的一个月，他得开始出出门，扩大与旁人接触的圈子，然后把水稍微搅浑一些了……

第二五七章 无趣之人

秋雨连绵，降在触目所及的每一个院子里。

房间里焚着香，一幕竹帘将房屋中间隔开了，竹帘这边的窗口旁，长长的桌前宁毅正在用毛笔勾画着数字，偏过头看了看外面的雨幕，随后将这个本子归类到一边。

桌上的本子不多，未时还没过一半，若在后世，该是两点还没到的时候，那些本子已经处理了一大半了。竹帘那边似乎也在做着同样的工作，不一会儿，传来女子的笑声：“呵呵。”

那笑起来的声音并不高，像是看到了或是想到了什么有趣的事情，自顾自地笑起来，宁毅低头执笔，也就不去理会，直到片刻后，那边女子仿佛提醒一般的又“呼呼哼哼”轻笑一声，宁毅方才将手中的本子合起来，扔到一边，随口问道：“主公何故发笑。”

“前几日，山里运来一块石头，青色的，挺好看……”

那话声不高，说到一半便停下来，宁毅也已经习惯了，没有回答，一手执笔一手拖腮看着本子上的信息。过得片刻，便又有一句话传来。

“我想雕成一把大刀放在门口，因为雕石头，想到王寅……你没见过他，他是凿石头的，我觉得，如果请他帮忙，他肯定要生气，生气的话，就会打起来。”

“我不一定打得过他。”竹帘那边的身影点了点头，以这句话做结尾，埋头继续写字，宁毅一边写字一边挑了挑眉：“打架这件事在下应该可以帮忙。”

“唔。”女子倒没什么大的反应，只是安静了片刻，大概在帘子那边眨了眨眼睛，点头道：“如此甚好。”

“啧，自然甚好……”

一边的话语中有着几分故作文绉绉的酸气，另一边基本也是随意找个话题的应酬，在这雨幕降下的房间里，那已有“主公”身份的刘大彪大抵是认为有时不该太过冷场，随意开口。不过她性情古怪，许多时候笑点与旁人不同，据说以往霸刀营的几位书生与她处理事情，每逢此时往往只会更加冷场。

宁毅则多少有些不同。当然，早几日遇上这等情况，往往也要楞上片刻，后来才大抵明白，对方是想要礼贤下士，放松气氛，于是一面点头一面回答几句。

双方在待人接物上都是性情有些特异之人，刘大彪说个笑话是因为觉得为上位者应该给努力工作的下属一个放松的氛围，但她倒不刻意追求效果，总之，笑话自己说了，笑不笑就随你。宁毅有时待人满是算计，有时又全不在意他人的接受能力。几句话之间，有时随口胡诌，有时自说自话，在这等下雨的大房间里，倒也平添了几分清冷的气氛。

房间里因为这几句对话又得以安静许久，穿皂白衣物的侍女端来茶水，走过了檐下，随后有默默地出去了。

“前几日那批军资照你说的法子，卖出去了，自周平福那里购的粮食不多，如今运了一半回去，恐怕还是不够的。吃的，总是个大问题……早些天，七月里到月初的时候，每天送来的这些本子也是这么多，我每日下午开始看，然后问人，要整理到掌灯之时才能看完，如今也是这么多，还未过一个时辰，差不多就已经做完了，我觉得自己开始变懒了，回想起来，这种事情是从前几天开始发生的……”

平铺直述的语调，听起来倒是并未带有多少心情和感受在内。宁毅见过帘子后的少女也不过几次，杭州街头她带着斗笠穿着民族衣裙时的模样，后来在太平巷的样子，他对她开枪时曾依稀见过少女在面纱后的眼神，倒是很难跟帘子后这等模仿着男子思路和语气的风格联系起来。

但这些时日的接触下来，帘子后的那位少女在这等模式下，还是颇有威势的，一方面是那等积极渴学的学生摸样，另一方面又有着各种看来古怪某些方面又有些幼稚的行事方式，但显然是在长期的培养下，这种行为模式还是形成了一股独特的气质，至少在如今这一片霸刀营成员当中的反应可以看出来，对于这位继承了父亲衣钵的女子，大家都有着普遍的拥戴与敬佩，前者可以说是由他父亲保留下来的凝聚力，但后者却绝不简单，其中包含的大家对她的信心与依靠必须是长期的正确和不行差踏错才能培养起来。

他合上手头的本子：“主公对此有什么不满么？”

“早几日宁先生处理这些事情，问的问题，说的话，都颇为发人深省，不过这两天回头看看，宁先生处理事情的方法，却都极为保守。循规蹈矩，绝没有什么真正的惊人之举，若是这样，这事情我随便叫个人来做也就行了，为何要请你，请宁先生有以教我。”

宁毅看了那边一眼：“一开始要把自己推销出去，得说几句漂亮话，给人留点印象。但是做事情，最重要的是规矩，不是什么惊人之举，几千人的寨子，能有多少大事，规矩本身就有，交给下面的人比照前例就行了，事事都仔细权衡的话，长久下来，人情坏了规矩，反倒不好。”

“这么说来……”里面的少女微微顿了顿，似乎有些不忿，“我这几年事事过问，亲力亲为，反倒是我傻了？”

“有这样的心，这样子做事是很好，为什么不用到其它地方？”

“为什么用在这上面不行？”

“比起别人来，的确是好很多，不过我看过你早两年的处理方式，寨子里阿猫该要一个好职位，你要去仔细想一下，阿狗娶了个老婆，是哪里人，你要关心一下。事情处理，的确称得上面面俱到，我想我是做不到的，你虽然平时不露面，但大家都知道你用心良苦，都承你的情，寨子也比其他地方有人情味。可人情味盖过了规矩，大家做好事，知道你在背后帮他们撑腰，可要是做坏事呢？他们不会想到规矩，只想到你知道以后会怎么处理？那些有功的人，出了事情，你就不忍心，想要酌情开恩，以后谁还愿意讲规矩，这样的事情最近几年出过好几次……”

帘子那边硬生生的话语打断了宁毅的说话：“律法不外乎人情，我寨子里的人，我把他们当成自己的兄弟姐妹一般对待。在圣公麾下，他们打仗是最勇猛的，他们冲在最前头，流血最多，在天南武林，无人敢惹我霸刀庄的人。大家都很喜欢这样，过得很好，他们看不到我，但我做了什么，他们都会看到，若只讲规矩，总有一天我会众叛亲离的。”

她话语的前半段似乎微微有些生气，后面便平静下来，单纯陈述着自己的想法了，宁毅笑了笑：“人情和规矩，都要有，没有什么地方离得开人情这种东西。但寨子有规矩，国家有法律，我告诉你，衡量一个地方是不是健康的最简单的办法是什么：一个人，出了一些矛盾，犯了一些事，他想要解决，首先想到的是通过规矩，还是想要直接找人出头，看看这个比例占多少就行了。如果他只考虑规矩，万事都想着打官司，这个世界是没什么人情味的，当然，这样的地方我还没见过，没听说过，但如果他只想着找某某人，那么律法也就形同虚设了。你要管理这个寨子，两者就都要有，现在这样，死伤的人一多，事情一多，大家都看着你，你就只是把自己累死而已……”

叽里呱啦叽里呱啦，雨还在下，房间里的两人为着这事争辩许久，最终看起来，倒是没什么结果。早些天看一些资料，提一些问题，了解一些事情，在帘子后面那位刘大彪对这寨子的用心上，他是有些惊叹的，能做到这个程度，没几个人能够及得上。

如今这世道，无论是管理寨子还是统治天下，终究都是人情高于规矩，他思想里那种属于现代的完全讲究三角制衡的管理理念，不被接受是自然的事情。但理论归理论，做事得看结果，这些天来，宁毅那看似保守却也干净利落的处理和归类手法确实也令得目前已经手忙脚乱的刘大彪松了一口气。这一点，帘子那边的少女也是心知肚明，于是双方天南地北地争论半晌，她冷哼一声：“你的说法我会考虑的。”便生闷气地不说话了，这边就也是撇撇嘴，开始做自己快要做完的事情。

过了一会儿，帘子那边说道：“最近几天时间，听说宁先生正在结交外面的人？每日里都有应酬？”

宁毅想了想，点头：“唔，既然要在这边住下，多少也该认识些人才好。”

“我原以为你会一直在霸刀营，不多牵扯杂事，那样也行。但如今你要出去认识人，结交的却都是些三教九流……”

“多是些商人。”宁毅稍作纠正。

刘大彪轻哼一声：“反正是些不太值得去结交的人，刘总管说，你这是在自污。我说过，你既已入了我霸刀营，我便能保你平安，你最近为我处理许多事情，我是要谢谢你的，不需要你去做这些不想做的事，若你不想去，后天的百官宴，你只道自己生病，我许你不去便是了。”

她这时说出这话，宁毅倒是有些好笑地眨了眨眼睛，中秋过后的这三四天里，他开始出门结交一些人，参与一些小小的应酬。如今的杭州城里，各种江湖人士，三教九流云集，这类的机会还是有的。不过，一旦与周围的开始交流、结识，渐渐的总会被卷进这个圈子，就如同参加那百官宴一样，一旦被官府打上记号，往后如果有事，他一介书生，便脱不了身了。

他如果从一开始就不愿意与方腊系统中的人结交，固然清高，但自然很难让人真正对他产生信任，但主动出去结交各种人，就等于是开始纳投名状。刘大彪称之为自污，固然不贴切，但意思总是清楚的。宁毅对这少女倒也有几分佩服起来，口头上自然是笑着坚持了自己的事情，对方也不勉强，只是轻哼一句：“随你喜欢。”

两人如今虽然是每日里对话论辩，但要说亲近，自然也不算，不一会儿事情做完，再讨论几句，宁毅起身告辞，帘子那边便叮嘱他拿把伞走。宁毅离开之后，便有人自侧门进来，这人身材魁梧高大，便是霸刀营的大总管刘天南，当初杭州尚未沦陷时，他跟随刘西瓜进城，也与宁毅有着一面之缘，还一度被认为他就是刘大彪本尊。方才宁毅在房间里，他在侧门外便等了一会儿，这时候进来，主要还是要问问霸刀营每日里各种事情的处理。

如今的霸刀山庄随着方腊起事，家属老小分布在了霸刀山庄、杭州两地，真正能打能抗的青壮，则仍在嘉兴参与战事。每日里大大小小的事情报告过来，刘西瓜又是凡事亲力亲为的性格，最近受了伤，整日的劳累刘天南看在眼里，也有些着急。但少女律己甚严，将这种事情看成对自己的考验，刘天南就算想要劝说几句，少女也都是随口跳过。

刘天南其实还算得上是精明之人，他是霸刀营的老人，武艺高强，威严有余，处理事情的能力倒也是有的，否则当初真正的刘大彪也不可能让他任总管一职，作为托孤之臣。但最近各种事情确实是多，他与刘西瓜虽然用力最大的力气，每日之中，其实还是有许多忙碌。倒是是那宁立恒来后，指手画脚一阵“你去这里”、“你去那里”，情况似乎就已经缓和下来，他也便看在眼里。

“说起来，这位宁先生，倒也真是有才学之人。只不过，当初在杭州，见他勇武过人，湖州之时率众突围，也是有勇有谋，本以为他该是性情洒脱不羁之人。但这些时日看起来，他做事倒是比那些老学究还有条理。哈哈，庄主，这人若是真心投靠，倒真是捡到个宝了。”

“不是真心又能如何。”少女坐在那张大床上，手中拿颗石子弹了一弹，砰的一声打开了窗户，“他如今结交许多人，往后若是我们败了，朝廷追究掀底，必定有人指他。我让他去参加百官宴，他心里就明白了，开始做这些事。”

“未免……果决了一些。”刘天南皱了皱眉头，宁死不屈之人他见过，贪生怕死之人他也见过，但宁毅做的那些事情，却看不出太多的感情，这种事情，便让人觉得有些古怪了。

“事事都讲规矩，我们杀过来，他帮朝廷打我们，被抓了，他开始帮我们，我让他参加百官宴，他知道推不过去，就干脆做得彻底些。这些天里，处理事情也是这样，他知道什么是应做之事，却不管什么是想做之事。但走到这一步，他也该知道自己没有退路了。”刘西瓜想了一阵，“……第二五七章 无趣之人。”

这世界上的人各有坚持各有欲望，圣公麾下有许多坏人，满心私欲，有着肮脏的想法做着肮脏的事情。但也有让人欣赏之人，纵然大家的想法和坚持并不一样，如佛帅为着这一番基业殚精竭虑，娄敏中想要流芳千古，陈凡看似鲁莽实则心细，但在一些事情上，也是刚烈如火的性情中人，安惜福为人冷漠，战阵上杀自己人如斩草，却有自己的努力和坚持。

她当初在杭州知道有宁立恒这样的一个人为朝廷设局，后来在太平巷中，看他将整条巷子炸得干干净净，一人之力让自己与石宝等人都毫无办法，再到湖州反击的轰轰烈烈。她也想，这人或许是个洒脱不羁，谈笑间诸事皆定的风流名士，就像是小时候爹爹说过的卧龙先生一样，但现在看起来，对方似乎根本没将那些事情放在心上。

最重要的是规矩，是应该怎样做，而不是自己想怎样做。自己杀过来了，他要设局保命，于是差点把自己等人全给炸死了，在湖州，他在逃亡者当中，所以操弄人心，让那些残兵奋起，斩杀自己这边三千余人，被抓了，自己要他做事，推不过去，就这样做下去，自己让他参加百官宴，他知道事情无法避免，就干脆出去结交各种人，哪怕他并不喜欢——自己的人生若是这样，还有什么意思。

她这样想着，刘天南倒也知道她的想法，笑了起来：“若他那么有趣，咱们恐怕也没办法让他帮我们做事了。”

“嗯……”刘西瓜点了点头。但总希望他有趣一些才好……不用太彻底，自己原本也想了许多的方法，让他屈服，或者是让他感动的，到头来他欣然答应，自己当然认为他上道，但这几天大概感受到对方的这种性情时，就像是一刀砍在了空处，她就不由得觉得有些无趣了。

但也罢，这样的人，山庄是最需要的，往后他好好做事，自己自然也会以庄主身份，绝不亏待于他，至于其他的，也就无所谓了。

当然，也真的想知道，这个人真正想做的是什么。但这事不急，也就慢慢来吧……

好奇心到此为止，已经知道对方是一个怎样的人，往后，大抵也没什么好探究的了……她是这样想的。

第二五八章 萍聚

灯火辉煌，人影喧嚣。

雨刚下过，外面街道上的路面还淌着水流，杭州城北侧的这片院落间灯火通明，大红的灯笼将长街的模样勾勒出来，一拨拨的车马、人群汇聚过来。将这一片妆点出自方腊登基之后最为热闹的场景。

八月二十二，永乐朝百官宴。

这一片原本叫做长兴街，附近所住原本都是杭州城内有头有脸的豪绅大家。与这边隔了两条街的一片原本是王府的大宅子如今成了永乐朝这个小朝廷的皇宫。长兴街在地震中受灾不多，附近一片据说方七佛早已看中，后来的兵祸之中，便也没有经受大肆的破坏。百官宴这场相对盛大的宴请，于是便设在了这里。

宁毅是先在家中先吃了饭后才过来的，在阿常授意下跟随的小跟班只到门口为止，递交了帖子之后在兵将的指引下进去，途中与一名书院中认识的文士打了招呼。

这次百官宴宴请的对象，一共有四五百人左右，加上周围负责治安的兵将，负责做事的下人，则足足到了数千人的阵容。这一片原本是奢华的院落园林，往日里说来大气，但这时候走在其中，灯影之间见人来人往，假山、亭台、碎石小道间各种人物通行举行，便俨然有了逛庙会的感觉。

不过到得后方景象便开阔起来，这边在房舍环绕间有个中等大小的广场，如今周围的房舍面对广场的一边墙壁都已被打通，一个个红漆的圆桌在那些房舍屋檐下延绵而去，摆出长龙一般的阵势，看起来，倒也是显出了几分大气，广场之上原本搭起了高高的雨棚，如今已经撤去大半，地面上基本还是干的，未撤去的雨棚环绕了周围一圈，雨棚下，一个个的灯笼高高的挂着，颇为热闹。

虽说进入杭州的是基本是一群没有什么富贵底蕴的农民，但攻下这座城市之中，至少各种装点奢华的物资还是不会缺少的。宁毅如今在杭州城里接触的圈子不大，但认识的人自然还是有一些的，如文烈书院的文士，如一些书院弟子的家长，今天更适合来往说话的，自然还是霸刀营这一边的一些参与者，他略找了找，随后便在后方房间的一个角落里找到了位置。

这一桌基本上是如今在霸刀营中的一些小管事，如同以往随着刘大彪处理事务的两名文士，如同刘天南手下的一些小管事，方腊的永乐朝成立之后，大家多多少少也算是官员，秉着蹭饭的心情跑过来凑凑热闹露露脸。至于刘天南、刘大彪身边侍卫之首杜杀、罗炳仁等人，虽然有份参加，大家关系也算融洽，但就算到了，也不至于会跑到这桌来。

宁毅虽然是外来之人，但大家知道他颇有些能力，平日里倒不至于给他脸色看，宁毅在这类来往中也绝不是那种口头上会给人负面观感的人，即便与其中的两名文士也都是相处融洽。这些人都是在霸刀营中有一定资历的老人，跟随征战，见到的事情也多，待宁毅坐下，其中一位名叫刘志章执笔师爷便拉着宁毅，跟他指指点点地介绍起如今到场的一些人来。

“你看看，前面那个胡子很长的，叫做高玉。认识的，文武双全，人很厉害，以前一起吃过饭。离他不远的，有些胖的就是祖士远祖相爷啦，对庄主很不错的，以前也一起说过话，一家人……”

“再过来一点，看，正在笑的那个，那是张道原，有时候很鲁莽，不过也有人说他口蜜腹剑，不过你不用管他……”

“徐百、元兴呢，他们经常在一起……厉天佑呢……贾和兄，看见厉天佑了吗？”

刘志章指指点点，说得一阵，倒像是专门在找某些人点给宁毅看了。宁毅也明白过来，张道原、徐百、元兴、厉天佑这些人，当初是想要动手杀他的，因为那陈凡的出现，对方才知难而退。刘志章等人虽然处理事情只是平庸之才，在霸刀营中的消息灵通程度，却肯定是要超过他的，自然是稍稍打听了那天的情况，这时候旁敲侧击的给宁毅提个醒。

旁边的汤贾和是庄子里的一位小管事，如今就管着那几条街上的杂事，他三十多岁，磕着花生，颇有几分匪气，朝周围看了看，不在意地拍拍宁毅肩膀：“没看到，那又怎样，宁兄弟，不用在乎这些人，厉天佑怎样，便是他哥哥厉元帅到了，也不能不给庄主面子。”

他说完这个，一旁有人想了想，问道：“听说……宁兄弟还得罪了石帅？”

那汤贾和抓了抓头发：“石帅有容人之量的，不是那么不讲道理的人，宁兄弟如今与我们一条心，他会想的嘛。就算他不依不饶，陈凡与宁兄弟不是也有交情么，厉帅石帅，庄主陈凡，打个平手而已……”

“那可难说，庄主跟陈凡毕竟年轻了……”

“庄主跟石帅又不是没打过……”

这几人说的厉元帅自然是厉天闰，石帅当然是石宝了。刘西瓜在方腊面前的地位显然颇为超然，一但与人发生矛盾，道理讲得赢的或许就讲讲道理，懒得讲的就拔刀斩人，以单挑见分晓。这种事情应该不是第一次，众人你一言我一语地说起来，津津有味，宁毅也在旁边饶有兴致地听着。

他如今自然不用担心这个，刘大彪其实是个颇懂轻重的人，既然要保自己，说明已经有过权衡，目前看来，还是可以相信的。几人说了一会儿，又聊起如今义军之中谁最厉害谁最有权势等等等等。

事实上这次百官宴上，义军之中真正的重量级人物到的并不多，宁毅也是清楚的。如今一人之下万人之上的方七佛在打嘉兴，麾下虽然领了石宝、厉天闰等人，但看来战事并不顺；方百花在前几日曾经回来过了个中秋，本来说会参加百官宴，但前天的时候却又匆匆离城，执掌西北战局去了；如今的兵部尚书王寅在南方，协同司行方、邓元觉鏖战越州、台州一带，并且接应台州吕师囊的起义，倒是打得有声有色。

四大天王、真正重量级的人物基本没到。如今在杭州城的，娄敏中算是一派，掌了朝政，算是大权在握，右相祖士远比较摇摆不定，与娄敏中，参知政事齐元康关系都不错，而天师包道乙虽然看来低调，其实却是钱多、兄弟多、家伙多的典型。如今大家拜山头、抱大腿基本上也就是冲着这几人来，当然其余小山头也有，但自然不如这几人的名气显赫了。至于刘大彪这样的，只在内部扯旗，外面的人想抱大腿其实也抱不到，知道的人也就不多了。

宁毅心中早就有个轮廓，这时候听些八卦，倒也就更加清晰了一些。包道乙、齐元康还没到，娄敏中与祖士远被围在人堆里，远远看去，倒也颇有气场，这样看了一阵，宁毅出去上厕所，回来的路上，在走廊间，却被一道人影拦住了。

“宁立恒。”

来人样貌端方，气质沉稳，微带几分儒雅，大约三十多岁，说话之后拱了拱手。宁毅看了两眼，随后便也在记忆中搜索出了对这人的映像：“龙行首，好久不见了。”

他之前与这人见面的次数大概只有两次左右，第一次是初到杭州时与檀儿一同过去拜会了对方，第二次则是在有一天在街上偶遇打过一个招呼。对方名叫龙伯渊，乃是杭州一带原本布行行会的行首，那人见宁毅居然还记得他，倒也微微有些讶异，笑着挥了挥手：“哎，行首别说了，现在可不是了。”

笑得一阵，问道：“宁贤侄没能回去，那苏家侄女她……”

“说来一言难尽，不过檀儿回去了，有劳龙兄牵挂。”

“回去了……回去了好啊。”龙伯渊笑了笑，点点头，随后拍拍他的肩膀，“立恒如今呢？住在哪里？境况如何？”

“呵，未能逃脱，在文烈书院那边当了个先生，如今给人写写东西，做做归类什么的……”宁毅将自己的大概情况说了一下，“龙兄如何？”

“不好，军队进城之时，一番家业快被抢光了。布行的生意虽然有些经验，但以往的故旧都走了，如今市面上三教九流，都是些生面孔，规矩也不知该如何拿捏，勉强维持而已，遭逢乱世，生意难做啊。”他笑了笑，“如今最开心的，还是看见往日故交无事，虽然在这里也不算是什么好事。苏家贤侄女走了便好，不过立恒既然在这，往后有空多来往，我还住在原来的地方，伯奋与立恒一样，也都是文人，能说得上话。”他虽然经商，但家中弟弟龙伯奋，倒是个正宗的文人。

宁毅也笑：“自该如此。”

“好了，我先过去了。”龙伯渊拍了拍他的肩膀，随后靠过来一些，“再不走的话，对面那位姑娘，可是要过来喽，哈哈。”

他说完这话，笑着头也不回地走了，宁毅有些疑惑地回过头，只见隔了半个院落，那边长廊的大红灯笼下，一名女子正微微偏了头，有些疑惑地望过来，却是许久不见的楼舒婉。

第二五九章 动心

事实上，自宁毅从外面进来的时候，楼舒婉就已经看见他了。

方腊起事，打的是“是法平等，无有高下”的口号，虽说口号只是口号，没什么人会将其引申到男女平等上去，但其胞妹方百花本身便是义军中最重要的将领之一，旗下也有不少女兵女将。也是因此，永乐朝初立，任用了一些有能力有背景的女官，也就不算是什么奇怪的事情了。

当然，这时能够在方腊体系里任职的女性，半数以上其实还是一开始便有这位置的，有的是在山寨里帮着丈夫管些事情，有的是跟随方百花麾下一路过来，也有摩尼教中收下的一些女子。如今女人的地位毕竟不高，她们虽然管事，官位却是比较含糊，要么挂名在方百花的麾下，要么挂名做皇宫的女官。

女子来参加宴席，自然也不可能安排与男子混坐，她们被安排在侧面一间独立的厅堂里。此时还早，据说会出来接待众人的皇后娘娘还未有出来，楼舒婉与一名早先认识的女子正在闲聊，无意间就看见窗外走过的那道身影。

初时还以为是看错了。

这两个月里，由地震到兵荒，义军进城之时，楼家也受到过不大不小的冲击，由初时的惶恐不安到调整心情面对现实，对于周围的人怎样了，那段时间里没有多少人有心情去理会。待到一切基本定下之时回头看看，才发现之前认识的许多人都已经离开或是失踪了，或是偶尔在街上遇见，才发现对方竟也没能走掉。

宁毅与苏檀儿其实算不得楼舒婉周围的人，原本双方之间的关系就有些模棱两可，当初在杭州之时楼舒婉能与苏檀儿谈得来，与其说是交情，不过因为双方都有个入赘的夫婿。那时算不得冷淡，但真要说交心，双方都是不信的。后来有西湖之上的那次纠纷，一切就变得复杂起来，如果事情继续下去，会变成什么样子很难说，但随之而来的兵祸冲淡了一切，她先是受了惊吓，后来又替家里人管理事情，如今有了个女官身份，周围的环境也都已经变了，偶尔想起来真是恍如隔世的感觉。

两个月前的各种人和事，都已经变得遥远，如果想起宁毅与苏檀儿这对夫妇，他们大抵是离开杭州了。这事情没有去探究过，自然也无需探究。这时候看见的那道身影，自然是看错了，她在房间里继续聊天，但到得最终，还是出来透了透气，在周围转一圈之后，看见了那名正与龙伯渊交谈的男子。

连她自己都不太清楚的情绪中，她微笑着打了个招呼。

“你们也没走成，檀儿妹子呢？”走近之后，她抚了抚发鬓，颇为自然地问道。

宁毅看了她几秒钟，拱手笑了起来：“檀儿回去了，我没能走成……楼姑娘气色不错，又见面了。”

“呃……又见面了。”

**********************

“……这几个月的事情，真是一团糟……先前曾去过太平巷那边，原想打听一下你与檀儿妹子的情况，但是……那边，呵……”

雨后夜风怡人，大红的灯笼一只接一只地延绵开去，一个个院落间喧嚣嘈杂，偶尔便听见粗犷而放肆的说话，粗声粗气的打招呼声，负责招待的丫鬟三三两两，仓促走过。楼舒婉与宁毅走在了屋檐下，时间和环境许多时候可以方便地改变和营造许多东西，至少在目前的氛围下，两人确实有着交谈的理由。楼舒婉自然而然地说起她之前去过太平巷的事情，宁毅当然也不会表现出排斥来。

“太平巷那边……现在如何？”

“好像是出了些问题，被炸得不成样子了，我也不是很清楚……”

“啧，失败的投资。”

“什么？”

“没什么，楼家……还好吗？”

楼舒婉去到太平巷，不过是那天顺路，她看了看宁毅与苏檀儿之前的房子，此时已经化为一片残骸。对此楼舒婉倒没有向周围的人多做打听，没什么兴趣也没什么必要，大抵能够确定他们已经走了。至于宁毅，原本选择太平巷那边做住处是觉得如果武朝会迁都，往南方来之后太平巷一带会有很大的升值空间，谁知道千年后的经验和见识在自信满满的情况下翻了船，这时候也不免感慨一下，开个玩笑，待宁毅说起楼家，楼舒婉不置可否地笑了笑。

“父亲身体还好……杭州城破之时，一片混乱，他们说的……方七佛，佛帅让王寅到了家里，威胁父亲留下，用楼家的基业为永乐朝分担些事情。当时不好走了，父亲也只好答应下来，如今倒是没受到太大的冲击，一切都好，就是忙了些。”

说这话时，她微微看了宁毅一眼。让楼近临决定留下的一个原因——即便不是主因——便是楼家在那场立秋诗会上感受到的与钱希文的对立，方七佛之所以找上楼家，这也是原因之一。而钱希文与楼家的对立，在当时看来，宁毅似乎也是主要参与者。

待到确定宁毅并没有什么异常的情绪后，她才说道：“有关立秋诗会那天二哥的那些事情，一直想找机会给你们道个歉，二哥他也不是什么坏人……不过后来发生了那么多的事情，便耽搁下来了，如今……”

宁毅笑了起来：“如今这种情况，当初的些许小事，还有什么好说的。”

“也是。”楼舒婉笑着点了点头，随后问及宁毅自城破之后的事情，如今的所在，也大概知道了宁毅是没能逃掉，被抓之后如今在霸刀营做些抄抄写写的活。

这样的事情并不出奇，她知道宁毅是有才学的，要有事情做并不难。不过此时杭州的权力阶层也分为了三等，当初便随着方腊造反，有资历，认识许多人的官员自然是第一等，类似楼家这样城破之时方才投诚的是第二等，但是城破之后，又被抓了方才答应任职的，即便才华横溢，通常地位也不见得高了。

该说的话大概说完，对于宁毅留下，而苏檀儿走掉的事情，也旁敲侧击地询问了几句，宁毅只说一言难尽，她也就没有再问。要说苏檀儿扔下他独自跑掉，楼舒婉觉得不太可能，但这些日子以来，她也见到了太多扭曲后的事情在眼前发生，战乱之中，没什么是不可能的。不过无论如何，这时候总是不好再问了。

此后互相道别，楼舒婉回到侧面的厅堂里。这边开了窗户之后其实仍然与主会场是连在一起的，她与一名认识的女子交谈几句，在窗口朝外望，不久之后，也看到了坐在另一侧角落里的宁毅，书生与周围的人聊天谈笑，气氛显得融洽，既不显得清高孤僻，也没有刻意张扬，画面就那样溶入一片红色喜庆的灯火之中。

环顾四周，各种各样的男人、女人，与她心中以前的生活，却是格格不入的。女性没有大家闺秀的娴雅也没有小家碧玉的清新，她身边的女子性格直爽身材高大，说起话来却只是一股村姑范儿。

触目所及的男子也充满了一股血腥与肆无忌惮的气息，他们刀口舔血，造了反、杀过人，有的身材魁梧看来像是码头上搬东西的苦力，只是这些人更加张扬，有的看来像是以前见过的拼勇斗狠的江湖人士、帮派老大，但他们确实多了一份沉稳和凶戾，帮派老大只是收收保护费闹闹事，他们却是真正以杀人为职业的人。

若是在以前，她偶尔也会欣赏和向往这一类的人，但生活归生活，那样的调剂与生活不同。当看见不远处兄长楼书望陪着左相的儿子娄静之从人群中过去时，她忽然意识到，月余以来她并未仔细想过的一种沉闷感，由于宁毅的忽然出现，被她意识到，并且在这个时候，被冲淡了。

就像是醒过来一样，她原本已经不再去想以前的那些生活，因为知道想了也是无用，但现在即便知道无用，她还是想了起来。

她不是那种会再为了这种事情心烦意乱的小女人了，此时在心中思考着。

与宁毅夫妇的关系，算不得多好，当初在他们南下途中遇上，一道过来杭州，当初有些事情看似热络，但她未与对方交心，对方大概也不会将她当成知心好友。女人之间的关系有时候很简单有时候也很复杂，但不可否认的一件事是，最初大家来往的理由是因为有着类似的经历，但后来，她对于宁毅这人的好奇与注视，是比对苏檀儿要多的。

原本该是互相交流有个没用夫君的心得的，最终却下意识地认为对方比自己幸福。她对于宁毅的好奇持续的时间不长，到立秋诗会那天的惊艳过后也就戛然而止。她不至于对宁毅惊为天人，将对方视为什么高山仰止完美无缺的存在，但对方无论谈吐还是举止，给她的感觉或许就像他在那宴席中一样自然，让她忍不住去想，假如能有这样的机会，有这样的一个入赘的夫婿，她或许就能感到满足，就能像普通夫妻一样的自然生活，那不该说是最好的，或许是……最恰当的。

她看了窗外一眼，在椅子上坐下来。想清楚了这些，其余的，也就很简单了。

苏檀儿离开了——不管是怎么离开的——而他逃不掉，自己的生活，也已经毁掉了。无论如何，战乱改变了许许多多的人和事，如今这世道混乱不堪，而她确实想要有这样一个男人。

她想要他成为自己的男人。

楼舒婉在心中想通了这件事，随后喝了一口茶，与旁边的女子继续聊了起来。

同一时间，楼书望在那边的会场中，看见了宁毅。

第二六〇章 霸气外露刘西瓜

更夫打更的声音传来的时候，天还黑着，杭州城里，只有稀稀疏疏的光点。

文烈书院后方的小院子里，馨黄的光芒已经在房间里亮起来了。宁毅在厨房里哼着歌，拿着筷子将碗里的面粉和匀，一旁的砧板上，昨晚在百官宴上打包回来的菜肴被他切了一半作为肉燥，正准备煎饼子吃。

虽然最近的这段时间以来，宁毅算是得罪了许多人，但昨晚的那场百官宴上，围绕在他身边，并没有发生什么太过特殊的事情。除了与龙伯渊、楼舒婉这些人的再度碰面，接下来自然也看到了一些先前认识或是有印象的人物，此后便是一场简单而热闹的宴会，虽然也见到了方腊等人的出场，但对于宁毅来说却并没有太过重大的意义。宴会之后宁毅将菜肴打包了一份带回来，便是如此而已。

此时已近第二天的清晨，宁毅起得早，侧前方的医馆大概是不久之前送来了病人，此时似乎也已经忙碌起来，宁毅让小婵过去帮帮忙，自己也就在厨房里准备煮个早餐，为了配得上昨晚打包回来现在已经切碎了的牛肉，他还特地在面粉里敲了两个蛋。

眼下的杭州城基本上算是阶级差距严重的环境，没地位背景的人饿死不稀奇，有些靠山的，则大都有着成为暴发户的资本。宁毅目前算是少数的处于两者之间的存在，饿不死，多数时间也能吃些好的，就算少数物资上没法与他人比，但刘大彪这边也不算亏待他，贪污或是以权谋私似乎没什么必要，但平日里倒也没什么余粮，属于每天过得还不错，但过一天算一天的模式。

*******************

经过院门外的时候，戴着斗笠，如幽影般的少女正听见这边传来“烛光照亮了晚餐，照不出个答案，恋爱不是温馨的请客吃饭……”这类古怪的歌声，随后传来了煎饼的香气。

这是宁立恒住的小院子，她在外面道路上过时看过几眼，但一次都没有来过。这当然是因为没有必要，少女此时是这一片街道的所有者，为上位者对下属可以有关切之心，但无需想着敦亲睦邻，特别是……在她是一个自称刘大彪子这等剽悍名字的领导者的情况下，许多时候，当与人保持距离。

习武之人起得早，昨晚的那场百官宴没有她太多的事，也没有消耗太多的经历，倒是今早起床，预备修气练刀时听说寨子里陈管事的小儿子得了急病赶忙送来了大夫这，看着天还未亮，她便四处走走，过来看看。

这街道之上的一个个院落原本自然都是隔开的，但地震之后霸刀营占了这边，许多的墙壁就干脆被打通了，如今一个个院子都已经连成一片，大大小小的院子，三户五户的住，热闹是热闹，其实也是因为入城之后霸刀营没有忙着抢东西，导致房子不怎么够住。

少女没有背刀，清晨起床穿一身靛蓝衣裙，戴了纱笠，一路幽灵般安静的过来，中间基本上没有惊动旁人。当然，就算寨内几名武艺高强的人看见了她，大抵也不可能说出什么来。她在医馆后方悄悄地看了几眼，里面显得颇为紧张，家属着急，孩子痛得大哭大喊，她该称呼爷爷的老大夫正在忙着处理，又是针灸又是敷药，似乎是跟在宁立恒身边的那个丫鬟也在帮忙，不过她也知道，眼下这个丫鬟，已经是宁立恒的小妾了，在医馆之中帮忙，人缘倒也不错。

医馆中的治疗一时半会应该不会结束，她无意过去慰问或是添乱，一路折转回去，便路过了通往那边小院的门口。厨房里亮着火光，宁立恒唱的古古怪怪的歌声传过来，如今小婵在医馆帮忙，里面便显然只有他一个人。霸刀庄不是什么书香人家，以往混江湖，如今杀官造反，到了野地里会烹饪煮食的男子比比皆是，但有女人的书生还干这个的，她倒是见得不多。

而那歌词虽然古怪，倒也有趣。此时他唱到“阳光在身上流转，等所有业障被原谅……”这歌词，她似乎也能轻易听懂的样子。

就这样听了几句，里面的歌声倒是停了，随后书生的身影出现在那边的檐下，手上拿着根金黄色的东西正在咬，正朝这边望过来。她本是想走的，但既然被看见了，便不走了。

书生看见她，似乎微微愣了愣，随后略带调侃却又颇为自然地笑起来：“主公，早啊。”

多日以来，两人在相处时宁毅说起“主公”这词，似乎都有些自得其乐的感觉在当中，虽然不含恶意，但倒是未必出于尊敬。不过她倒也不在乎对方一点点的自娱自乐，此时微微仰起下巴，点了点头，态度温和：“你也早。”

“吃过了没？”宁毅扬起手上的卷饼，“良辰美景，何不来尝尝属下的手艺？”

片刻之后，两人坐在屋檐下吃起那卷饼来，煎得金黄的面饼里包裹了牛肉、生黄瓜等物，与后世肯德基里的肉卷倒是有几分类似。刘西瓜微微揭开面纱咬了几口，看看宁毅：“我听说，君子远庖厨。”

“孔夫子是有这么个说法。”宁毅点点头，随后望向医馆那边，“主公……莫非是过来看那个生病的孩子？”

刘西瓜吃着东西，不置可否：“看那孩子痛得那么厉害，该是得了肠痈，若是运气不好，怕是活不下去了。”

“主公宅心仁厚，令人佩服，不过肠痈这东西……那是阑尾炎吧，得把肠子割掉一段就好了。”

刘西瓜在纱幕后看他，好半晌，似乎是敷衍般的答道：“怎么割？”

“切一刀，找到病变的阑尾……就是大概在这里的一段肠子，割掉，再缝起来……呃，差不多是这样。具体的我也不清楚，但为了研究这个，可以考虑解剖一些正常人的尸体，跟得肠痈的人的肠子对比一下。”

“立恒说的，发人深省。”少女转过头专心吃东西。

“不失为一种研究事情的办法，割开、对比、缝起来，不过消毒要好，然后呢……反正我又不是大夫，这是他们要研究的事情。”

没有星星、没有月亮，天也未有大亮，坐在屋檐下交谈的两人明显都没怎么认真，若是平时，宁毅说些东西少女多半会思考一阵，此时却明显有些无所谓。宁毅大概也不管对方信不信——恐怕就是因为笃定了对方不会信——在这里不负责任地说了一阵，倒也笑了起来：“他们怎么打我小报告的。”

“说你信些歪门邪道，把手上的伤口缝起来，差点死了。”说起这个，刘西瓜似乎也笑起来，但这样的感觉一瞬即逝。

宁毅耸了耸肩，辩解道：“科学研究嘛，总会出错的，失败是成功之母。”

天还未亮，不是讨论正事的时候。刘西瓜已经确认宁立恒基本是个无趣之人，其余的一切大抵也可以以这个出发点来理解了，君子远庖厨什么的，他根本不在乎，至于那些出格的想法和做法，大抵也是出自对许多事情的不在乎。而刘西瓜现在也是要他的运筹能力而已，对于其他的方面，同样的不怎么在意，两人便也在这样的模式下基本建立了相处方式，话可以乱说，只要双方都清醒，事情不乱做就行。

某种程度上，在刘西瓜的理解中，为上位者，基本也就是一种不择手段毫无原则的事情。但即便是这样，她还是会去欣赏那些有原则和坚持的人和事，初时想要收服宁立恒，在她的期待里，是想要当做一个巨大的挑战来做的，也对对方做了种种预测，所以她在跟着方七佛攻打嘉兴的时候就在准备着一切，譬如让人去湖州打听苏檀儿的事情，做好充分的布局，最后为师为友为仇都会很不错，谁知道后来对方会那样干脆。

大概明白对方的行事风格之后，一切也就变得索然无味了，她佩服对方的行事能力，但难以欣赏。我不杀你，你帮我做事，我好好待你，接下来大抵就是这等机械的相处模式，或许也是因此，她也就并不介意此时在对方的院子里吃个饼子，随口说些话，因为双方都有辨别能力，双方也都不会放在心上。

有一搭没一搭的说话之中，夜空里似乎传来了小规模的喊杀之声，刘西瓜稍稍停下来，仔细地听着，宁毅也听了一阵：“东边那条街，又打架了，最近好像挺频繁的。”他说话之中，刘西瓜已经站了起来，想了想，伸出手来：“再给我一个。”宁毅拿了个卷饼给她，她朝着通往街道的门外走过去，回头问道：“你要来看吗？”

宁毅愣了愣：“好啊，最喜欢看人打架了。”

天边已经露出微微的鱼肚白，鸡叫起来了，溟濛的天光里，两人一面吃着牛肉卷，一面往那边听来正在群殴的街道过去。这时候的杭州并不太平，走到街口时，就已经看见那边晃动的火把与血泊中的人影，有的人大喊着：“弄死他……”冲进一旁的小巷。

属于霸刀营东面的几条街市靠近城郊了，都相对破旧，城破之后，许多贫民聚集于此，霸刀营对地盘的侵占没有大幅度的往周围发展，大抵是刘西瓜看见这边人多房旧，放了他们一条生路。城破之时一片混乱，据说刘西瓜还在附近发馒头发着玩，后来这边鱼龙混杂，诸多乱七八糟的事情，病死的饿死的也有，但这类事情在如今的杭州城郊已是常态，宁毅偶尔与小婵说起，也只是让她稍微远离这边，这段时间宁毅已经看到这边的好几次火拼，似乎是原本就在杭州的一些混混、帮会，在了解了方腊军队这边的放任态度之后，开始在这些地方重新角力，建立自己的势力了。

宁毅不介意看些八卦和热闹，倒是有些意外刘大彪也对此感兴趣。天光逐渐亮起来时，那边的街道上一片呻吟之声，少女吃完了卷饼，低喃道：“待会要让人送些药去。”

“你倒是好心……”

宁毅只是敷衍地一说，少女的善心往往来得很古怪，城破时发馒头，这时送药，兴许都是一时兴起的好玩，不过，这次的说话，倒是有些出乎他的意料之外。

“我让他们打起来的。”晨风拂动了那层面纱，面纱之下，少女精致的双唇似乎微微勾勒了起来，像是在说着一件颇为自豪的杰作。

“嗯？”

“我让他们打起来的啊。”刘大彪得意地笑起来，“城破的时候，他们往这边过来，我来发馒头，发的也不多，不过有的人就打起来了，我也没去管。”

“听说了，有个孩子的馒头当着你的面被抢了，你也没管。”

“嗯，我做了善事就行了啊，我是好人了，反正会有人吃到我的馒头，谁吃到的，有什么关系呢。在乎心诚嘛。”她说着，“他们也不认识我，就以为我是个有些小背景的富家小姐，有一次我过来，把我的包袱也抢了呢。所以后来我就驾了马车过来，在马车上发了。”

对于少女说的这些事，宁毅在霸刀营中已经听过几次，这边街上人多，少女发馒头或者之类的东西，哪里管的了所有人，她发的东西也不多，就一个包袱，发完了就心安理得的走人，所以大家基本也以为她是只求自己心安而已。

“发的东西不多，我就发给几个人，那样以来，每一个人就有很多啦。有些人忽然拿到了十个馒头，那可吃不完，想要藏起来，又被人发现了，就有人来抢。后来我也发点腊肉什么的，反正是很好吃的东西，这边有个金老大，有个田老大，还有……反正有好几个头领，手下都有些人，欺负不了我们这边的，只好欺负街上的人了，每次东西都被他们抢来抢去，后来我去发东西，都没什么人敢要了。”刘大彪用手背靠在唇上笑了起来，“不过我可不是坏人，他们不敢要，我还是要发啊，有些人饿得不行了，总是会铤而走险的，我听说，有个孩子为了抢些东西给他妈妈吃，被打成残废了呢。呵呵……”

日光渐渐升起来，少女穿着靛蓝色的碎花裙，戴着斗篷，没有背负那巨剑的霸气时，看起来柔美而纯净，但这时候却又一股邪魅的感觉融在那笑声里。宁毅皱起眉头来，陡然间想到一个可能：“你不会是想……”

少女放下手，那笑声停了下来，面纱后的人微微显得有些安静了，好半晌，方才说话：“我每次都多发一点东西，但肯定是不够的，我又不发那些看起来很强壮的人，每次当然是看见谁需要我就给谁啦。十个馒头，二十个馒头，一斤腊肉……这些人，在城里过惯了，什么事情都不敢做，给他们一个馒头，立刻就吃掉，十个馒头吃不完了吧，一斤腊肉舍不得吃了吧，每次都被抢，被欺负的就一直被欺负，有人饿死，有人病死，有人被打得重伤，一直痛痛死了，真可怜。总算在前几天，有个十五岁的男孩，被抢了馒头，又被打了一顿，他抢了一把刀，捅死了过来抢东西的三个人，然后就被抓了，我叫人去保下了他，让他加入我霸刀营的亲卫队里……然后这几天，他们很多人就都打起来了。”

远远的，似乎有黑翎卫的执法队往这边过来，少女便又笑了起来：“是法平等、无有高下。可是这等世道，若是连手都不敢动的，就算我给了他们东西，也不会是他们的。那我就只能教他们用自己的双手去拿了。给了他们东西都拿不稳，还得我看着他们把东西吃完，我又不是他们的娘亲，凭什么？这块地方是我们用血抢下来的，他们就是因为这样所以丢了这块地方，如果还不懂这些，就只能去死了。”

她微微仰起了下巴：“我也希望有一天，可以有一块地方，能让他们拿到一样东西，就成了他们自己的，可是在这之前，得把那些不该拿到那么多东西的人都给打败才行。这个世界上，有太多人拿到了不属于他们的东西了……”

“这就是我将来想做的事情。我是很厉害的。”她转过头来，认真地看着他，“所以，立恒，可以不可以以后不要再那样子叫我主公，那跟公主没什么区别。你可以叫我刘大彪，也可以叫我大彪，大家在一起做事，就是一场兄弟……当然，你要真不愿意，也没关系，你可以继续叫我主公，或者叫我刘茜茜，我也有个小名叫刘西瓜，你若真要叫，我也不介意，只要你不要成为我的敌人，我什么都可以容忍，因为你是真正有能力的人。”

她说完，转过身去，挥了挥手：“我先回去了。”

宁毅愣了半晌：“哈哈，好的，大彪。”

走出几步的刘大彪又回过了头，伸出手来指了指他：“别在街上叫得太大声，太随便，我毕竟是你老大，要有点面子……”转身之间，裙摆飞扬，那语声清脆，却也带了几分假小子一般的感觉，随后，似乎是看到不远处一间房门就要打开，猛地一跃，翻上了一旁的围墙，看了宁毅一眼，跳下去消失不见了。

宁毅看得倒是有趣，这刘大彪有时古怪，有时霸道，有时秀逗，有时安静，有时却又爽朗纯净，若真要说起来，如果说她对霸刀营的高层大抵是个这样的态度，倒也确实是个颇有领袖魅力的女子……

正想着这事情，街道那头他所住的那小院门口，一辆马车停了下来，有人从马车上走下，敲了敲院门，远远望去，正是楼舒婉……

第二六一章 秋叶

八月转瞬即逝。

时间进入深秋，杭州的叶片落下，重重叠叠的在道路间堆积起来，风也已经变得和煦而凉爽。

往年的这时，是江南一地最为好过的日子，杭州商贩云集，热闹而繁华，人们呼朋唤友，踏青远行，城里各种文人诗会不绝，仿佛茶楼酒肆的幡旗中都洋溢着墨香，青楼楚馆，莺歌燕舞，彻夜不息。

“现在就只好将就一下了。”

将手中用来锻炼身体的石头碾盘放下，陈凡拍了拍手，呼出一口气。时间还是上午，男子赤膊着上身，算是做完了例行的锻炼，将衣服披上。阳光洒下来，叶子在风里落下。

作为方腊军中一人之下万人之上的方七佛的弟子，虽然早些时间还掌管着整个杭州城的治安，但此时名叫陈凡的男子所居住的院子并不奢华。一边的院墙甚至还有个破口，修补了小部分，但泥土的砖瓦摆在墙角，看来也已经很久没再动工。

熟悉人大抵都知道陈凡生活的简朴——或者更亲近的人就知道这或许该叫做粗糙——他对于生活上的事情并不怎么上心，最大的兴趣是跟人抬杠、找茬或者打架。他没有家人，院子里的三个下人倒是一家，最直观的称呼可以说他们分别是老公公老婆婆和瘸了腿的胖大婶，即便是作为女儿的胖大婶也已经四十出头，死了丈夫的。三人托庇于陈凡家中已经有数年，虽然说是下人，但在旁人看起来，或许更像是陈凡找他们搭伙凑合着过而已。

所以对于这种一向都过得将就的人来说，说出“只好”将就的话语，实在是没什么立场。过来找他的安惜福嚼着卷饼，表情便有些不以为然。

“日子还是很好过的，今天光城南就有三场诗会，这些文人比试起来很有意思。听他们说文君楼的姑娘不错，她们最近在选新的花魁，表演也卖力，有个叫……叶织还是叫叶君的姑娘，每天晚上都有一大批将军去捧场，你是没份了，不过遇上认识的，可以去蹭一下。”

“找个借口大家争风吃醋打上一架倒还比较有趣。”

“大家知你性情，不会跟你打的。之前倒是一直听你说北边战事，如今怎么不去了？”

“快打完了啊。”穿好衣服，随后到井边喝了几口水，陈凡在一旁拿过一只包裹着黄瓜和肉的卷饼，大大地咬一口，“何况……最近文烈书院那边的事情比较有趣。”

“小孩子的事情你倒是当真了。”安惜福迟疑了一下，随后还是笑了起来。

“不一样，很有意思……而且我说的是那个宁立恒，又不是那群孩子。”

安惜福叹一口气：“我信，你信吗？”

“哈哈，我信了。”

颇有私交的两人说着话，朝着院门外走去，临出门时，遇上与陈凡同院子的胖大婶一瘸一拐地进来，陈凡扬了扬手中的卷饼：“于婶，上午有空的话，把库房里的谷子拿一袋过去书院那边打了，晚了怕轮不上。”

“是，少爷。”那于婶规规矩矩地回答，“我多拿几袋，今天打完吧。”

“别，人家也要用，慢慢来。”

秋高气爽，触目所及的一切看来都有几分安逸。方腊军中的两名年轻将领一面说话一面往不远处霸刀营所占的细柳街过去。文烈书院位于街道的中段，经过之时，陈凡指点了一阵。安惜福知道他最近对书院中那帮孩子做的一些事情有些上心。

作为安惜福来说，自从接替了陈凡的位置，就一直处于忙碌之中，今天过来也是为了找霸刀营的刘天南刘总管沟通一些事情。

杭州如今是由起义军占领的城市，农民起事，说得好是替天行道，其实无非烧杀抢掠。习惯了一切东西都靠拳头来拿的军队就像是一把火，要让他们安安分分的生活、守规矩，那不可能了。杭州富庶，犹如积薪陈碳，如果放任没规矩的日子继续下去，半个月不用就会烧得干干净净，就算是方腊发话，也是拉不住的。

陈凡当初用拳头说话，目的是要让一部分确实过分了的人收敛下去，让更多的人多少有条活路，但也仅止于活路了。安惜福也是如此，但他并没有陈凡那等背景，就算战阵之上依着军法杀人无数，但在这背后，旁人并不会将这位沉默寡言的小将当做一回事，人们怕的军法，无非也就是安惜福背后方百花的影子而已。

要掌军法，得冷面无私不偏不倚，安惜福之前便没有结交太多的人，方百花对他亲切，他心中却也明白那并非明面上可以拿出来的筹码。他与陈凡在军中的位置，其实是大不一样的，真正有人、有山头的将领，他基本上就无法去动，但在短短十多天的时间里，他还是以另一种方法将安惜福这个名字烙在了许多有心人的眼里。

陈凡做事的方法往往是在几个关键点上找几个过分了的人，不管不顾地打到死，杀一儆百，让所有人都明白他是个疯子，也明白他的目的。安惜福虽然在战阵上砍头无数，却没办法在杭州城里找人乱砍，这十多天里，他让人记住的方法就是每当有人过了分的，就立刻出动，上头动不了，便抓下面的。

这些人多半涉及阻断漕运、杀人夺产、火拼杀人这类实在让人受不了的事件。安惜福这人与人交涉时看似温和，实际上一旦被黑翎卫抓住，七成以上的人便没了活路。有靠山的叫靠山来保，早一点还能把人接出来，安惜福放人也干脆，稍微晚一点人多半就死了，仍然是军法队的森严做派。这位安静的年轻人也会恭恭敬敬地跟人道歉，谁来闹他都会道歉，但终究没人敢在掌军法的黑翎卫前真的拔刀，半个月来，黑翎卫杀了百余人，也终于让人意识到，一旦犯在这位年轻人的手上，那就多半真得“惜福”了。

他们在霸刀营的门口问过了熟人，这才知道刘天南上午并不在这边，两人也就去到书院里走了走。经过旁边的医馆时，陈凡与其中戴着头巾做小妇人打扮的忙碌少女打了个招呼，少女叫小婵，陈凡来过几次，与她也是认识了。

“宁立恒的小老婆。”他如此跟安惜福介绍。

“是他丫鬟。”安惜福点头，“我认识的。”

“嗯，人就是你抓过来的……还好她不知道。”陈凡小声说道，随后朝小婵那边扬声问道，“待会于婶拿谷子过来，你家里那个……擂子有人用吗？”

少女正在里面端药，侧过脸抚了抚发鬓，点头道：“有人用呢，我刚出来时，她们都在里面聊天。”

“哦，那我……待会先去占个位子。”

刘家这医馆当中接待的多半是伤员，基本都是当兵的。陈凡说完话，旁边一名伤了腿的男子靠过来，拍拍他的手：“喂，兄弟，那小妞是谁家婆姨，看起来真是……”

陈凡指了指身边的同伴：“他叫安惜福。”

“我问的是……”那人似乎想强调自己的问题，然而说到一半，似乎意识到安惜福这个名字的涵义，微微变了变脸色，陈凡已经转身准备离开：“那小妞不是你可以想的，再问就弄死你。”

离了医馆，安惜福回头看看，陈凡一边走一边道：“刘家爷爷无儿无女，挺照顾她的。宁立恒也经常过来，对怎么治伤病说些……很有意思的话，老爷子就不怎么待见他。呵呵。”

安惜福道：“我对那宁立恒颇为佩服，原想多过来拜会几次，可惜最近实在有些忙……看来你倒是常来。”

“那个人……很有意思。”陈凡皱眉，随后点了点头，“他弄了……两个用来碾米的东西，一个叫擂子，一个叫风车。一开始大家猜那是木牛流马……他人是有些奇怪，不过倒是值得结交之人。”

陈凡想了想，又点头，小声道：“也很可怕。”

“我听说了。”安惜福点头，“真是碾米的？”

“千真万确，你之前吃的那饼子便是用碾过的麦粉做的。你也知道，麦子去皮难，那样的麦粉市面上极贵，他弄的两样东西，随随便便就能去皮干净……”

两人说着，已经进了书院，读书声在书院的树影间远远传来，两人穿过了几个院落，朝书院后方走去，在侧面的一个房间里，有几名属于霸刀营的男男女女却是早就在这儿坐着了，房间中央的两样东西正在人的操作下运转，其余人嗑着瓜子说着话，颇为悠闲的生活。陈凡与刘大彪之间时常发生冲突，但他与霸刀营的许多人却是认识，领着安惜福进来时，与众人打了招呼。

农庄里的男男女女其实并没有太多的隔阂，霸刀营虽然在起事前就是个使刀为主的山庄，但其中的大部分生活，还是与农村无异。其中的妇人在出嫁前或许会有几分矜持，真正嫁过人生过孩子的女人说起荤话来往往让男子都要脸红，也谈不上什么男女之别，这时候一群人叽叽喳喳的聊些琐事。

房屋中间的两样东西其一像是一个磨，与石磨结构类似，却是竹木结构，另一个则是木牛一般的风车，肚子大大的，中间有手摇的扇片。两样东西一名擂子，一名风车，擂子给谷子或麦子去皮，风车则是可以去掉混在米粒中的谷皮或是麦皮之类的杂质，都是最近一个月的时间宁毅与几名学生弄出来的东西。

事实上，此时市面上为稻米或是麦子去皮并不容易。虽然不是做不到，但工序极为繁琐。南方吃稻米，北方则以小麦为食，多数人家吃的，都是麦子与未完全去皮便煮出来的“麦饭”，这种饭很香，但极难吃，吃一碗得拉一半。当然，说是工序繁琐，但并不是做不到，只是价格相对高，宁毅当初在江宁，苏家自然吃得上精米，但云竹用来煎饼子的面粉里仍然是有一定麦皮的。宁毅一早就在计划弄这两样东西，之前在苏家并不迫切，这段时间倒是有了这闲心，把东西弄了出来。

宁毅先前以火药弄得刘大彪等人灰头土脸，他要弄东西，旁人虽然没有阻拦，但自然有些在意。初时知道风车的结构时，众人还以为这是木牛流马之类的神器，刘大彪私下问过人，陈凡听了也颇为好奇。他之前对宁毅很有关注，但双方的接触并不多，后来有一天路过，心中好奇，跑来看看，他是坦率之人，间宁毅正在调整两样东西，便直接开口问了，宁毅将构思讲解一番，陈凡听得目瞪口呆，他原本觉得对方谋略出众之极，放在外面便是枭雄般的人物，哪里会制作这种乱七八糟的东西，但随后聊啊聊啊，倒也就觉得对方有趣起来。

霸刀营中的众人原本对这位宁先生也有些敬而远之，他给霸刀营出谋划策，管理事情，众人就算知道，也只觉得这是读书人，高山仰止，高高在上，只是小婵给人的印象平易近人而已。但这擂子与风车弄出来之后，有人试探着询问一下可不可以借用，宁毅就将地方开放了出来。

毕竟是新东西，擂子又是竹木所制，期间有几次坏掉，或是需要调整，宁毅亲自过来，颇费了一番功夫。他为人温和，言辞也是风趣，众人便渐渐将他看成了隐士一般的人物，虽然仍有敬畏，但在许多人的心中倒也亲切和熟悉了起来。

当然，真正让陈凡颇为上心的并非是这些事情，而是最近半月以来，书院中发生的一些事情。这些事情潜移默化，很有意思，最初的时候，那个宁毅只是在书院中讲些故事，说些类似道德文章的道理——这种模式从头到尾都没有变过，但不知道为什么，那些原本都是泥腿子出身的学生会感染得这么快。

大概是十天前，书院中听宁毅课的一部分孩子做了一件事。起因是其中一个孩子听说了一件惨事，一名义军中的士兵得罪了上官，弄得家破人亡，妻子被对方霸占污辱，家里人几乎死光，他也被斩了一只手。老实说，杭州城破之后，发生的各种事情并不只是外来人欺负本地人，起义军大多是农民，谁手上有了权，看不起下面的人是常事，类似的事情也并不鲜见。对方做得巧妙，事情也并未引起太大的波澜，原本事情就要这样过去，但在这时却映入了这帮少年与孩子的眼睛。

随后的事情倒也简单，这些孩子家中都有背景，他们居然开始动手调查，期间他们询问过宁毅，宁毅提了一两个看法。不久之后，居然被他们找出两样铁证，孩子们将铁证交给了黑翎卫。

安惜福肯定是知道这边情况的——从他之前说的话就可以知道。有了证据，安惜福也没有含糊，将八骠骑之一，飞山大将军甑诚手下的这名偏将抓了，当甑诚赶到时，这名偏将脖子上已经被开了道口子放干了血——据说是自杀。安惜福拼命道歉，甑诚发了一通脾气，但最终也只好走掉。对于安惜福来说，这原本是一件可办可不办的事情。

当那位断了手的男子来书院哭着喊着跪拜这群孩子的时候，看见那些孩子挺起的胸膛与发亮的眼神时，陈凡知道有些事情以后会变得不一样了。

有些书生，一辈子都读道德文章，但一辈子都不知道道德为何物。但有些事情，只要有了一次，就可能决定一个人的一生。

这帮孩子都是农户出身，几个月前，他们没有谁会读什么道德文章，他们接触的是抢夺和杀戮，看见的是血腥与慌乱，有的手上有过人命，有的一嘴黑话说得极溜。现在他们仍然不会读什么道德文章，但做了这件事之后，他们甚至说起话来的精神气，都有些不同了。

陈凡知道这意味着什么，十二岁时他拜了方七佛为师，十四岁时他第一次杀了人，行侠仗义，他看见一个老妇人在他面前磕头，那时候手足无措，但他记得那样的感觉。后来他入了摩尼教，跟人喊是法平等无有高下，只可惜后来仗越打越多，事情也越来越让他感到无奈。

他不知道这些孩子将来会怎么样，但事情或许会有些不同，几天的时间里，这些孩子又替一位士兵讨到了粮饷。而最让他感到脊背发凉的，还是五天前发生的第三件事。

当时这些孩子准备再接再厉，他们四处打听哪里有可以帮忙的冤情，然后听了一对老父母的话，说一位名叫韩万青的偏将害死同僚，杀掉了他们的儿子，如今却无人肯管。孩子们准备为这对老父母伸冤，但这时候，书院中原本比较针对宁毅的另一群学子跳了出来，站在韩万青的一边说他们冤枉好人。

“韩万青的事情我其实听说了。”安惜福在房间的角落里压低了声音，“他与那位姓段的偏将原本是好兄弟。黄山之战时想要救人，结果没能救得了。段家的二老不知道为什么，把帐算在了韩万青的头上，这段公案一直很清楚。”

“我也知道很清楚。”陈凡笑了笑，“但两拨孩子嘛，针锋相对，骑虎难下。那宁立恒看他们吵起来，便出来说，若我们这边搞错了，我跟你们斟茶认错……最厉害的是，他也很清楚。”

安惜福皱起了眉头：“这件事，这几天没有报到我那边去……”

“当然不会报过去，所有的事情本身就比较清楚。三天前我过来跟宁立恒说了这事，知道他说什么？他说我早就知道了。两边找证人，摆证据，昨天下午吵了一下午，然后就私了了……”陈凡压低了声音，“宁立恒跟那边的孩子斟茶认错了。”

“然后他跟那些孩子说，这件事情是你们搞错了，但最重要的是，没有冤枉人，你们不可失了本心。这帮孩子就说，至少我们在做事，那边的那帮孩子也说：‘老子做的也是大事。’现在这两帮孩子已经分成两派了，但行事的方法原则，却都是宁立恒教的，要讲证据，要做好人……他来了才一个多月，一半的人还针对他，但现在这帮孩子，已经完全不一样了。你去看看他们读书的样子就知道，摇头晃脑的，嘿，以前谁他妈想读这个。现在他们都想当真正的、济世救民的大英雄。”

两人在这边说着书院中的这些事，房间外，小婵的身影走过去了，那边属于宁毅居住的院落里似乎来了什么人，有下人抬了个箱子进来。众人敲了敲，为首的确实一名容貌美丽端方的女子。房间里的三姑六婆窃窃私语起来，却是说着“宁先生的红颜知己”“已经来过一次了”“听说家中很有钱”之类的话语。安惜福皱了皱眉：“这人是楼舒婉。”

“我知道。”陈凡挑了挑眉，“她家大哥以前拜访过我几次，拜访不了，就去巴结包道乙了。”

安惜福点了点头：“我见过一面，这女子也远远见过一次，听说名声可不怎么好。”

“大地方的女子，跟我们小地方的不一样。”

安惜福看了看那女子的气质：“可能是这样……”

无论说话的人身份如何，八卦终究都是八卦，房间里响着碾米与闲聊的声音，不久之后，外面的书院中一片嘈杂之声，下了课的宁毅也走过来了。秋风之中，过来拜访的楼舒婉明丽又自然，作为大家族出来的丫鬟，如今身为侍妾和女主人的小婵也是大大方方地招呼着对方。黄叶在风里落下，这一切的一切，或许都是难得的悠闲象征，无论是那碾米声、闲聊声、宁毅的红颜知己或是书院中针锋相对的两拨学子，都只是象征着一片难得的安详。但无论是陈凡还是安惜福，甚至是如今只接触霸刀营内部事务的宁毅，都能从一个个的数据里知道，如今已杭州为中心，周围数百里的范围内，这样的氛围，都并非是主流。

胶着的战事，每天都在战死的人，由童贯带领的自北方压过来的十五万大军，杭州城内外大家都能心知肚明的压抑气氛，甚至城中方腊军系内部都在不断进行的政治斗争，包括不少人想要杀死宁毅的想法，都仅仅是在霸刀营这个小小的范围内被某些存在隔离在外，让人暂时的感受不到，换来些许悠闲而已。

生活、讲课、“发明”碾米机、煽动一帮孩子搞针锋相对的“做好人”运动，与新的“红颜知己”来往几次。也就在这种如第二六一章 秋叶落下般的节奏里，九月初，厉天闰回到杭州，随之而来的，是几乎波及整个方腊军系的一次政治变动。而由于厉天佑对于宁毅的敌意，也终于意味着一位足以正面撼动刘大彪这一屏障的强敌，在宁毅回到杭州之后，第一次出现在了他的面前……

**************

PS：擂子作为碾米机，在上世纪六十年代末已经基本消失，至于过滤谷皮和杂质用的风车，香蕉这类八零后的年轻人如果生长在农村，或许还是见到过，近几年应该都还有，但也已经不多了。

第二六二章 山雨

“厉天闰厉元帅回来之后，杭州这边，恐怕要有一次小的动乱了。”

抿了一小口杯里的清茶，楼舒婉优雅地笑了笑，将茶杯放下时，手腕上的银镯与瓷杯轻轻碰了碰，发出“叮”的一声清脆声响。

“立恒在书院教书，可能淡泊一点，但我也听说了，这文烈书院之所以能维持住，上面是有人在背后撑着的。不过这一次可能波及较广，听说……立恒之前在书院之中曾说过有关钱老的一些事情，如今时局敏感，可能要被人旧事重提，立恒要小心一些……不过也没关系。楼家如今在杭州也能说上一些话了，虽然……各种情由可能立恒有些瞧不起，但若是有事，立恒或者可以知会几句，小妹这边，可能会帮得上忙，希望立恒无需芥蒂……”

自那次百官宴上的重逢，这是楼舒婉第五次上门拜访。虽然说之前在外的风评并不佳，但若是真心想要给人好感，楼舒婉这等女子倒也不是什么会直接让人厌恶的人，举止大方得体，来往也颇有分寸，第一次的登门，不过是区区一盏茶不到的时间便已主动离去，第二次过来，也是显得匆忙。按照她的说法，楼家在这边也颇有些产业，以往过来照看一番。战后杭州，她其实也失去了许多认识的人，如今既然重又遇上，往后自得多多走动。

如此一来，到得第三次登门，就显得自然许多了，楼舒婉并不矫情，直接送了些大家大户需要的生活用品以及一些书香陈古的古籍或是画轴来，这些东西在以往的杭州大抵都是珍贵的收藏品。

“如今倒是不怎么值钱了，打仗那一两月，烧的烧砸的砸，识货的让人杀了。这些东西再贵，也抵不了一碗饭钱。楼家趁机搜了不少这样的，老实说，原本也是想拿来送人的……”楼舒婉当时说着这话笑起来，倒也有几分落寞，“不过，义军中就算有几个读书人，也不会很喜欢这个，你送他十箱这个，不如送一箱金银来得实惠，他们也知道很值钱，不过……心里想不来。”

她说到这里，又笑起来：“一个月前，西营那边的潘文得潘将军抢了个大宅子，也重新修了一遍，说家里没什么东西啊，让送点书画古玩什么的摆摆。我们这边赶紧给找了一箱最值钱的送去，潘将军后来很不高兴，说楼家怎么才送这么一点东西，一间房的墙壁都挂不满，还都是旧的。我们又赶紧送了两箱金银过去人家才消气，又过了几天，也有个将军要书画古玩的，我们直接凑了十箱，那将军说，这画龙飞凤舞的，比潘将军那边的好看……其实十箱也值不得几两银子……”

“后来想了想，反正人家瞧不上，就不必拿热脸贴人家冷屁股了，以后就不送这个。但这些东西我们家收着也是明珠投暗了。立恒是识货之人，便拿去玩玩，如今这等时局，都是小事，立恒不要与小妹推脱才是……”

很难猜测楼舒婉以往与那些书生才子来往是怎样的一幅情景，但在这种人人自危的战后围城当中，楼家蒸蒸日上，一步登天，这位比往日更有地位的楼家小姐却摆出了那种真正的君子之交淡如水的态度与人来往。如果宁毅真是那种落魄无路的才子，或许就已经折服在对方的风采与胸怀之下，而即便心有清醒，在这种多一份助益是一份助益的情况下，宁毅自然也不会完全拒绝别人的好意。

此后的两次一切便更加自然起来，不知从哪里知道了宁毅在书院中讲述钱希文的事之后，楼舒婉倒也自嘲了几次自家的权势算不得什么。实际上，这点倒是算不得作伪，纵然本身不是什么女才子，楼舒婉对于什么文人啊、气节啊之类的东西倒是颇为向往，若非如此，她以往也不会总是在文人圈子里往来。而到得这次，便又带来了厉天闰要回来的消息。她为宁毅所折服，调查却并不算深入，若她能知道宁毅被抓来的真正缘由或是厉天佑与宁毅的过节，此时说的，大抵也不会是这些话了。

“呃，你怎么知道的？”她说起那些话时，宁毅正在房间里顺手归档了霸刀营一名亲卫送来的两份消息，对于厉天闰要回来的消息他也是知道的，后续会发生的事情也有推测，只不过这些推测从楼舒婉的口中说出来，倒真让他感到有些惊奇。

“听说往日里义军当中便是有招安派的……”楼舒婉压低了声音，“只是方腊……义军的声势越来越大，特别是在打下杭州称帝之后，招安自然是不可能了。这些人中，有的人改变想法，心甘情愿地往下走，另外一些人也不会再把想法露出来。但一直以来，上面对这些人都很堤防。只是国家初立，根基不稳，不可能从现在开始就将上下都清理一遍，但一个多月里，这些事情的风声其实一直都很紧的，大大小小的事件，因为这类事情被杀的人很多。家兄说，厉天闰元帅这次回来，可能就是要弄一次大的了，所以我有些担心立恒你被波及……”

“家兄……你二哥？”

“是大哥，他叫书望……哦，立恒你见过一次的。”

“……喔。”

**************

日渐黄昏的时候，楼舒婉从细柳街宁毅所在的小院之中走出来，上了马车，路上人来人往，马车在夕阳之中朝着相邻的街巷过去，随后消失在视野当中。院子里，小婵收拾了茶具，在院廊下与宁毅说着些话，宁毅也笑着回了几句，偶尔挥手在空中画几个圈圈，小婵便被逗笑起来。如此过得一阵，宁毅拿起几分文书，自院落侧门过了医馆，一路朝霸刀营主院所在的方向过去。

文烈书院的课程在中午就已经散去，没了叽叽喳喳的孩子，黄昏的壮丽天光里，一切都显得安谧而闲适。由这边过去主院的道路是在一个个院子间通过的，早已住满了人，不过这个时间在这里的就大抵是妇女和孩子，也有些霸刀营中成员已经放工回来，有的与宁毅认识，便与他挥手打个招呼，也有孩子看见他了，过来行礼，叽叽喳喳的说话。

小孩子们知道他是先生，但多半还是喜欢他的，最主要的是因为宁毅到这里之后，他们也多了许多故事可以听。有的是宁毅无事时亲口讲的，有的则是在课堂上讲了，口耳相传。总之，大家便都知道了他是个肚子里有一堆有趣故事的人。

往日里经营许许多多的事物，他并非是一个轻佻活泼的人，要幽默当然是有的，但幽默的方向却多半有些深沉。倒是想不到到得如今，会成为一个受许多孩子喜欢的人物。他自认并不好为人师，但对于旁人受到自己的影响后发生各种稀奇古怪的变化却颇为感兴趣。按照他以往看过的某些小说，许多作为大魔王存在的人，才会有这样的恶趣味。

有时候想想，自己如今的处境已经颇为不妙，不该有这种与身份不符的错觉才对……

每日里去到霸刀营主宅这边，都已经是驾轻就熟。处理了事情回来，天便已经黑了，院落间灯火亮起来，家家户户传出炒菜的香气，映衬着每个院落间悬挂的衣物，孩子的奔跑，颇有古代农家的氛围。许多人家便在院子里摆开桌子，招呼一两个好友，聊天吃喝。宁毅时常也会受到邀请，多是刘天南等人的招呼，他毕竟是霸刀营的大管家，与宁毅算是交流密切，而跟在刘大彪身边的一些人若是与宁毅熟起来了，便也知道与他颇易相处。

“厉帅要回来了，最近杭州城恐怕不太平。立恒你知道的，尽量少出门，若是有事，不妨知会一声小杀或者阿常，多安排些人手跟着。安全第一。”

让女儿去知会小婵宁毅不回家吃饭的消息，刘天南招呼着宁毅坐下时，院子里已经有了其余的五个人，有刘大彪身边“杀人偿命”的杜杀、阿常，有陈凡，有见过一两面的安惜福，另外一人则是刘天南手下的一名副手，叫刘双木的，宁毅与他认识，却是不熟。

与几人点头打了个招呼，宁毅笑着坐下，接过刘天南递过来的酒杯：“听说厉帅老持陈重，不至于为了我这个小人物做出什么出格的事情来吧。”

刘天南摇头道：“这可难说，怕的是他携大势而来。”

“携大势而来，就不会私下动手了，大家会提前知道的。”

两人说了这几句，一旁的刘双木皱起眉头：“什么大势？”

“最近要发生的大清洗啊。”

“宁先生……不是一直不处理外事吗……”那刘双木疑惑道，“怎么知道的？”

有关于厉天闰的回城有可能引起的一系列事情，显然那刘双木也明白，他所疑惑的显然不是具体发生什么，而是宁毅为何会知道，刘天南拍了拍他的肩膀，宁毅也看了他一眼：“最近一段时间，好几项庄内的生意、关系来往都有变动。肖金健、郭炎这些人往日都是招安派，厉帅回来的消息也不是封得很严，配合北面的战局，事情不难想……毕竟数字是不会作假的。”

陈凡喝了一杯酒，耸了耸肩：“别多想了，这家伙既然涉及其中，事情瞒不过他的。要么有这个心理准备，要不然双木你干掉他如何？”

宁毅笑起来：“为何上面还没颁布法令，把无业游民全都吊死？”自从卸去了城管老大的身份之后，陈凡基本也就与无业游民无异了。

安惜福在那边听了一会儿，问道：“宁先生觉得北方战事如何？”

两人交往不多，但基本上在湖州已经有过一次交手，宁毅看了他一眼：“我能猜到的也不多，说起来，嘉兴肯定是打不下了，对吧。”

这话说得轻描淡写，刘天南却并无芥蒂，点了点头：“嗯，童贯率兵，城围已解。”

“方七佛恐怕并不想回来，七八月间粮食丰收，从杭州到嘉兴之间，向来是鱼米之乡。所谓三军未动粮草先行，大家能收的收，不能收的自然是烧了，童贯的军队多，兵线的后勤需求也强。这边……大概是打算据城以战了。是这回事吧？”

这次倒是没人接话了，宁毅笑了笑：“刚刚收了粮食，杭州城不破，便能撑上很久的时间。起义、称帝，有了名号，总有人望风来投，即便解不了杭州之围，只要这边撑住，外面给朝廷的压力就会越来越大，另外北方金辽两国已然开战，武朝同样要出兵北伐，将十五万大军拖在江南一地，此消彼长之下，就可能……把朝廷拖垮。我能猜到的，也就是这些了。”

宁毅想了想：“之前永乐朝初立，不可能立刻就杀一批人的头，弄得人心惶惶，但既然要坚壁清野准备守城，城内是不是能拧成一股绳，就成了最重要的事情。听说厉帅稳重，他率兵回来，清理一批，也能更好的稳下杭州的局势。政治斗争嘛，大概是这个样子了。”

宁毅如今在霸刀营中所进行处理的，都是有关于内部的事物，与一些核心机密，或是北地战事有关的，基本都已经被过滤出去。这也是为什么刘双木会对他表示惊奇的原因。待他说完这些，大伙便都有些沉默下来。陈凡大概是最清楚方七佛想法的人，皱了皱眉，问道：“有可能吗？”指的自然是拖垮朝廷的目的。

宁毅笑了起来：“大家纸上谈兵，说说推测，我是很擅长的，你若要将这事当真……那我就不清楚了。世上之事从无成法，有句话叫高筑墙、广积粮、缓称王，但放在这里，你们急着称帝，当然也有自己的想法，能不能成，总是具体操作之后才能成功的事情了……”

众人你看看我，我看看你，不久之后，刘天南道：“高筑墙、广积粮、缓称王，这句话颇有道理，不知是谁说的……”

宁毅道：“韩信跟刘邦说的嘛。”

他这时正在跟陈凡说第二天要去参加的一个诗会的事情。事实上，宁毅与秦老派来的名叫闻人不二的特务头子在前几天已经有过第二次的碰面，这是约好的第三次碰面的地点，于是先在刘天南这些人面前打个底，就道是楼舒婉约她前去的——实际上倒是宁毅在今天提到那诗会，楼舒婉正好说自己也有请柬——一时间倒也没怎么在意那简单的历史题，直到一群人议论起来“韩信原来说过这个话……”，他才认真去想了想。

“呃……好像……可能……是啊……”

许久之后，“高筑墙、广积粮、缓称王”这句名言通过许多奇特的方式传播出来，多数人认为是宁毅本人或是其身边幕僚之语，至于他口口声声说的为韩信所说之事，在多年以后依然无从可考……

此时的宁毅自然不会知道这些，在与众人的随意谈笑中，他只是在心里想着明天那场诗会的事情而已。在这样的宾朋谈笑间，夜渐深了。

第二六三章 斯文败类

秋雨绵绵陌陌，在要去参加诗会的这个早晨，杭州城便下起雨来。

走过雨滴延绵的檐下时，宁毅听见围墙那边传来刷刷刷轰轰轰的声音，他知道那是名叫刘大彪的女子练刀时的声响。每一天里，只有这件事情对于女子来说是风雨无阻的。

与守卫的人打过招呼，穿过侧面的大门，宁毅也就看见了那练刀的情景。大雨之中，偌大的演武场只有少女一人。她仍旧头戴斗笠，挥舞着那把巨刃奔跑在场上，身姿变幻犹如激烈而优美的舞蹈。落下的雨水已经将她身上的衣裙都给打湿，几乎每一次的挥舞旋转，都在空中犹如爆炸般的带出一轮水瀑。

她是从小练内家功的，倒不至于被雨淋得生病，只是每次看见这少女舞大刀的情景，都能令宁毅心中浮现出异样的感觉。那巨刃挥舞间刀势纵横霸烈，演武场边的木桩、小树触者立折，有时候会在地面轰然铲出碎石来，只是绝大部分时间看起来都像是那把大刀在带着少女往前走，有时候那身肢飞舞出去，也有时候看她踉踉跄跄、脚步虚浮，像是就要摔倒或者就要被大刀带得离地飞起，令人不禁怀疑她到底是怎样将那大刀抡起来的，以及她到底是控制住了刀势呢，还是整个人都被刀的惯性扯得团团转。

不过，虽然从头到尾看起来那都像是一个少女牧童在哭泣间死命拉住一头疯掉了所以乱跑的牛，但自始至终，她都没有真正让刀势脱出控制。至于这把刀的真正威力，或许只有许许多多死在这刀势下的亡魂才能做出公正的判断了，而在当初太平巷的战斗中，他也曾经看到过，当少女裹挟着那把大刀在旋转中如炮弹一般投过来时，那股气势与威力真是当者披靡，估计没有多少人真能挡住这把大刀在巨大惯性下的死命一砸。

场地边正在看着这一幕的除了刘大彪身边的一名丑丫鬟，就只有作为府中主管的刘天南，宁毅与他交流几句今天的事情，刘天南笑问道：“宁公子觉得庄主刀法如何？”

“用力太尽，虚招太多，你看大彪脚步虚浮、踉踉跄跄，我觉得……呃，她要干嘛？”

远远的，舞刀的少女像是往这边看了一眼，然后，刀势猛然往身后一沉，拖着那把巨刃，疾冲。

雨幕之中，那地面上轰然爆开的，是一朵朵四溅的水瀑，就像是每一步都在大雨中踏出了一朵莲花，也不知那娇小的身躯是如何爆发开如此巨大的力量的。两边的距离迅速拉近，少女与巨刃像是融合在了一起，巨刃、人身、巨刃、人身在宁毅眼前刷刷刷的旋转放大，连续交替了四五次，整个人就在宁毅眼前轰然展开。

出现在宁毅眼前的，已经是少女双手握刀，整个人舒展到极点的画面，那巨刃由下往上，直指天空，中间夹杂着一身巨响，石片飞舞，应该是演武场边沿的石栏杆被斩断了，接着是来自屋檐上的震动与轰响。

宁毅几乎来不及反应，只觉得风力擦得脸颊火辣辣的痛，他下意识的往右边跃出，刘天南几乎也在同时往左侧飞移，宽大的袍袖刷的挥出去，屋檐上掉落的瓦片石子被挥往后方的墙壁，一片声响。

宁毅一个翻滚再站起来时，演武场边过道的屋檐已经破了一道大口子，那巨刃刷的插在他侧面不远处的地面上。宁毅偏过头去看时，少女的身影落在刀柄上，这一瞬间，那身影高挑优美得几乎耀眼，袍袖、裙袂由动霎然转静，漫天落下的雨滴都像是被迫开了一般，当然，下一刻，大雨仍旧倾盆而下，少女在刀上看着他，胸口起伏间，呼吸倒是变得急促起来，显然方才这一下也让她耗力不小。

“大彪，我是说，这个一定能让别人轻敌。”宁毅摊了摊手，斗笠纱帘后的那少女大概是抿了抿嘴，翻个白眼，身体轻盈地自刀柄上跳下，宁毅笑着将手背放在嘴边，对刘天南小声说道：“怎么那么远都能听到？”刘天南并不在庄主面前说笑，背过了双手，笑着仰起头，查看那被斩开的屋檐。

少女伸出一只手将刀柄往下按了按，使巨刃倾斜起来，随后才用双手用力将扎进泥土里的霸刀拔出来。她的练习基本上也已经完成了。

“霸刀原本不是这样的。”一面走，刘大彪一面开口说话，“之前几代的霸刀虽然霸道，但章法还是有，阿杀阿常他们连的就是这样的，不过那样的刀法我没法练，练了拿不起来刀。我只能将它挥起来，然后跟着刀势走，这样比较省力，当然，一开始也打不过几个人，因为转不了几圈人就摔倒了。你若有兴趣，我可以教你正统的霸刀，用力有度，虚招也是不多的，只是不好拿来骗人。”

少女仍旧故意压低了她清脆的嗓音，将巨刃收进木盒子里，笑着说道：“反正你那破六道的功夫走的也是霸道刚猛的路子，正与霸刀相合。”

“破六道？”

“你身上的内功啊。你小时候未练过功夫，错过了最好的时机，这破六道算是适合你练的最上乘功法了，意即打破三界六道的限制……我也只是小时候听说过，不能确定，难道不是？”

“没有啊，听说这是一套二流功法……”

宁毅皱起眉头，少女在那边看着他，片刻之后，扭过了头，喃喃说道：“一个书生，跑去练什么功夫，乱七八糟的……”大抵觉得宁毅这人干嘛都不太专注，练武估计也是因为兴趣，跟他认真，自己就有点傻了。

她毕竟是女子，大雨淋湿了衣服，往一旁的门口走过去了，宁毅与刘天南走的则是另一道门。不一会儿，他在那处理事务的书房之中等到少女过来，今天倒是没什么事，两人聊了一阵，少女问道：“听说你晚上要去四季斋参加诗会？”

“嗯，听他们说地方不错，去凑凑热闹。”宁毅笑道，“有兴趣？”他倒是知道少女有时候也有些附庸风雅，喜欢看些书，看完之后说起话来就文绉绉的，有些好笑，但这类聚会倒是从来没参加过，她既然不参加，也就无妨邀请一下。

果然，说完之后，帘子那边的少女似乎颇为苦恼地摇了摇头：“不去，今晚有事……而且……某不懂写诗，嗯嗯，不懂写诗……”

“何不抄上一首，让其他读书人写一首，大彪得而抄之……就说是自己写的。”

少女想了一阵：“可……乎？”

宁毅便也答道：“可也。”

如果让其他读书人听见这样的对话，也许会忍俊不禁、笑个不停，不过在两人之间来说，这方面倒是挺搭调的。刘西瓜点头道：“好吧，那你写一首给我吧。”

“啊？”

“下次可以拿来充充场面，你是江宁第一才子吧。”

“我那个是假的……”

“知道你最厉害的是武功，人屠兄，大家朋友一场，好友之间，正当守望相助，这边先谢过了……”

“……好吧。”

即便方腊的朝廷多数是武人组成，但文人毕竟还是有好大一批的，而且不得不说，这个时代，文人终究还是颇有优越感的存在。刘大彪在人前虽然也是以野蛮的形象为主，但偶尔当然也希望自己能够文雅一番，她毕竟不是真心对诗文嗤之以鼻。两人在房间里商议一阵，宁毅写了几首不同风格的诗词给她抄，其中李清照的婉约派她是不喜欢的，因为有些看不懂，“滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄”这首觉得太沧桑，刘西瓜虽然喜欢，但觉得不太适合自己。

如此写了几首之后，有一首她是颇为喜爱的，那是一首《笑傲江湖》，因为这首很容易懂，而且看起来就很霸气。不过其中有一句“皇图霸业谈笑中”，宁毅改成宏图霸业，倒还是提醒了一下，恐怕这句仍旧有些谮越，对此少女倒是不以为意。然后又马马虎虎地挑了一首她还算喜欢的《侠客行》——其实她只喜欢一句，就是那句“十步杀一人，千里不留行”，其余的，主要因为诗太长，典故也太多，她有些不懂，第一次还读错了字，问宁毅：“你这首有些不太押韵吧。”

如此这般，挑完两首之后，宁毅还送她一对残句，很适合江湖儿女的：“桃李春风一杯酒，江湖夜雨十年灯”，其实这是有原诗的，不过宁毅不记得，觉得这两句像是对联……可惜不记得横批了……他告诉刘大彪说可以在两首诗后说自己有一幅对联，考一考大家能用什么横批，少女深以为然。

对于此时做的事情，两人都没什么心理压力，倒是名叫刘西瓜的少女忍不住多看了宁毅好几眼，她终究还是知道这些都是好诗词的。

“晚上……可能不太平。”她想了一会儿，终究还是说道，“若是要出去，尽量早些回来，或者你可以让阿常跟你一起去……”

“晚上……”

“还不好说。”她拿起手上的诗词，摇头道，“到时候就知道了，我现在也不知道会怎么样。不过……或许这些诗词就派上用场了呢，呵呵……”

虽然在笑，但看得出来，对面的少女并不是真有多少期待感。可能要发生什么大事，但宁毅这边也没有收到太多的信息，聊过这些之后，一切也就变得与往常一样了。吃过午饭之后，刘大彪的马车边从细柳街这边驶了出去，要发生的事情与宁毅想来并没有多大的关系，再过得一两个时辰，黄昏未至，楼家的马车自街口过来，宁毅带上了刀、火铳，略略整理之后，出门赶赴诗会。

第二六四章 八卦

夕阳绚烂，街景依旧明媚。

马车与护卫的队伍穿过杭州的街道时，阳光正从西侧的天空照下来，道路边三三两两的行人匆忙而过，带着刀剑的江湖人，持着布幡的行者游医，挑着担子的农夫低头而行，偶尔在道路的转角边停了，等候疾驰而过的车马。

临河的柳树黄了叶子，在风中摆动，梧桐树叶飘飘荡荡的卷过道路上方的屋檐时，乌篷船的船夫撑着蒿子，让船儿沿着城内的小河飞速向前。

宁毅看了一会儿那乌篷船，小船与岸上的马车并排行驶了一阵，马车拐上石桥，小船自桥下驶过，在前方的水路拐角与马车分道扬镳了。

杭州城内水路纵横，从细柳街去往那位于城区中部的四季斋，走的也都是相对热闹的道路，大大小小的院墙、高高低低的屋檐，店铺如今已经开了许多，人流穿行间，也有了几分繁华的规模。当然，触目所及更多的其实还是各种各样的兵丁，自杭州城陷，义军们从四面八方的朝这座大城涌来，有大股大股的，也有三三两两，有新人有老兵，如浪涛裹挟着细流，汇入这片海洋之中。

行过短短的一条街，便能看见四五拨兵士或行或坐，出现在视野中，随后再被马车抛远。这些人服装参差，兵刃不齐，身体素质也都算不得好，有的见马车过来，在路边等等，也有的仰着头抱着刀从前方缓缓走过，马车便停下来一阵。这些兵丁，往往便是什么稍微有名的义军系统中的了。

“这是捧月军的人，将军叫吴值，听说麾下有近两千号人，声势挺大的。”

马车停下来时，楼舒婉便指指点点，评价一番路上士兵的归属，一路之上便已评点了五六拨人。她今日要去参加诗会，一身白衣的男装打扮，看来俊逸倜傥，手中晃着折扇，一路之上，如数家珍地与宁毅说着这些，竟也颇有几分指点江山的潇洒气息在其中。

如今的女子能有这种能力的并不多见，即便能将家内事务管得井井有条的，格局也往往仅限家中的小小圈子，而楼舒婉给人的感觉则显得大气。而在这年月，女子即便能为大事，往往也需要比一般人设更多的心机隔膜，但她在此时，倒像是举凡知道的，都毫无芥蒂地与宁毅说起来了，倒豆子一般的知无不言，令得这女强人的形象中，又添了几分知心往来的亲切与俏皮感。即便是与人来往戒心极重的宁毅，也免不得会生出几分好感来。

“楼姑娘对这些倒真是下了功夫。”

“如今杭州这局面，不下功夫可不行了。”

楼舒婉笑起来，双唇勾出一道月牙儿。与宁毅的来往之中，她并不讳言自己与大部分女性的区别，也并不掩饰自己相对于他人来说好强的一部分。如今大部分的男人或许会希望自己的女人足够温婉娇弱，但那是对于家中的女人而言。她与宁毅的关系则并非如此，她表现得足够独立或许才更能激起对方的心思。

一件事情一种状态持续得久了，人总会为自己找出各种正当的理由来。对于自己喜欢上宁毅的事情，楼舒婉并未觉得有什么不妥，她一贯觉得自己是个苦命的人，她求的也不多。喜欢上对方，那是因为对方足够优秀，对于这种有能力的男人来说，或许独立的女人更能激起他的征服欲。而另一方面，在楼舒婉看来，宁毅有才学有本领，却是入赘之身，即便苏檀儿与他相敬如宾，与一般男子想比也肯定仍有许多不愉快的地方。自己的形象与苏檀儿是相似的，但苏檀儿不可能做到的地方，自己可以做。

有些事情，想起来很羞人，但确实藏在她的内心深处。在她想来，宁毅甚至可以将她当成苏檀儿的替身，握在手中，征服蹂躏，这是他在苏檀儿身上不可能做到的事情，她却可以一面保持着女强人的形象一面在他面前千依百顺，怎样都好，如果宁毅真这样做了，也只会让她感受到对方的力量。

最近这段时间以来，她都是保持着这样的心态在宁毅面前展露出她原本就有的才能，于她来说，这也是很轻松愉快的。当然，结果比较奇怪，她可以知道宁毅对她确实有了几分欣赏，但那欣赏之中，却是看不出太多的东西来。他对于自己这样的女人居然没有偏见，而对于自己，竟有着几分淡然的认同——她以往遇上的男子，即便能够认同她的抛头露面，也如同做了一件了不得的事情了一般，但他倒像是司空见惯了——去他妈的认同，她心中其实才不需要这等认同。

不过，这种见惯风浪的淡然倒有反过来更令她着迷了，她看不透这个男人到底想的是什么，她不知道那目光后到底有没有想要将她怎样怎样的心思，但也是这种看不透，反倒更让她感到了力量。没关系，反正……事情才刚刚开始呢。

当然，她不是花痴，心中倒也不是时刻想着这些事，只有偶尔午夜梦回时，会认真地想一想这些羞人的心思。此时与宁毅同路时，她便只是扮演着恰如其分的友人身份，在车上指点闲聊。

马车从细柳街去往四季斋的路程中，随行的自然还有好些人。宁毅的跟班只有一人，是霸刀营中一位名叫刘进的小兵，职位不高，人也年轻，宁毅出门时便随着他当使唤的小厮。楼舒婉身边则有许多人，如今杭州并不太平，她一向出门，除了七八名跟随使唤的丫鬟、家丁，还有两名投靠楼家的绿林人士。

这两人一男一女，男的乃是一名样貌凶悍的带发头陀，四五十岁上下，脸上两道刀疤，武器是一把铁杖，旁人都是称他秦大师，听楼舒婉说，这位秦大师在武林中颇有凶名，叫做杀虎头陀秦古来。女子则是一名持剑女侠，三十多岁，据说尚未成亲，但人长得不好看，肩宽腿圆胳膊粗，长着国字脸，一身正气的样子，当保镖正好，而且外号和名字好听。

宁毅第一次跟他们见面时，做过自我介绍：“幸会幸会，在下宁立恒，江湖人送匪号血手人屠。”

“……这位是灵山仙子，魏凌雪。”

宁毅当时就愣了好几秒，以后就决定不跟这些人一起做自我介绍了。

江湖一事只是宁毅闲时的消遣与恶趣味，自然也不至于为此认真太多，一行人穿过街市，过得不久，也就到了那四季斋的所在。四季斋临河，由附近的三重楼院相衔而成，后方还有不小的院子。这里原是杭州城内最大的集古斋之一，收集各种古玩文物，同时也收各种时人字画，贩卖书籍时文，宁毅原本看各种传奇小说，也来过一两次，只是在破城之时，四季斋被洗劫一空，后来辗转被人买下，如今被开成了酒楼。名字倒没改，此时老板的名字叫做陈百年。

“先时四季斋的郭老板与我楼家还有些往来的，城破之后，不知道去哪了……”马车渐近时，楼舒婉望着那楼宇蹙了蹙眉，只是随后便又舒展开了，“不过，如今这陈老板原本听说是叫陈万年的，义军起兵时，他跟着贩卖吃食，将自己的铺子叫做万年堂，听说圣上也曾光顾过。哪里都离不了吃的，义军声势越大，他的生意也就越做越大了。不过圣上称帝之后，他又怕越了本分，赶忙把自己的名字叫做陈百年，生意也改成百年堂。因为百年堂跟四季斋很贴，所以就把这边买了下来，当他在杭州这边的第一个铺子。”

说着有关四季斋的这些轶闻，家丁在路边停好了马车，两人朝着那翻修一新的酒楼门口过去。今夜在这四季斋请宴、开文会的人名叫朱炎林，乃是方腊永乐朝新任的翰林学士。说起来无论在哪朝哪代，翰林基本上都是士人阶层的顶峰，不过永乐朝的情况稍有不同。

此时朝堂初立，有实力的武将与有能力的文人已经分润了各种务实性的职位，翰林就目前来说是个闲职，在官员之中，地位半高不低。说不怎么样吧，将来随时可能上位，看得重了，他们手上其实又没有实权。大抵来说，是上面觉得某些人有能力有学问，一时间又不知道插到哪去，闲着又亏待了对方，因此给的职位。

但无论如何，对于大量甚至得不到官身的幕僚、才子来说，翰林之职，还是令大伙都趋之若鹜的。这朱炎林做得一手好诗词，早就在方腊军系中混迹，也颇有些人际关系。今夜的宴饮，前来赴会之人便着实不少，例如宁毅在文烈书院如今的同僚王致桢、刘希扬，或是曾经有过些不愉快的屈维清、郭培英，据宁毅所知，今天也是过来了的。

宁毅在书院中相对独立，而且他今天邀请了楼舒婉，并未在书院中提及文会之事，此时下了车，倒是在前方的人影中看了看，倒是看见了正与人交谈的刘希扬。走过去时，刘希扬也看见了他，眼中闪过一丝讶异之色，随后倒只是拱拱手，并未过来打招呼。他是杭州本地人，大抵认出了女扮男装的楼舒婉，对于书院中如今在传的宁毅的红颜知己，他大概知道一些底细，楼家如今扶摇直上，宁毅攀上这根高枝，让人有些不耻，也……有些羡慕。

“刘希扬……”楼舒婉瞥了那边一眼，轻轻说了一句。

“认识？”

“算不上认识，不过见过。刘先生学问很好。”

楼舒婉笑了笑，两人到得门口，眼前的人也多了起来，便在此时，听得后方隐隐传来些动静，两人回过头去，街道一侧，正有人停了车马，朝这边过来。身前身后，有不少人都已经拱着手迎上去，虽然此时来的多是文人，保持着克制，但仍然可以让人感觉到那股热度，来人身份不低。人声嘈杂间，宁毅只隐隐看到那边来的是个年轻公子。

“那是谁啊……”楼舒婉自言自语了一句，随后后方有人说话：“请让让请让让。”宁毅与楼舒婉避开一侧，才发现从酒楼中迎出来的正是这百年堂四季斋的老板陈百年。楼舒婉看着那身影迎过去，随后思考的眉头也舒展开了，拍了下折扇：“哦，那是娄静之。娄相的儿子……立恒应该见过吧？”

“没有啊。”宁毅想了想，笑道，“我该见过吗？”

“倒也不是。”楼舒婉侧着头笑起来，“立恒如今所在霸刀营的主人不是一名女子么，虽然一般少有人说起她，有些人还以为霸刀营的主事是名叫刘大彪的男子，但我之前可是听说了，霸刀营的这位女大人，与娄相的儿子，是有婚约的。”

“呃？”料不到忽然听到这么大的第二六四章 八卦，宁毅微微愣了愣。

楼舒婉对宁毅有好感，于是也粗略向人询问过有关霸刀营的情况，也问了宁毅所在书院的大概，这算是其中颇有价值的一份资料。据旁人说，娄静之与那霸刀营的女子从小有婚约，又是一同造反的情谊，听说霸刀营的背后便是左相娄敏中，那么两人的感情自然是很好的，娄静之或许会常去霸刀营，立恒自然也有可能看见。不过此时倒是在心中笑起来，立恒只是做幕僚之职，想来是看不见这些的，是自己想得多了……

第二六五章 密会

入夜后，远远近近的光点，河流如带，一条条地在城市里延伸。光芒亮些的地方，那水带便也晶莹晃动，光芒暗些的街道旁，水光沉默在那黑暗之中，只是偶尔有船只亮着灯光，在视野中缓缓划过去。

四季斋内外灯火通明，檐廊钩挂的三栋楼宇将这片街道点缀得绚丽，附近街道之上，路过的行人都会忍不住朝这边望过来几眼，瞩目指点，楼内则是一片觥筹交错的热烈气氛。今日这四季斋中，既有文会，也有表演，此时楼中宴饮未歇，自此时城内青楼中请来的几名当红名妓已经开始上台演唱词曲。

杭州城破之后，虽然因为方腊已经决定将这里作为立国之基，对属下有所收敛，但最初的混乱当中，仍留在城内的女子所遇到的遭遇，难以一一例举。原本兴盛的风尘行业也大受打击，不过入城兵丁抓住男子，有各种虐待杀戮，能用在女子身上的，却总归是那一类事。

最初的那段时日里或被糟蹋后自尽或在蹂躏中被杀的女子不胜枚举，身处青楼之中也有不少节烈女子因受辱而殉身的，但总的来说，身处这个环境，在这方面承受打击的能力就总要强上不少。经过了最乱的那段时间之后，有人避过了大乱，有人找到靠山，有人继续利用起了长袖善舞的本领，总归而言，饭总是要吃，人也总得找到出路。

此时杭州的花魁名妓比之数月以前已经换了一批，感觉上已然有所不同，失了当初的灵性，多了敬畏与拘束。但只要不去深究，能够替上来的人，本身艺业总是不错的，而那深藏其中的心神不定有时候也能当成楚楚可怜来看，别有一番风味。几场表演之后，厅堂内气氛已经愈发热烈起来，有些人便有诗作出炉，交传赏析。

今日这场聚会，虽然也有文会的气氛在其中，但总的来说，与普遍意义上的文会并不一样。朱炎林是官员，在此时的方腊朝廷中，所交际来往的，便不可能只是文人，一部分交好的武人其实也已参与其中，聚会之上，便不可能有什么太过强迫性的规矩，只能由主家或是想要出风头的人尽力挑起写诗作词的兴趣，而由于此时方腊系统里圈子众多，宴会之初，便有人端起酒杯到处走动闲聊打招呼，这时候也正是状况热烈的时间。

人多、热闹，二楼的一处宴席旁，此时也正有一些状况正在发生，端着酒杯的书生与人挥了挥手，转身往前走，猝不及防与旁边的男子碰了一下。

“当心。”

“哎……”

砰、哗……

发生的状况并不大，书生并没有撞翻桌子，只是一不小心，将旁边的酱碟打翻在了衣服上，他只是一个踉跄便已站稳，但打在衣服上的酱汁总是留下了痕迹，一时半会擦不掉了。书生有些苦恼地摊了摊手，旁边的人问候一两句，然后便有四季斋的人过来查看，随后在掌柜的吩咐下安排房间和衣服给他替换。

他与不远处同来的白衣书生打了招呼之后，在小厮的引路之下，上去了三楼。

四季斋的一楼二楼如今是作为饮宴的大厅来使用，三楼也亮着灯火，人却没什么。书生进了刚刚点起油灯的房间，换了衣服，随后也在窗口前朝外面看了看，夜风袭来，灯点晃动着，微带凉意。

“……按照宁公子的吩咐，你依然平安的消息已经传回去，尊夫人与一干家人都平安无恙……尊夫人腹中胎儿也安好……”

如果此时有人也身处这房间之中，或许便会听见，细微的交谈声正在这片空间里进行着。

“没有惊动官府或者军队吧？”

“宁公子特意叮嘱过，所以我们并未节外生枝，除了尊夫人，这一情报只以单线往最上线传递，不过……我觉得宁公子未免也太谨慎了些……”

“一次都不能输的情况下，只能小心一点了。刘大彪在我妻子身边安排有人，若是让那些想要立功的人知道，死的就只是我们夫妻而已……你上面那位，还有上面话带来吗？”

“接应宁公子出城是第一要务，但一切以宁公子的安排为主导……上面还说，要你切记保重自己。”

此时在这里秘密交谈的，自然便是宁毅与秦嗣源安排在方腊这边的密探闻人不二，这一次接头的地点定在四季斋的理由宁毅此时也已知晓，闻人不二在这里的身份便是百年堂任四季斋的掌柜。宁毅对于官方的力量已经颇不信任，不过闻人不二显然有些不同，而说到将指挥权交给他时，宁毅摇了摇头。

“我不懂这些事情，你是行家，你们要怎么行动，还是由你安排，不过，我要知道你的下一线是谁在负责，如果你出了问题，我应该如何与他联系……”

“这个自然……”

闻人不二所在的小系统并不是属于六扇门的官方直属组织，它原本是为了对付辽人而设的一个密侦司，散出去的人不多，而且只为大事上的补漏之用。虽然是这样，作为方腊这边的最高负责人，闻人不二手头上的事物仍是众多，秦嗣源在这件事情上直接动用他来对宁毅单线负责，足以看出老人家对这事的重视。

交流完一些必要的资料后，闻人不二说道：“如今最重要的，终是护送宁公子离开这边，按照预计，最近的一个月内，杭州的情况恐怕会越来越紧张，如果要走，最好是安排在半个月的时间内。如今我们对霸刀营那边情况已经有了一定了解，宁公子如果有什么知道的……”

“我暂时也许走不了。”宁毅摇了摇头，随后顿了顿，“方腊军中，颇多绿林人士，我听说，有一些法子，可以让人身上沾上特殊的气味，这气味可以以训练的蛊虫追踪，他们说起，我最初只当神话来说，但后来看他们倒不似作伪……闻人兄知道有这回事吗？”

闻人不二脸色变了变：“湘西一带，养蛊之术中确实有这类法子，只是那类蛊虫极不易养，只能对一人使用，活的时间也不长……这类法子只对极重要的人使用……”他看了宁毅一眼，随后皱眉思考起来。

“不是没有解法，只要知道养虫人是谁，弄死他的虫子就是，或是知道虫子何时会死，到时候伺机逃走。也有不少法子，应该可以冲淡这类追踪之术……这些事情，我会去调查，宁公子放心。”

“倒还真有这些事……”宁毅笑着点了点头，其实这类事情倒算不得多奇异，信鸽相隔千里也能抵达目的地，要说精确如雷达自然不可能，但是在这些武艺高强又精通野外生存的武林人士这边，即便只能确定一个大概方向，自己恐怕都很难逃走。他之前大抵有了心理准备，这时候倒不介怀。

“这些事情，麻烦闻人兄了，不过如果事不可为，我打算先送走我身边的丫鬟。这件事情，应该还是可行。”

那边沉默了片刻，闻人不二显然并不怎么认同这件事：“宁公子，这件事情恐怕……”

宁毅挥了挥手：“送走了她，我才有心思留在这里做些事情……问题不大，之前我已经推算过。我目前所住的院子隔壁，有一个膝下无子的老大夫，他在霸刀营中颇有声望，小婵这段时间内一直在医馆帮忙，老大夫待她如女儿一般。如果只是一般的情况，老人家不会帮忙，但我得罪了人，不管是厉天闰还是石宝，都足以跟刘大彪对上，我有危险，就容易波及到身边人，压力下来的时候，我会拜托那位老大夫至少将小婵送走。这期间……还需要闻人兄的协助。”

闻人不二愣了半晌，对于宁毅身边的状况，他自然是查过的：“宁公子……自月余以前……就在安排这事了？”

“谈不上安排，未雨绸缪而已，那位老人家性格刚硬，反倒更懂世事的残酷，到时候只要求他，他会帮忙的。这是目前最成熟的一条路子，如果他不帮，再想其他办法吧。”

“可一旦有这事，你再要走，就真是难上加难了，甚至可能会有生命危险……”

“搏一搏。”宁毅说道，“能一起走固然好，如果不能，她留下，我以后就更没有走的机会。你说一个月内情况会变坏……北边打得怎么样了？”

“嘉兴已经解围，但方七佛聚集兵力，将童大将军的兵力死死牵制在了秀州一线，后方不断收割烧掠，此战之后，杭州与嘉兴、湖州之间，朝廷颗粒无收了……”

“果然……”宁毅点了点头，“依你看来，杭州能守多久？”

“不知道，但半年到一年，恐怕……”

这些事情，已经与普通的情报人员无关了，但说起它来，闻人不二明显皱起了眉头，宁毅也有些沉默。他对于历史上方腊的这一段并不清楚，只知道方腊最后是败了，但也将童贯的十余万大军拖在了南方。如今看来，方腊攻下杭州一地，正赶上收粮时节，它搜刮了杭州附近的粮食后，此消彼长，武朝朝廷的负担必定更重，如果他们拖上一年两年，后果就真是不堪设想。

“事情……暂时这样决定吧。我现在在霸刀营混得还不错，厉天闰回来，压过来，我迫不得已送走小婵，只要自己不走，他们也不至于杀我。如果觉得我有价值双方杠上了，当然是最理想的状况。如果不行，你告诉上面，我在这边教一帮正直一点的学生出来，也算是略尽绵薄之力了。”

宁毅说着，摇头笑了笑，闻人不二想了想：“教……正直的学生？”

“嗯。”宁毅点着头叹了口气，“如今这世道，正直便是与世界为敌啊，让他们稍微内耗一下，多的事情反正我也是做不到了。”

与闻人不二谈完这些，宁毅出门下楼，大厅中热烈依旧，倒是听得台上正在唱一首《望海潮》，那歌姬正唱到：“重湖叠瓛清嘉，有三秋桂子，十里荷花。羌管弄晴，菱歌泛夜，嬉嬉钓叟莲娃……”楼舒婉在那边听，见宁毅下来，笑着说：“唱你的词呢。”厅堂之中也有与刘希扬一般认识他的，这时候纷纷望过来，有人已经从人群中朝这边过来，看来是要与他打招呼了。

便在此时，骚乱声隐隐从东边传来。

那先是锣声号声呐喊声，混杂在一起像是打仗一般，逐渐起来了。此时杭州才经战乱，聚会的人当中更有许多是直历过战场的，都开始去到窗边往外看，有的还上了三楼楼顶，随后，也有些家丁小厮摸样的人匆匆忙忙过来寻找各自的主家，传递消息。

远远的街景中，混乱很快就形成了轮廓，烟柱与红芒升上了天空，骑马的、配刀的士兵们涌向那边的街道。由各个家丁小厮传来的消息也很快的就在众人口耳间传开了。

叶黄秋末，九月初七，新立的永乐朝迎来了第一场叛乱。

参知政事齐元康反了。

对于这个名字，宁毅只有一定的印象，他与娄敏中、包道乙一般，乃是方腊军中顶层的大员之一。而在此时想来，宁毅曾听人说过，这位齐元康，曾经是方腊军中的招安派之一。

与楼舒婉一道站在四季斋的窗前，宁毅已经明白过来，刘大彪口中所说的今晚要发生的大事到底是什么。厉天闰尚未归来，对于方腊军系中的第一道清洗，就这样开始了……

第二六六章 婉拒、叠浪

“家人传唤，家中有些事情，今日要提早离去了，还望朱公见谅海涵……”

“今夜恐不太平……”

“家宅便在那头，朱公不必送了……”

“见谅见谅……”

“海涵海涵……”

火光冲天，军队调动，忽然兴起的混乱才在杭州城内持续不久。四季斋内的状况，也从初时的愕然与慌乱中惊醒过来，往事情该有的方向倾斜着。

参知政事齐元康叛乱，这是事情发生不久之后便得来的消息。其中到底有着怎样的内情此时已经不必去说了，城内能够燃起大火，调动了如此规模的军队，大概就代表着许多事情已经到了不可挽回的地步。此时来参加朱炎林宴会的，绝大多数都是有着一定背景的人，家中或多或少都有自己的势力、关系，上面发生这么大的事情，很多东西他们在这时也就得提防、准备了。

要有第一时间的应变，半数的人都开始陆陆续续向朱炎林告辞。外面的街道上、城市间，气氛开始变得肃杀起来，居民区的家家户户闭上了房门，暗灭了灯烛，街道上除了偶尔跑过的兵卒队伍，便是一拨拨赶着回家的人，虽然混乱如今只是波及了东边的几条街，但谁也不知道城里几时会开始戒严。

四季斋附近如今是城内相对热闹的聚会区域之一，除了酒楼茶肆，也有两座青楼开在附近。有的人在得知混乱的第一时间赶回去了，也有相对镇定，觉得没自己什么事的，仍旧留下来观望动静。只是这些店铺大都已经关上门，不再接待新的客人了。也因此，四季斋旁马车陆续离散时，却并不代表聚会就此散去，留下来的数十人仍旧维持着聚会的规模，留在了大厅当中。

这其中的一大原因，或许是因为娄敏中的儿子娄静之也仍旧留在了文会当中，并未离开。朱炎林与齐元康没有多么密切的关系，不论事情最终变化成怎样，这场聚会既然是他发起，自然还是要维持下去的。

人少了，外面又是一片乱局，酒楼的小厮们熄灭了楼中的许多灯烛。留下来的人大都聚集到了二楼或是三楼的平台上，以朱炎林、娄静之为中心，望着远处战事的发展变化，指点闲聊，有人做起诗词来：“西湖水绕江南事，孤城夜半不分明……多事之秋啊……”颇有指点江山之感，被邀来参与文会的花魁也并未送走，只是这时候曲便不敢再唱了，被人叫上来与众人说话，评点诗词活跃气氛，这些女子也并非花瓶，不一会儿，大家便在这边摆开了桌子，算是以时局佐酒了。

并非所有人都聚集在了这边楼上。

这个时候，楼舒婉正与宁毅走在一楼的院廊之间，此时灯笼已经撤了大半，这边光芒看来昏暗，斜望过去，二楼之上光芒馨黄，说话声、笑语声还能传过来，有人扶着走廊的栏杆朝远处望，倒是没有多少人注意到下方廊道中走动的人。

院落中的廊道通往四季斋临河的那一侧，此时夜风微凉，做男装打扮的楼舒婉走在宁毅身边，轻轻地抱着自己的手臂，视野那头的水路上，一艘返航的两层画舫缓缓从视野中驶过去，灯光渗出画舫的窗户，格外有一股幽静的气氛。

说起来，自杭州破城之后，周身的一切，其实都已经变得不成样子，日子焦虑苍白，大家的忙碌不知道有多少的意义。情况稍缓之后，参与的文会再也见不到往日的风雅气息，有的也仅仅是索然无味的贴金与吹捧。但出奇的，就在这情况忽然变得更加紧张起来的现在，她似乎又感到了往昔的气息。

仿佛是在文人才子的聚会之上，她却离开了会场，与心仪的男子幽会的感觉。风雅、心跳与宁静便交集在了这一刻——其实这类感受，她以往也没怎么真正经历过，但平素所见的话本故事中，听人口耳相传的爱情情节里，所记载描述的，大抵也就是这等心情了。

“参知政事……事情发生得这么突然，楼家如今的生意这么广，楼姑娘不马上回去的话，不会出什么问题吗？”

院落尽头是与河道并行的一条长廊，宁毅手撑在栏杆上，望了望远去的画舫，方才说起这事来。楼舒婉在栏杆内测的长凳上坐了下来，微笑着摇了摇头：“家中与这位齐大人确实有些生意，不过事情倒攀扯不到楼家身上来。而且这类事情，真要处理也是家父跟兄长才能解决了，我方才让家丁回去报了信，这时候情况还乱，不如在这儿等到事态明朗些再回去，也免得路上与人起什么误会。”

“这倒也是。”宁毅点点头，也在旁边坐下，这个位置对着那边二楼的走廊与窗口，由于廊檐遮挡，只能看见渗出的光，但不时能听到笑声，偶尔也有女子低声唱着诗词，大概是在品鉴诗文。

楼舒婉低着头轻声说话：“照理说，参知政事也是大官了，跟宰相差不多，想不到会忽然出这种事情……我以前听说，这位齐大人文武双全，虽然任的是文官，但手下是有些人的，与文臣武将关系都处得不错……”

她说得一阵，自觉索然无味，抬起头抚了抚发鬓，朝二楼笑道：“……立恒觉得他们在说什么呢？”

“诗文吧。之前开诗会他们说政事，现在真出事，政事反倒不好说了，倒能安安心心说些诗文。”

“立恒出来闲逛，是否觉得与他们聊诗文也有些索然无味呢？”在楼舒婉看来，宁毅是数一数二的大才子，笑着问道，宁毅倒也摇了摇头：“我不是很喜欢那些，他们真聊起来，我就出来走走了。”

“看来立恒是觉得索然无味的。”楼舒婉继续笑，微微顿了一顿，“其实啊，这点我倒跟立恒差不多，我也觉得索然无味，不过，我其实是因为不懂这些，立恒倒是因为太懂了。”

“呵……”

“小时候便喜欢诗词，不过一直没学到太多，我喜欢看那些大才子吟了一首好诗之后意气风发的摸样。诗词怎样倒是无所谓，能让人这般意气风发，那便是好东西，我本以为管着生意，做得好了也能让自己那般意气风发……”

她说着这些，情绪似乎微微有些低落了，宁毅起身道：“楼姑娘……”

楼舒婉抬起头来，轻声问道：“立恒不能叫我舒婉吗？”

“不太好。”那话语幽幽，俨如表白，不过宁毅的神情未变，只是如寻常一般的笑着，“我们上去坐坐吧，总不好一直瞎逛。”

“嗯。”楼舒婉自然而然地起身，与宁毅朝二楼那边过去，方才那简短的对话或许有着某种意义，但一时之间，仿佛就像是从未发生过一般，消融在两人随后的交谈里。

回到二楼之后，便有人过来打招呼：“这位便是宁立恒宁公子吧，方才遍寻不及两位，还以为已经走了。老夫朱炎林，此时才听人说起宁公子也过来的事情，真是怠慢了。”

朱炎林五十岁上下，自称老夫并不为过，他倒算得上是正统的文人，先前并不清楚宁毅过来的事，此时显然是听人说起宁毅，也知道他所做的那首《望海潮》，因此重视起来。两人在一旁寒暄片刻，另一边的宾客聚集处，也有人在朝这边望着。先前演唱《望海潮》的那名女子便是其中之一，由于听到了名字，向旁边的人询问：“那位便是宁立恒宁公子？”大概是因为看了词作，成了宁毅的粉丝。

一旁，并未离开的刘希扬也有几分羡慕地看着这情景，书院之中大家分不出太多高下，顶多觉得宁毅身上有刺，背后有靠山，没必要惹罢了。这时候有了待遇的差别，才能体会到几分文人相轻般的失落感。

只是这时候，没多少人注意到的是，不远处在这聚会中向来是众人瞩目中心的娄静之也听到了一些话语，望着宁毅这边，找人过来低声问了：“莫非那边便是《望海潮》的作者，姓宁名毅字立恒的那位？”得到答案之后，他有询问了几个问题，待知道宁毅如今供职的所在，接收到文烈书院、霸刀营之类的信息，他才眯了眯眼睛，若有所思地蹙起了眉头。

外面的混乱依旧在持续，随着时间的过去，似乎变得更有条理起来，一部分的乱局已经被镇压下去。若是有经验的，大概可以看出，虽然从一开始闹得似乎比较激烈，但局面远远未到失控的程度。四季斋上，这场聚会也在相对轻松的气氛中进行着，虽然从一开始表示了对宁毅的刮目相看，但随后也没有什么需要他参与的特别节目。

大家的心思都放在外面，如果一切这样继续，或许过不多久，聚会便差不多到了散的时候，大家可以各自回去了。宁毅在今天上午原本听刘大彪说得紧张，还带了兵器出门，但事情发生之后，倒也知道没有自己的问题，松下一口气来。也就在这样的情况下，一场变故，悄然袭来了。

并没有多少人注意到，文会进行到一半时，有一名男子进入过酒楼，在楼上大概看了一下后又走了。到得此时，一队军士正在那人的带领下匆匆过来，若在远处，旁人或许会以为这是赶赴支援齐元康叛乱街区的士兵，但到得四季斋楼下，当先的将领才挥了挥手：“围住。”

片刻，猜测到这帮人来意的闻人不二赶去朝宁毅报了讯，但已经晚了。

在那将领的带领下，二十余人的一行已经进了大厅，朝二楼而来，跟随宁毅过来的刘进已经先一步奔上来，手按上了随身的刀柄。聚会的众人都有些疑惑，但宁毅看了一眼，也就明白了。

当先那人三十岁左右，身材魁梧，面带杀气，这是自战场上真正拼杀过的一名悍将。

宁毅吐出一口气。

那是厉天佑。

这些人过来，在宁毅与楼舒婉周围的桌边坐下了，楼舒婉左看看、右看看，疑惑而张皇，一时间，不知道发生了什么事，只在片刻之后，脸上神色霎的变得苍白——她以为是自己家终于被波及进去，出事了。

************

大家月饼节快乐。

第二六七章 狭路

窃窃私语，风声鹤唳。

“那是谁啊？”

“厉天佑……镇国厉大将军的弟弟……”

“他来干什么……”

“这等身份，有人犯事了……”

四季斋上，原本朱炎林所开宴会邀请的人数颇多，此时即便走了大半，仍有四五十人在此盘桓。加上原本就在店内的小厮，请来助兴的青楼女子，这个规模其实就更大了些。

四五十人中，多数都与方腊此时的系统有些关系，但如同刘希扬这般的，觉得齐元康的事情与自己并无干系，冲着朱炎林、娄静之等人留了下来。也有的是原本就在方腊义军中的年轻人，为的则多半是被留了下来的那些青楼女子，打仗的事情已经经历了许多次，这时候找着心仪的姑娘搭话说笑，献着殷勤。

一方面事不关己高高挂起，一方面也是因为身边环境稍微稳定下来，与会者多少懂些诗文，也有几分倾慕那种八风不动宠辱不惊的名士风范。从城内乱局开始到现在，四季斋上的气氛，一直都还显得悠闲。但随着这队兵将的上楼，特别是认出为首的厉天佑之后，才委实将众人都吓了一跳。

朱炎林的神情从一开始就显得有些僵硬，皱着眉头，目光阴沉不定，甚至娄静之也下意识地从座位上站了起来。平心而论，大家造反出身，方腊军中将星云集，厉天佑在这群人中间庸庸碌碌，算不得出众的，但他的兄长厉天闰却委实是军中一等一的人物，镇国大将军弟弟的这个名头，谁也轻忽不了。

此时杭州讲的是稳定民心，只是吟诗作赋，就算遇上齐元康谋逆的这类大事，朱炎林等人也能确定不会出什么问题。但在今夜这等时刻，厉天佑人陡然率兵过来，大家第一时间想到的，只能是齐元康的事情波及开了，有人随着这兵祸被一同拉下马来，而以身份看来，就算是左相之子娄静之，一时间也有几分猜疑，是不是因厉天闰归来而要开始的这场政治斗争，要把自己家也给卷进去。

当厉天佑走到一侧的桌边直接做下，看到坐在那儿的两个人，许多人才松了一口气。也有人能认出两人身份的，如刘希扬，如朱炎林这般的，心中猜测是新兴的楼家被拉下马了。楼舒婉一时间更是脸色煞白。

眼前杭州的局势下，虽然上面说新朝初立，一切都要稳定下来。但两个月前的兵祸犹在眼前，大家仗刀说话，人如飘萍，谁也不可能有安全感。楼家虽说在方七佛的授意下如日中天，但立刻便被抄家屠灭，也不是什么难以理解的事情。

当了解到事情并未波及到自己，朱炎林也终于恢复了心神，以作为主人家的姿态朝那边过去。以他的身份，只要人家不是动刀子，两边还是能说得上话的。

而在那边，厉天佑与宁毅对望数秒，眼中有着“抓住你了”的得意。刘进按刀站在宁毅身侧，以凶悍的目光望着厉天佑带来的一众手下，他是阿常的弟子，但毕竟是年轻了，大家也未有将他放在眼里。如今在杭州街头，带着刀杀过人的这类年轻人比比皆是。由于厉天佑还未下令，十几人便在周围坐下了。当朱炎林过来时，才有随行在厉天佑耳边说了一句，厉天佑这才站了起来。

“朱翰林。”他拱了拱手，随后朝着稍远一点的另一侧示意了一下，话语之中中气十足，“娄少也在，打扰了。”

“厉小叔。”娄静之拱拱手，在那边坐下静观其变。朱炎林道：“厉将军，今日是在下在此设宴，不知……”

“宣威营今日为了却一桩旧怨而来，此事与他人无涉，先前不知是朱翰林设宴，多有冒犯了。今夜恩怨了却，它日再上门与朱翰林赔罪，还望翰林海涵。”

这话语中说不知今天朱炎林设宴，自然是假的，但厉天佑此时话语铿锵，已经将他的坚决表露无遗，而且宣威营的恩怨并非是厉天佑的恩怨，这所谓的宣威营，其实也就是不折不扣的厉家军，真正在上头的，乃是厉天闰本人。朱炎林微微有些犹豫：“这个……不知厉将军说的是何等恩怨，若是能够化解……”

“化解不了！”对方话音未落，厉天佑已经冷冷地做了回答。朱炎林神情一滞，心中倒松下一口气来，他作为主人家，按理说是要帮忙做做和事佬的，这时候对方态度强硬，他也就丢些面子，顺坡下驴了。厉天佑说到这里，只是看了一眼那边的娄静之，不再理会朱炎林，吸了一口气，在宁毅对面再度坐下，片刻，竟笑了起来。

“这么长的时间，终于让咱逮到你了，真不容易……宁立恒，你会怎样，心里已经晓得了吧！”

********************

“……宁立恒，你会怎样，心里已经晓得了吧！”

听到这句话时，楼舒婉的脑中还是懵的。

倒不是说她是什么心性柔弱的女子，而是因为军队破城后的那段经历，对于身处其中的人来说，实在是太过可怖了。如果不是亲眼所见，身处其间，没有人能够理解那种难以自保的恐惧，官员也好、富豪也好、平民也好，那段时间，举城上下不得安宁，人一批一批的被杀，女子被侮辱强暴后的凄惨难以言喻，有的大户人家的女子不及逃走，被抓在军队中，整日奸淫，敢自杀的倒是求了个痛快，但说是痛快而已，自杀这种事情带来的恐惧感仍然让人难以承受。

其实女子在当时未必是最惨的，她就曾亲眼看见过一些被捕的官员被凌迟、被活埋甚至剥皮的情景，那段时间，人都疯了。楼家虽说受了方七佛庇护，但在未封刀之时，仍旧不断被人上门侵扰，她整日的躲在房里不敢出门，但即便如此，外间的情景还是琐琐碎碎的传进她的耳中，甚至府内的一些丫鬟，不小心露了面的，便被抓了去，有的甚至还未出府。她身边的一名丫鬟有一日不见了，后来询问，却是在府中做事之时靠近了院子外墙，被外面的一伙兵丁冲进来拿绳子绑了去，找到的时候已经死了，赤身裸体，浑身是血……

这些事情终于无法追究。

有的人会因为可怖的打击一蹶不振，有的人则会从中找到逼迫自己的力量。后来局势真的平静了些，兄长也回来了，她便出来管理家中的事情，是因为她知道这是必要的。可是……当这种可能性再度折返回来，她就真的被吓到了。

令她清醒过来的终究还是宁立恒这个名字。脑袋里还未完全转过弯来，她看见身边的男子笑了起来，朗声道：“会怎样，我是不知道，不过你既然找来了，不妨放马过来。看你是要一个一个上呢，还是大家一起来。”

心中陡然一个激灵，楼舒婉站了起来，望定了身边的男人。

眼前这事情突如其来，宁毅其实也没有多好的应变之法，但事情既然没有转圜的余地了，他本也不是怯弱之人。此时双手按上桌面，平日内敛的锋芒与威压隐隐地透了出来，竟是与眼前的十余人对峙起来。在场的其他人原本以为他只是文弱书生一名，此时简直以为他疯了。

倒是宁毅身边的刘进，陡然上前了一步，与此同时，跟随厉天佑来的人中，有五六名也都站了起来，各按兵刃，气势锁定了这年轻人，他们倒不是怕这年轻人有多厉害，而是防着他悍然出手，朝厉天佑劈上一刀，这边未免大丢面子。

厉天佑气极反笑，正要说话，首先出声的，却是陡然站了起来，看了宁毅一眼的楼舒婉。她只是些微的迟疑，便第一时间做出了反应：“厉……这位厉将军，在下是楼家的……”

“我知道你们楼家！”厉天佑说道，“你父亲楼近临，我也见过。佛帅给你楼家机会管理米粮之事，我敬重佛帅！但今日这件事，姑娘，你自己掂量下斤两。几千条性命的血仇！你觉得你够资格插手，你便插手，你若觉得不够，就马上离开。”

“但是……”楼舒婉一愣，她心中知道，若是上面没有决定动她楼家，她是可以说说话求求情的，人家不至于一刀劈了她。但一时之间，她也被厉天佑口中那“几千条性命的血仇”给吓到，她看看宁毅明朗中隐隐如狮子般的笑，不知道这样的一位书生为什么会与这样的事情扯上关系。

在场的许多人同样在为厉天佑的说法而惊疑着，与此同时，另一边的刘进又进了半步，大声说道：“厉将军，你话不要乱说。宁先生可不是什么狗朝廷的大官！当初宁先生身处难民之中，为求自保，方才出手。大家各自为战，算不得仇寇！他如今已弃暗投明，为我霸刀营尽心做事，一切恩怨，都该一笔勾销。你若心中有怨，该向我霸刀营来讨，如今这般以多欺少，算什么英雄好汉！”

“你算什么东西，敢这样跟我说话！”厉天佑冷哼一声，“这厮手上几千条性命，你霸刀营说包庇就包庇，说勾销就勾销，真是好大的气派。我为着城内和气，不愿正面逼迫，否则你以为我宣威营就怕你霸刀庄如今在这里区区八百人么！我今日杀了他，你们异日要为他寻仇，也尽管来便是！”

“这话不是我说的，是我家庄主说的。我刘进只是小人物，可庄主让我跟随宁先生，你们要动他，便得从我尸体上踏过去！”

侧面一名高瘦汉子拔出剑来：“取你性命还不简单。”

“那便来啊。”这年轻护卫锵的一声擎刀在手，他是阿常的弟子，这一招霸刀的起手式“回护天柱”法度森严，也不知练了多久。霸刀最重气势，这起手式虽然名叫回护，但双足微沉，双手擎刀在侧，分明是与敌偕亡的气概。一时间，双方气氛森然紧绷起来，厉天佑带来的十余人兵刃各异，显然是由绿林高手组成的宣威营精锐，宁毅这边只有一人相帮，但看那年轻人的气势，这些人若真要伤到宁毅，大概就得从他尸体上踩过去。只要厉天佑点头，下一刻或许便有人要血溅五步。

这个时候，还在手足无措的楼舒婉身后，她所请的两名绿林保镖也已经靠了过来。他们倒不是有心助阵，原本这两人与一众楼家家丁见了厉天佑的气势，便知道惹不起，就算他们是江湖人士，也是不敢来的，但随后见厉天佑无心寻楼家的麻烦，杀虎头陀秦古来与那灵山仙子魏凌雪才靠近过来。

只是他们手持兵器，这一靠近，厉天佑身边一名四十来岁的汉子便望了过来，道：“秦古来，要混护院便混护院去，这事你也敢插手，你什么时候吃的熊心豹子胆，是活腻了么！”

这人语带轻蔑，对于这面相凶狠的杀虎头陀显然看不起，或许还不如对那刘进的重视，那秦古来有些尴尬，拱手沉声道：“骆大侠，幸会了，我当护院，那也没什么不光彩的。”这只是说句示弱的场面上，对方也不会再逼过来，他走到楼舒婉身侧，说道：“小姐，这件事咱们惹不起的……”说完这句，又补充道，“楼家怕也惹不起。”

“可是、可是……”楼舒婉此时也有些六神无主，要得罪厉天佑，她确实是怕。但是凭直觉，她感到宁毅背后似乎也有说得上话的人，厉家既然没打算彻底对付自己楼家，那么自己或许是可以说得上一些话的，譬如自己强硬一些，让身边人帮帮忙，宁毅身边那随从又是如此慨然坚决，也许能有机会让厉天佑取不了立恒的性命，今后若父亲站在自己这边，赔罪什么的，事情都能过去。

这是她在生意场上与人打交道培养出来的直觉，但一时间又不敢去赌，正焦急间，一个声音出现在了不远处。

“秦先生说得对，舒婉，此事我们管不了。”

那声音的语气温和淡然，楼舒婉陡然偏过了头，只见在楼梯口那边，一名同样穿着白色袍服的男子出现在视野间，与楼舒婉的面容竟也有些类似，只是年纪大了一些，眉宇之间，也隐隐有些疲累与忧郁。他身边跟了一些跟班，其中也有几名武林人士。

“大哥，你……你帮忙说一下啊……”

来人正是楼书望，相对于楼舒婉楼书恒，他无论在楼家还是在外面，如今的影响力都是远远高出弟妹二人的。见他出现，楼舒婉先是惊喜，随后心又沉了下去。

“我帮不了忙，城东那边，齐元康齐大人已经伏法授首，但城内乱局未平，我知道你在四季斋，所以顺道来接你回去。”

他一路走过来，说完这话，又朝宁毅拱了拱手：“宁立恒，你我苏楼两家，原本确实有几分来往。但立秋那日在西湖上冲突也不小，虽未成仇眦，却也已称不上交情。今日之事，我楼家自保尚难，不能为你开脱，你与人有仇有怨，善自珍重了。”

宁毅正与厉天佑对峙，余光看看周围的环境，楼书望出现时，只是微微瞥了瞥这名男子，待他说出这番话来，才偏过头看了他一眼，随后笑着点了点头：“正是如此，此事与你楼家无关，楼姑娘，且请回吧。”

“可是……大哥……”

楼舒婉还想说话，楼书望拱手道：“魏姑娘，麻烦你了。”那名叫魏凌雪的女子一点头，手出如电，敲在了楼舒婉的后颈上，随后将晕厥的楼舒婉抱住了。

楼书望叹了口气，又过去与娄静之打了个招呼，待到要离开时，厉天佑向他问道：“楼家小子，你刚才说齐元康已经死了？”

楼书望点了点头，他走到厉天佑身边拱手作揖，随后说话声倒是不大。

“听说……晁将军率兵，将齐府团团围住……有人送进去了一首诗……然后……去斩了齐大人的脑袋……”

宁毅的心思此时并不在齐元康上，楼书望说得又不怎么大声，他便只是听到了零碎的几句。楼书望走后，肃杀的气氛在空间里凝结起来。宁毅站立起身，厉天佑身边的十几人也随着站了起来。一边的刘进深吸了一口气，预备着开始搏杀。

事实上，厉天佑等人所忌惮的，或许也就是刘进而已。刘大彪这人极其护短，若是在这里将拼死作战的刘进给杀了，接下来，说不定就真的要厉天闰来面对霸刀营的反扑。但以眼下的情况来看，对峙就算持续下去，厉天佑也必定是要出手的。

宁毅伸出手来，按在了刘进的刀背上。

几乎所有人都望着他。

“事若不成须放手，你在这里拼了命没有意义，这是我的仗，我可以自己打。你活着，他们不会为难你。如果我死了，你可以帮我收尸，顺便告诉刘大彪帮我报仇，这件事你是可以做到的。”

他说完这话，右手猛然挥出，刀光划过，劈在面前木桌的中轴上，木屑飞扬间，将半张桌子劈出一道裂口来。往后方走出两步，他才转过了身体，面对众人。

“谁来！”

他一贯示人的都是书生的形象，然而在此时的气势，竟将在场的人都有些摄住。厉天佑将拇指划过了嘴角，双眼之中，有几分嗜血，而在那边的人群中，众人却都有些愕然，包括几名眨着眼睛的青楼花魁，偶尔交头接耳、窃窃私语起来。

“这到底是什么人啊……”

“不是听说……是什么江宁第一才子吗……”

“《望海潮》是他写的……”

“厉将军说他手上有几千条人命……”

“方才那楼家公子为什么说是苏楼两家……”

“……他是入赘的。”

第二六八章 从死局，到死局

人生之中，有太多的东西，都是不可预见的。

握紧手中的刀柄，宁毅吸了一口气，让变得有些亢奋的心跳稍稍平复些许，维持在能够把握的区域上。

对于接下来的事情，并没有太多可以使用的筹码，要说谋略与算计，也已经是太过遥远的东西。人数、武力的不对称，在这片刻之间，几乎是无法逾越的障碍，厉天佑留在楼下的兵将，也杜绝了破楼逃生的可能。如果说有什么东西能够支撑着他在这时仍旧能冷静下来，或许也只是因为，类似的情况，他遭遇得太多了。

有的境况关乎生命，有的境况，则只能说是遇上的一个个难题。那些当初看来已经无路可退无法可想的困境被解决掉之后，能够存留在身上，或许并不能称之为乐观，至多也只是作为应对的恰当的态度而已。

从来就没有什么人是真正的天之骄子，从一开始就能乘风破浪、披荆斩棘地将一切困难都压在最小的区域里。至少在宁毅来说，所见过的成功者真正拥有的，不是与人争锋的武力或是环绕自身的势力，差异或许只在于摒弃外物之后，拥有的是狮子或是兔子的人生态度而已。

安静呼吸，平稳心跳，安抚恐惧，放下期待，做适当的选择……握紧手中的刀。

剩下的，便交给命运了。

不过，如果可能的话，一开始他是不介意做只兔子的，挥刀的时候，他心中如此的想了想……他可不算是真正的年轻人了啊，唉……

“谁来！”

*******************

宁毅的心情姑且按下，至少在围观众人的心里，此时是有着颇为奇特的心情的。

朱炎林也好、娄静之也好，人群中的刘希扬也好，甚至于厉天佑，认识的不认识的，此时都免不了在心中生出异样的情绪来。

朱炎林与周围的众人差不多，算是第一次认识宁毅，就算在先前，也不过听说了他的诗词而已，在这时甚至听说他入赘的身份，心中讶异更甚。娄静之则皱起了眉头，在这之前……他其实是听说过这个人的，只不过眼下是第一次见到而已。而作为先前就认识宁毅的刘希扬等人，这时候恐怕就真有点感到完全认不出眼前的书生来，虽然宁毅在文烈书院的过程中，众人对他的印象曾一再颠覆修正，但恐怕唯有这一次，才是颠覆得最厉害的。

书生意气、文人气节，这些东西，许多人其实都能够理解。虽然自己或许做不到，但自方腊军队入城以来，真正不畏刀兵，与这些人正面对上的人不是没有。但气节是气节，站在敌人面前硬着脖子让人砍了也不说一句话的硬气或是双眼通红操刀迎上的气概，与眼前的这一幕，却是完全不同的。

眼前名叫宁立恒的书生，从开始到现在所表现出来的，竟不只是那种咬紧牙关不畏生死的气势而已。从一开始，他竟就像是在与厉天佑等人平等地对峙着，到此时拔出刀来，所表露出来的，就只是那种武人迎敌时的悍勇，看起来，仿佛在这种情况下，他是真心实意的，想要朝对方做出反扑。

就连隐于一旁的闻人不二，见到这种情况，也有些错愕。对于这位名叫宁立恒的书生，他自接到任务之后，有过许多的了解。老实说，对宁毅，他此时颇有几分敬佩，但无论当初太平巷的那场战斗，还是在后来的逃亡中聚集三千溃兵大举翻盘，都不能证明他是一名高强的武者，即便是自己，若是被厉天佑带着这十几名高手盯上，眼下也只能不带任何希望的亡命一搏而已，但在他身上，此时却看不出这样的情绪来，闻人不二也无法想象，接下来的希望在哪里。

随后发生的一幕，更是将事态迅速地推入深渊之中。

变故的因由，来自于那位名叫刘进的刀手，但归根结底，还是宁毅这样的姿态感染到了他。当宁毅挥刀，周围的十几名宣威营精锐都已经站了起来，隐隐间便要出手。刘进也因为宁毅的那番说话，几乎放下了刀，但就在厉天佑也陡然起身的一刻，这位年轻人望着宁毅，双眼一红，表情在霎时间又变得凶戾起来，手中霸刀一横，退后了两步，仍是挡在了宁毅身侧。

“我操你们十八代祖宗……你们这帮孬种，谁敢上来！”

砰的一声，才站起来的厉天佑一掌拍在了身前的桌子上，那桌子轰然间朝两旁断裂，木屑飞扬。一侧兵将中有人暴喝：“你说什么！？”一杆镔铁大枪脱开了绑缚的布条，随着可怖的破风声轰的挥砸过来！甚至连上方的一盏油灯灯火都被卷起来，光芒霎然一亮！

刘进朝着侧面一跃，那杆大枪前端轰然落地，这酒楼楼板原本结实，但在这一挥之下，也几乎砸穿了上最上面的一层，宁毅斜退了一步，刘进已经挥起长刀朝那使枪之人斩过去，那大枪在砸下的瞬间就已经在使枪人的控制下往回拉，砸破表层楼板的瞬间，这镔铁铸成的长枪枪身弯曲得就像是一把弓箭，下一刻，枪头蛟龙般的朝上方跃了出去，枪身与斩过来的霸刀狠狠撞在一起，楼上声响如雷鸣，火光四溅。转眼间，大枪挥转如龙，霸刀扑斩如虎，已经随着火光连续轰鸣了三下。

若是不懂武艺，在那边旁观的书生，或许只会被这刹那间碰撞的激烈所惊动。但在闻人不二这边，却已然看出了双方的高下，名叫刘进的年轻人霸刀刚猛，显然是名师所授，但不过是凭借拼命的狠劲与年轻的用力才与对方拼了个看起来的不相上下。那持枪人方才出枪是单手挥砸，这铁枪原本沉重，枪身又长，他却不过是单手持住枪身这端，那大枪在惯性之下被他反方向拉起来，也不过是单手用力，这几下间，手臂上肌肉虬结，几乎裂出衣袖，足见其臂力之强，对这大枪的控制，放在外面，已是使枪名家了。

那刘进毕竟是年轻了，陡然发狠，口中竟然还喊出操人十八代祖宗的话来，已经令得爱面子的武人不得不出手，就算厉天佑对霸刀营有几分忌惮，此时恐怕也下不了台来。

闻人不二转念之间，那边三下碰撞，火光迸射，那持枪人铁枪挥舞如钢鞭，与霸刀硬击了三记之后，枪身猛地折回手中。刘进如猛虎般直扑过来，一刀由上直劈而下。霸刀营的兵器本就比一般兵器沉重，多数时候几乎不是劈，而是砸，用力爆发刚猛无匹，但那使大枪的汉子站在原地，双手托抢一挡，便将刘进推得往后退了一步。

下一刻，刘进定住身形，身子一矮，挥刀横斩那人双腿，对方大枪往下一杵，轰地柱进楼板里，这一枪再度无果。此时刘进的身子已经被这反击的力道滞了一滞，那汉子却是从容狠辣，双手将大枪一拔，由上方猛地一挥，便朝刘进躬身的脊背上砸了下去。

以他的力量与大枪的沉重，这枪一旦砸实，便要将对方的脊背直接砸断！

而几乎在这汉子挥枪的同时，一旁有人喝了出来：“将死之人，你还敢动！”巨大的破风声呼啸而来，顶上的油灯几乎是一齐暗灭下去。此时动手的却正是方才一直在刘进后方的宁毅，他在此时用力抓住了身侧的一角桌布，朝着这大枪的方向挥了过来。这旁边的桌子上原本还有一桌菜肴，这时大半的菜肴、汤水都朝着厉天佑那边的众人飞过去，还有小半被裹在桌布里，增加了那桌布的速度与凌厉。

呼、砰的一下，桌布稍稍裹上了大枪，将那大枪挥砸的路径打偏，同时还有些菜汤汁水朝着使枪的汉子扑过去，旁边一时间更是混乱成一片。

“找死！”

“你妈的！”

“杀你啊——”

随着这暴喝之声，是众人各施手段将菜汁汤水挥开的情景。他们本就是绿林豪强，虽然当了兵，但这并非战场，与人寻求，讲求个面子，对方将死之人，如果自己这边还人人被淋了个落汤鸡，那说出去只能被人笑话了。一时间，旁边的桌子、椅子都被人挑了起来，也有人拉起桌布将汤水哗的反挡回去，有人如同那使枪之人一般以布匹裹住兵器的，便挥出布匹，挡开汁水。使刀使剑令水泼不进虽然极难，但类似的本事，大家总是有的。

也就在桌布缠上大枪的瞬间，宁毅猛地挥手成圆，将那桌布刷刷地与大枪裹得更紧。视野那头，使枪的汉子扬起左手挡住了面门，右手之上，大枪刷刷刷的几下转折，试图将桌布撕裂或是挥开，但他单手的力量只是令得宁毅身体晃了几下，那桌布一部分还是展开的，将宁毅身影晃得时隐时现，宁毅在那边，看着这汉子的眼睛。

下一刻，桌布那头传来的力道松了一下，此时刘进已经趁机滚到了旁边，那汉子铁枪一晃，砸开刘进，心中却猛地一紧，因为方才还显得沉默冷静的宁毅，此时已经如猛虎般的扑了过来。

那桌布仍旧裹在他的枪身上，大大减缓了他使力的速度，他却也已是老江湖了，这时候不再进攻，将枪身猛地回撤，但宁毅直接挥出了手中的军刀，如同飞刀般的从他面门上扔过来，在他偏头避开的瞬间，直接抱上了枪身。但那汉子猛地一喝，回夺的力量何其之大，枪身哗哗疾动，像是蛟龙一般的疯狂挣扎，下一刻，宁毅绷的一下，拉住了桌布两端桌布绷紧，这一次，是仿佛勒住七寸一般死死缠住了蛟龙的喉咙了。

这一刻，他手上使出来的力量，也是惊人的大。

“杀他。”

冷澈如冰的声音，就在这一刻响起在嘈杂混乱的环境里。

声音便是从宁毅口中发出来的，他也是这混乱场面中的一员，很难让人相信，他这时候为什么会是这种安静得近乎冷淡的语气，仿佛不是在拼命，也仿佛不是在说着与他自己有关的事情。但一旁的刘进生性悍勇，见到这等情况，猛地仗刀欺身而上。

铁枪疾旋，宁毅放开了桌布，无数布片、碎瓷片飞舞在天空中，他的身影，却已经欺近了那使枪汉子的近前。一旁，刘进挥刀怒斩，那使枪的汉子却只是右脚后退了一步，还在试图阻挡，但宁毅的右手已经直接朝他的面门上拍了下来，他只是在疾步前行的姿态，一掌拍下而已，但那手掌之上勾起的破风声已经足够表明，这一掌若拍在头上，恐怕就要将人的面门生生打扁。

而在同一时间，侧面的数道身影、剑光，也已经欺近了过来。

难以形容的混乱一刻，在众人的眼中轰然爆开，围观者中，没有多少人能够看清楚此时发生的一切。巨响声、刀光碰撞声、暴喝声，火光与交错的人影混在一起。当众人定睛再看时，宁毅的身体已经朝后方飞了出去，血光飚射间，木屑飞舞在空中，一张被打得爆开的桌子随着宁毅的身体朝侧面飞出，撞到了几张长椅，那使枪的汉子已经退出到了丈余开外，刘进的霸刀被砸飞出去，他却依旧逼近了那使枪的大汉，此时保持着站立的姿态，右臂之上被一柄剑刺了进去，剑柄握在旁边的高瘦汉子手上，左臂却是嵌入了一口刀锋，前方一人将一只铁棍砸在了他的肩上，血肉模糊，在他的周身，还有三四人，一齐围了上来。

他此时口中溢出鲜血，目光仍旧是直直地望着那使枪大汉，竟笑了笑：“你已经……咳……死了。”

旁人或许不清楚方才发生了什么，就连当事的数人，或许都没看清发生的一切。大概只有闻人不二这类身负武艺的旁观者，对那一刻，看了个究竟。

宣威营的这类精锐，都不是庸手，宁毅挥出桌布的一刻，其实半数都已经反应了过来，当宁毅欺身上前，周围的数人，未被那汤水波及的，一齐便冲了过来。

当宁毅挥手猛砸下去，手掌在空中，猛地捏成了拳头，这一拳由上而下，以后来的威势看来，足以将人的面门直接打烂。但周围的众人也都已经做出了反应，那汉子后方的一人原本就用一张木桌接住了宁毅扔过去的军刀，朝着这边就砸了过去，另外有人拖住了那使枪汉子的身体，将他迅速往后拉，旁边更是各种兵器都已经逼了过来，这是为了救人，大家便都顾不得太多了。

那使枪大汉在闻人不二看来也是高手，但能够把他逼到这种程度，或许只能说横的怕楞的，楞的怕不要命的，另一方面，对于宁毅这书生有几分轻敌，或许也是原因之一。他们拉走了那大汉，宁毅的拳势却未曾稍减，飞过来的木桌桌面，只在空中就被他轰然打爆。不过也是因为这木桌，侧前方猛袭过来的攻击也被挡住，他本人质挨了一拳一脚，往后飞了出去。

刘进却没有了这等好运气，他直接往前冲，打的恐怕是宁愿同归于尽也要取了对方性命的主意，连续挨了好几记攻击，终于手中的大刀也被磕飞。尽管大家都还有些忌惮杀了他的后果，又是人多的情况下，并未真的出尽全力，取其要害，但连番中了这几下，眼看也已经状况不妙了。

“咳咳，你死了……没有这么多人，你已经死了……”

刘进吐出一口血，又这样笑着说了一句，众人一时间都被他此时的惨烈给震慑住。朱炎林、刘希扬等参与聚会的一众文人，就更是看得目瞪口呆，几名女子避过脸去不敢看，也有看着看着，红了眼圈的，眼看便要哭出来。

就连厉天佑也有些愣住了。场面一时间几乎静滞下来，厉天佑没有说话，周围的人毕竟不知道能不能杀掉这刘进。就在这样的等待时间中，哗的一声，陡然响起在了稍显昏暗的一侧。

人影挥开了堆在身上的一块破木板，从那里缓缓坐了起来，摇了摇头之后，撑了一下地面，在众人的视野中，站直了起来，拍打着身上的灰。

那是宁毅。

方才虽然并未受到太致命的伤势，但此时他的书生服上却已经破了几处，也有一处不深的刀伤，砸破桌面的右手手臂被木屑划烂了，衣袖破烂，手上也被鲜血浸透，看来颇为严重，头大概是破了，正在流血。但这些流血的伤势他倒像是完全未曾看到一般，只是拍打了几下衣服上的灰，站直了身体，望向场中央。

然后，他走向一侧。

那飞来的桌子被他打爆了桌面，但他扔出去的那把军刀，仍旧钉在上面，他走到那里，将刀拔了出来。

“还有我呢。”

他如此说道。只是话语完了之后，那边的刘进，也猛地动了几下，往后一退，将身体脱出旁边刀剑的钳制。

“什么、什么叫还有……宁先生……”他说着，踉踉跄跄的往后退，众人一时间不太好拦他，他的刀也并未掉落太远，走出几步，他走到那霸刀前，伸手去拿，摔倒在地，随后，努力地撑着刀要起来。

“我、我还没死，咱们……还有两个人……哈哈，这帮……以多欺少的……哈、哈……”

他大口大口地喘着气，如此说着。

不远处，闻人不二看着这一切，心中有几分悲壮与凄凉。他内心一直在思考对策，如果说此时在这酒楼上有谁能够作为宁立恒这方的筹码，或许只能是自己了。但在此时的状况下，自己即便豁了出去，其实也无法可想，更何况，还有更多后续的麻烦。

但无论如何，今天变成这个样子，宣威营与霸刀庄的梁子，是真的结下，解都解不开了。

他想到这里，猛然间脑中闪过一个念头，还未曾细想，他听见厉天佑沉着声音，说了一句话。

“……倒是条汉子，好，我给你个……死得瞑目的机会，别说我宣威营……人多欺负你人少！”

稍显昏暗的光芒里，宁毅微微闭上了眼睛，旋又睁开。

狭路相逢勇者胜，原本渺无希望的死局中，此时终于被硬生生地撕出了一道裂口，露出渺茫的光来……

第二八九章 藏锋

平心而论，厉天佑的这个决定，做得极为艰难，从一开始，他根本就没想过自己会说出类似的话来。

一贯以来，他所忌惮的，是刘大彪，以及那个看似游手好闲，偶尔就会偏帮一下霸刀营的陈凡，但无论如何都要杀掉宁立恒，是他在这样的前提下所作出的最为坚决的决定。

这样的决定需要诸多权衡，但既然今天上了这四季斋，就代表他已经有了心理准备，考虑到了不顾一切杀掉这人之后将会迎来的霸刀营的反扑，做好了承受的准备。这样的坚决从他上楼起就已经表露出来，也是因此，他从一开始就不愿理会朱炎林这些人的态度。他要在霸刀营根本反应不过来的情况下，取了这书生的性命，而后不管霸刀营有多霸道，这个亏也得吃下去。

不过，太过理想的心情，到最后，才会发现确实有许多东西脱出了计算之外，或者说原本在计算之内的，他只是将程度想得太轻了一点。

宁立恒以及他身边的人会反抗，想到了，会有旁观者，他也已经想到了。可是最后令他不得不在意的，也是这两者在无比极端的情况下产生的反应。

宁立恒与这年轻的小子没有机会，直到最后恐怕也不会有机会，朱炎林等人，无论如何，也不敢插手到这里面来，娄静之或许可以说话，但看来也是不会说的。如果他这个时候仍旧无比坚决地让身边人一拥而上，接下来的结果不会有任何变化。可是那年轻人的拼命真的是太过了，此时的旁观者有四五十人，书生文士、青楼名妓，他们现在不敢说任何话，但此后的舆论，必然会将今天的状况传出去。

被说成张扬跋扈，他从来不怕，作为厉天闰的兄弟，就算他真的谦恭谨慎，旁人也会在旁边说他仗着裙带关系到了今日的位置。可是到得此时，看着众人的表情，厉天佑才蓦地发现，在旁人口中，这年轻人会在旁人口中由一名路人甲渲染成一名忠节义士，旁人怎么看，他并不在意，但霸刀营会怎么看，他终究还是不能轻忽的。

不顾一切的杀了宁立恒会如何，霸刀营不依不饶，刘大彪找他麻烦，可到得最后，一切无可追回，两边要顾全大局，这梁子还是得解开。但最后传出去自己若是杀了霸刀营一名如此忠烈的年轻人，一旦被渲染开来，性质却是完全不一样了。

前面的行为说是打脸，终究可以化解，若到了后者的程度，这就真是结结实实的一记耳光了。落在旁人眼中，整个霸刀营都会挂不住面子，到时候，就真会引起霸刀营与宣威营的全面开战。他终究是厉天闰的弟弟，会给兄长惹来这种麻烦的事情，终究还是得顾及的。

如果刘进拼得稍微有分寸一点，或者自己的人从一开始就制住他，再或者他真听宁毅的话走了，不至于这般惨烈，接下来的问题便都不至于发生了……

他想到这些的时候，闻人不二也是刚刚意识到这一点，但想到接下来可能会有一线生机的时候，厉天佑就已经站起来说话了。相对于一开始就笃定了要置宁毅于死地的厉天佑，他却是一直在思考到底如何才能有转机，厉天佑已经坚决成那样，哪怕将自己放在当场，恐怕也是死路一条，也正是因为这样的想法，他的脑中反倒忽然想到了一个奇异的念头。

十步一算宁立恒……这是他曾经打听过的，对于宁毅的一个评价，也是因此，在一开始，他抱有一线希望，或许自己没有办法，但这位在太平巷、湖州侧先后创造了奇迹的读书人能有急智，陈说厉害，用如簧巧舌打消厉天佑的杀人念头。可惜的是，从一开始，他所保持的，就几乎是一种已经绝望的光棍态度。

书生提刀，要跟人拼命。特别是在刘进那样激烈地骂出来，引得厉天佑一方猛然出手时，闻人不二基本上就已经没有这方面的想法了，果然只是书生式的拼命而已。鲁莽到这种程度，再没有让厉天佑清醒下来的可能，他心中甚至有些腹诽于刘进这样的愣头青坏事。然而到得此时，看见刘进以那般惨烈的形象换来的后果时，他才陡然间……愣了一愣。

先前在面对着虎视眈眈的十余人的情况下，那般坚决地去杀那名使枪的汉子，其实是不必要的。杀一个赚一个？其实根本不可能杀掉对方。宁毅在当时的出手，确实是毫无保留的、鲁莽的拼命。但假如说……他是故意的呢？

十步一算……闻人不二只能在事发之后看见的结果中推导因由，但假如世界上有这样的人，从一开始就看到了大概。几乎是以煽动式的手段将一切导向悲壮的方向，以拼命般的形式强硬地坐实宣威营以多欺少的事实，因为从战略层面上来说，恐怕唯有霸刀营，才是能让厉天佑真正忌惮的筹码，即便是在厉天佑已经豁出去的情况下，他还是以几乎蛮横的手段将厉天佑的忌惮一丝一丝的推高了，只是看到一个方向，便拼了一条命，硬生生的撕出一线生机来。

这只是他在心中陡然升起的一个念头，无论真假，或许都无法验证。但看着那个持刀而立，面对生死神情近乎冷漠的书生，他还是隐隐感到有几分战栗。即便是在身陷险地的情况下，他之前所想要安排的，是他身边的一名丫鬟，这样的人，不可能是真正轻漠生死的人吧。

不过即便已经有一线生机，再转念想来，这生机还是太过渺茫了。这时候真要评价起来，宁毅或许使得刀兵，有匹夫之勇，但从方才就可以看出来，他或许有几分手段，但并无章法，出力虽大，不过是与人拼命一口气而已。一般人都会怕他，但比之眼前这些人，终究还是要差得许多。

宁毅长久以来给人的书生形象毕竟是太深了，对于厉天佑这等想要杀他的人来说，他近期以来在书院中的一举一动更是了若指掌。擅奇谋、敢拼命、关键时刻又能冷静，与一般的书生文人已经极为不同，但即便如此，今夜他又怎能逃过这死局？

“我厉天佑……与你单挑。你今日能杀了我，那边可以活着从这里走出去！”

喝止了众人动手的厉天佑说了这句话，闻人不二心中咯噔一动，若是能在这里宰掉厉天佑，霸刀营与宣威营之间形成的后果就更加理想了，这种乱局之中，自己也更有可能将宁立恒以及那丫鬟小婵转出城去。他想到这里，却见宁毅的目光也朝这边悄然扫过了一眼。

“当真？”

不过接下来，倒是没有这样理想的事态发生，站在一旁先前被秦古来称为骆大侠的汉子开了口：“厉将军，我等皆在，哪有让主帅与人放对的道理。取这等奸人性命，让在下出手便是。”

旁边的人早就觉得有些丢了颜面，纷纷道：

“我来。”

“厉将军若出手，传出去我们还有脸活着吗！”

“这厮与我也有血仇，方才才认出他来……若要单挑，恳请将军让我出手！取他狗命。”

众人一番陈说，其中一名铁塔般的汉子陡然间像是想起了什么，出来请命。大伙也有几分疑惑，但随着他的说话，才知道当初方腊军队攻杭州，这汉子也是先遣入城的先锋之一，在城内破坏之时，曾有一名书生隔河朝他扔出了一枚石子，那石头未能砸中他，却将他身旁的兄弟直接砸破了脑袋，他此时方才认出宁毅来。

“既然如此，便让你来为你兄弟报仇吧！”厉天佑只是稍稍思量，做出了决定，“姓宁的，今日有怨报怨有仇报仇，你俩单挑，别说是宣威营欺负你！你若还能捡回一条命，我今日便放了你又如何？”他知道身边这汉子名叫汤寇，武艺虽然算不得身边最高的几名，但为人最是残忍好杀，不惧拼命，对上这虽然敢拼命的书生，确实再理想不过了。

“为你兄弟报仇？那谁为你杀的妇人与孩子报仇？”厉天佑说话间，那汤寇已经刷的抽出钢刀，朝宁毅走来，宁毅眯了眯眼睛，随后朝厉天佑道，“说话当真？你们不插手？”

“当、真。”厉天佑一字一顿地开口，话音未落，原本一直与这边对峙的宁毅陡然做出了令人意外的反应，他转过了头，拔腿就跑！奔跑之中，一张椅子被他飞掷而出，打灭了不远处天花板上燃着的灯盏。

厉天佑几乎笑出来，猛地暴喝一声：“下面的将士给我听好了，一只蚊子也不许给我放出去！有人要闯出去的，格杀勿论！”

这声音响彻全楼。他说让宁毅单挑，不过是全了一个不以多欺少的名义，并不是真的就会墨守成规，假如这宁毅以为他是迂腐之人，想要用大家都不出手的约定逃跑，外面的人便一拥而上将他杀了，他才不介意这个。

他暴喝声中，那汤寇也大笑一声直冲而出，别看他身形魁梧，此时追赶出去，就像是发射的炮弹，众人此时才只是刚刚反应过来，一只桌子被他掷飞出去，脚步声轰响如雷，转瞬间追往奔跑中的宁毅身后。宁毅猛地一跃，飞扑向前方的桌底，那汤寇一刀斩出，在桌上斩得木屑飞溅，身体也猛地将那桌子往前方撞出去，这张方桌撞上前方的方桌，宁毅在桌下连续滚了几圈，从那边站起来，将两张桌子用力朝对方撞过去，掀起第二张桌子飞砸向对方的上半身，那汤寇身形一滞，下一刻，却是随着刚猛的冲势将两张桌子同时撞飞！

刀光晃动，在空中爆出火花，仅仅是两刀，宁毅臂力不及，就已经被劈得连连后退，他选取的这边是障碍物相对多一点的方向，籍着周围的桌椅奔走，抡起长凳就朝对方头上砸过去，却被对方单手就挥开，长凳在空中就断成两半。

方才宁毅与刘进对那使枪汉子的出手，是在刹那间就到达巅峰的惨烈，看在众人眼中，无非是说话、打、说话的过程，双方划下道来，然后才交手，但到得此时，却是陡然展开，宁毅的逃跑和意图让众人有些不解，但随之而来的，已经是硬实力的对撞了，刀光飞舞，那铁塔般的巨汉疯狂迫近，书生终究只是凭着悍勇而已，转眼间，身上几乎被劈了一刀，长袍下摆被斩裂了一截，在不断飞退中躲得狼狈。

闻人不二却注意到，宁毅所往的方向，却是此时二楼中已经相当昏暗的地方，他又故意地打灭了那边的灯盏，也不知道是不是想要将周围化作黑暗，施展什么奇谋。考虑到宁毅望过来的一眼，他脚下却已经跟了过去，而在这边，厉天佑在冷哼当中，也挥手前行。

“围上去，莫让他逃了！”

十几人都一齐迫近了过去，他们倒不出手，只是缩小圈子，因为宁毅此时已经接近了四季斋的窗口，提防他不顾一切逃走。在那战圈之中，两人又拼了一记，宁毅踉跄后退，那汤寇一脚踢出，宁毅双手仓促一架，整个人飞向后方，轰然间，撞破了那边的一扇门，跌进四季斋的包间里。

此时外面的灯火不算明亮，这些靠楼层一侧的小包间没有点灯，里面更是黑暗一片，闻人不二陡然看见了机会，快步地朝一侧走过去，汤寇“啊——”的一声大喝就冲了进去，金铁交击的声音响了一次，厉天佑等人却是快步逼近了那破掉的门口，他本想喊一声周围的人提防起来，却听得里面传来汤寇的“哈哈”大笑。

“哈哈——”

笑声停止的下一刻，一颗圆球状物体自房间的黑暗中飞了出来，众人都是老江湖了，一看便知道那是一颗人头。一切都顺理成章，汤寇冲进去，斩杀了那宁立恒了，快走之中的最近的那名军士单手挥出，稳稳地将人头抓在了手上，脚步停住，下巴傲然地扬了起来……

第二七〇章 夜凉

马车行驶着，车里灯火摇晃，外间的道路上传来嘈杂的声响，偶有火光成队晃过，有人呼呼喝喝，令得马车减缓了速度。

醒过来的时候，楼舒婉还在车上，坐在一旁的，是兄长楼书望。看见她醒来，楼书望想要过去握她的手，但几乎是被她下意识地躲了一下，握变成了拍：“没事了吧？”

乍然醒来，记忆其实还留在晕倒的前一刻，她坐起来，随后却也反应过来，掀开车窗往外看了看，一队兵丁举了火把正奔跑过去，这里距离四季斋已经很远了，也不知道那边现在究竟成了什么样子。

“哥，你怎么能这样……”

“我知道你想的是什么，但宁立恒以来已经与我们家结了梁子，这梁子化不开，二来他已经惹上了大祸事……忘了他吧，你不该再跟他结识。”

“他……”楼舒婉放下车帘想了想，随后拧起眉头，抬高了声音，“他……不过是一点小事，二哥跟他的一点误会！有什么化不开的！”

楼书望望定了旁边的妹子，随后虽仍然是淡然的口吻，却还是抬高了些声音：“你二哥要杀他。”

“什、什么……”

楼书望偏过了头：“你以为家里人就不知道宁立恒还在杭州？你二哥看见过他一次，他最近突然奋发，到处结交，就是要通过关系，将宁立恒找出来，杀之后快。今日那娄静之也是他结交的人之一，是我介绍他们认识的……不过有今晚这桩事情，你二哥是不可能亲自动手了。”

“二哥他怎么能这样，他与立恒不过是些许嫌隙，要说到底……顶多是他见檀儿妹子长得漂亮，有些好感而已，有好感便要杀人夫君么！大哥……你、你也支持他……”

楼舒婉说着，有些不可置信，但楼书望语调淡然：“你二哥要杀谁，我不插手，但他是楼家男儿，要振作，我很高兴。我早知那宁毅所在，但你二哥要找他，能不能找到，我都不管，我倒宁愿那宁毅藏得久些，手段厉害些，你二哥遇到的困难越大，也能越成长些。我也早知道你与他来往之事……”

他的目光望向楼舒婉，这次看了许久：“宁立恒……与你以往来往的那些男人不同，你玩不起，驾驭不住的，有今日这事……忘掉他吧。”

“你……大哥……你是说我水性杨花……”楼舒婉在这方面其实敏感，说完这句，却是一咬牙，将手举了起来，“你们这些男人，二哥，说什么男子汉大丈夫，说什么宰相肚里能撑船，哪有为了这种事情就要杀人的！杀人啊！杀人夺妻，这是戏文里坏人才做的事情啊！不过是一件小事，国家都没了，二哥怎么能记这么久呢……男子汉大丈夫……”

她话没说完，楼书望伸手往旁边的座椅上猛地一拍：“你就是水性杨花！”他这些日子也已经累了，大概被妹妹的说话激怒了一下，不过这愤怒也就到此为止了，这位楼家大公子的目光随即平复，叹了一口气：

“可你是我妹妹，我也知道你的心性，与那些真正水性杨花的女子不同。当初让你嫁给宋知谦，家中对你有所逼迫，我知道你心中不愿。宋知谦管不住你，那是他的事情，我只愿你过得好。可是，你后来那样，真过得好吗？那些与你来往的书生，你当时真心诚意的待他，可哪一个不是随后就厌了……”

“人要知足，你想要配一个怎样的男人，我心中明白，可当时整个苏杭，若有那样的男子，我难道不会帮你找么？找不到啊，你心中想的那种男人，那些名门贵第里，或许是有，才华横溢文采风流又要与你相合的，脾气好又儒雅的……舒婉，可你不是什么才女，当时我们楼家，又能配得上那样的人吗？”

作为家中长兄，楼舒婉对楼书望虽然一向儒慕，但两人之间平时并没有太过亲密的感情，但此时听得兄长这样说起来，她眼圈几乎也就要红了：“那我……那我当时也说过，我不要嫁人啊，没有我喜欢的我不要嫁啊！”

“女子大了，怎能不嫁人！”楼书望说道，“何况……你刚与宋知谦成亲的时候，感情不也挺好的么。他出身是不算太好，但文采是有的，称不上不卑不亢，但当时也不会过分唯唯诺诺。当时他已是最好的人选，你又不需要嫁到什么高门大户，楼家能供你一辈子衣食无忧。家小些，不过分唯唯诺诺也就是了。你想要那种完全不卑不亢，什么都丝毫不在乎偏又能对你平等相待的男子，到哪里能找得到！”

楼舒婉咬了咬牙关：“宁立恒……就是……”她说完这句，随后又补充，“这样对檀儿妹子的……”

“他？”楼书望看了看她，“人家夫妻之间的事情，你怎会知道。他看来不卑不亢，实则傲骨铮然，你……驾驭不住他的。”

楼舒婉沉默半晌，幽幽说道。

“大哥你也说他好了。”

“我是说他好么？我是说你驾驭不住他，你现在或许觉得他温文尔雅之下不乏强势，就觉得你作为女子，不妨小鸟依人了，可你从小是从不得违拗的日子里过来的，过不多久，你就一样的烦了，这倒无所谓，不过如以前那些男子，你赶了他们便是，可这个……他的才学你会佩服，你会喜欢上，到时候只是他厌了你，你便连哭都没处哭去，你是我妹妹……”

楼书望说着顿了顿：“算了，我不该跟你说这些事情的。跟知谦好好过日子吧，没有什么日子是过不下去的。舒婉，其实你终究只是娇惯得狠了，人心不足蛇吞象、这山望着那山高而已。”

其实这些事情，楼舒婉本身未必就没有去想过，只是即便想到，又能有什么办法，她已经是被娇惯了这么多年了，岂是单纯想想就能变个样子的。

车厢内一时间沉默下来，过了一阵，楼舒婉轻声道：“那……立恒到底是惹了什么事情了啊，怎么那厉将军，要这么不依不饶地杀他啊……”

“他与石宝等人正面交过手，他杀了苟正、陆鞘、姚义、薛斗南，就像厉天佑说的一样，他的手上，有数千义军将士的血，舒婉，这些东西，你都没打听清楚吗？”

“怎么回事啊，他不过一介书生，如今管着做做账而已……”

“呵，一介书生……”楼书望已经笑了起来，随后方才肃容将他听说的有关宁毅的事情说出来，从太平巷的爆炸到湖州的一路逃亡，最终才只是因为运气不好被抓了回来……

“他这样的人，是你驾驭得了的吗？”

楼舒婉听着这一切，先是有几分错愕，随后却是睁着眼睛，身体都有些战栗起来。她此时才知道，宁毅平日的轻描淡写背后藏了些什么东西。对上石宝，或许还有方腊这边据说最厉害的佛帅，后来的一路逃生，将数千人的生死帷幄于掌间，翻手为云覆手为雨。她以前只在话本故事里听说过这些，却想不到，最近与自己来往的，竟会是这样的人物。

“那……”她想起四季斋上的情况，“他就算对上厉天佑，或许也不会……也不会……”这话说到一半，却也觉得实在不知道该怎么说，终于道：“那大哥你怎么还让二哥去找他麻烦啊，立恒他这么厉害，你怎么还能让二哥……”

方才的说话中，楼书望并未伪饰对宁毅所做的这些事情的肯定，不过此时却是看着妹妹笑着摇了摇头，又想是不怎么介意的样子。

“舒婉，这世上之事，有因人成事的，有因事成人的，但归根结底，都是两者一齐作用的结果。没了大势，本领再强，也做不出什么事来，哪怕资质一般，如果逢了大势所趋，有时候也会做出一番功绩……这世上哪有什么真正能翻手为云覆手为雨之人！你不过听故事里说得神奇而已，宁立恒当时与钱希文有旧，得了官府支持，他自己多少也是有些本事，而在一路逃亡途中，汤修玄他们走的都是这一路，你就相信事情都是宁立恒一个人在做？”

他吸了一口气：“就算他真有鬼神之能，此时到了杭州，他又能如何？今日厉天佑是下了决心要杀他了，得罪霸刀营也在所不惜，他兄长乃是厉天闰，马上就要回来，那霸刀营就算有实力，又能为他争取到哪里去！人家要不是下定了决心，能这样子过去四季斋？即便是佛帅，到了这等情况下，能打过一楼当兵的？”

“要到家了。”楼书望说着，拍了拍妹妹的肩膀，“别多想了，反正都会是这样，他没有活路的。”

“但……他既然能做到那些……也许有转机呢……”

“就算有，那也无所谓了。”楼书望回答，“你二哥还是要杀他，你阻不了的，还是说你真想因为这宁立恒就与家里反目成仇呢？”

楼舒婉有些沉默，她做不了这样的事情，只是在掀开车帘时，望了望四季斋的方向，楼舍自然是看不到了。她也知道不可能有什么转机，但既然还没有确切消息过来，她总还可以幻想一下有没有机会。或许还活着、或许还活着……但在更多的思绪中，她似乎看到立恒如今已经死了，宣威营扬长而去，虽然努力地不让自己刻意想到这些，但只要它们飘过思绪，她还是抱住了身子，第二七〇章 夜凉如水，时间赶不回宁毅还活着的方才的黄昏，她便也感到了寒冷，思绪在渺茫的幻想与无法可想的交替中渐渐变得麻木起来……

曾经在她未曾料想到之前，她认识了一个那样了不得的人物，但可能在不到一炷香以前，她看不到的地方，他已经死了……

*****************

另一侧，四季斋。

当先的那人拿起了手中的人头，空气都已经冰凉地僵在了那儿，稍后方一点，刘进望着这一切，也已经定住了，想要往前走，看得更清楚一点。

随后，传来倒吸一口凉气的声音。

“怎么会……”

“汤寇……”

“说什么……”

只是些微的声响，随后，众人望向那黑暗的房门里，因为在那人手上拿着的，赫然是那大汉汤寇的头颅。没有人知道这一切是怎么回事，后方的人甚至还没有看见那人头的样子。随后，却是厉天佑第一时间反应了过来。

“他有埋伏！”他抓起手中的刀，用刀背砰的打飞了顶上的一只灯笼，些微的光芒朝黑暗中飞进去，有人在轰然巨响中踢爆了已经破裂的房门。

后方众人还不清楚发生了什么事，但众人的反应，却已经说明了一切，厉天佑这边的人疯狂地往那房间冲过去：“抓住人！”“他有帮手埋伏！”

“那汉子竟死了……”

“宁公子把人杀了？”

这边第一时间的窃窃私语中，也是一片错愕，刘进看了看后方，又看看那边的人头，也在此时，房间里“轰”的一声巨响，光芒亮起一瞬，几乎将所有人都吓到。光芒回复之后，在那里面，有人缓缓地晃了晃手中火折子的光点，点亮了灯盏，他此时的语气，也没有了方才的冷硬，变得有些轻松了。

“我赢了吧？”

众人只是方才一愣，此时没有理会他，有人竟打穿了那边的墙壁，冲进另一个小包间里去。宁毅一手持刀，一手拿火铳，从那房间里走出来了，顺便擦了擦脸上的血渍。厉天佑双手握拳，他看着那房间里汤寇倒下的无头尸身，没有说话，随后只是狠狠一句：“搜！把他的同伴找出来！”

宁毅没有为此争论或反驳，他今天受伤虽然看来不重，但现在也已经颇为狼狈，只是那风度还保持在身上，看了看刘进，走到一旁的桌边坐下了。二楼上一时间一片混乱，众人是笃定他杀不了那汤寇的，火铳方才也没有在杀人时放，先前他将那周围都弄得昏暗，肯定是有帮手暗伏其中，此时也不争辩，就是要让厉天佑吃哑巴亏了。

到得此时，才有几分文人的风格表现在他身上，只要没有证据，旁人在理上终究是争不过他的，大家一时间议论起来，也都说他是有另一名帮手在，但相对于厉天佑带了整队兵来的气势汹汹，宁毅不过区区三人，又没有让人找出破绽来，这一手落在大家眼中，就委实显得漂亮。

也就在这小小的混乱里，另一个大家未曾关注的小插曲，此时也正发生在楼下。朱炎林方才就下去处理了，大家看着战况激烈，也未曾在意，就在大家仍在搜查的时候，厉天佑回过头来，目光血红地望向宁毅，他还没说话，一个声音从楼下响起来。

“天下风云……出我辈，一入江湖岁月催……”那声音是朱炎林的，他大概是在读一首诗，声音传来，并不大，但由于此时已是夜间，四季斋也空旷，楼上的众人，还是听到了。

厉天佑愣了一愣。

随后，大家看见厉天佑的一名幕僚匆匆从楼下上来，附在他耳边说了些什么。

如果是方才在楼下的，或许就会注意到，刚才在门口，有一名抱着一口长箱子，看来长得漂亮的女子与守在这里的兵丁发生了冲突，朱炎林随后下来了，大家说来说去，那女子道：“这里不是开文会吗？为什么不能进，欺负我不会诗词么？我也会的，写给你们看啊……”

然后那女子在门口的木台上歪歪扭扭地写了一首诗，朱炎林就念了。此时念诗词讲究抑扬顿挫，那诗作或许算不得上佳，但也颇有气势，朱炎林也被这气势感染，楼上的人便听得他有些迟疑的声音流畅起来。

“宏图霸业谈笑中，不胜人生一场醉。提剑跨骑挥鬼雨，白骨如山鸟惊飞！”

那诗作到这，可以说已经将江湖之中的森然气氛已经描绘出来，大家方才才经历了那场打斗，如今厉天佑等人在这边站着，宁毅浑身带血地在这里坐着，灯烛昏暗，一片狼藉……更是衬托了那诗的几分气象。有人从楼下走上来，脚步轻盈，目光疑惑，大家最先看见的，其实还是她抱在胸前的长长的木盒子。

朱炎林在下方慨叹“尘世如潮人如水，空叹江湖几人回”的时候，大家也看见了那少女的面孔，她长得很是漂亮，五官极美，但没有人认识她。她环顾了四周，似乎有些好奇，但目光之中，也没有太多的信息流露出来。

看起来，像是一个霸刀营的丫鬟……

厉天佑站在那儿，看了她好一会。

然后他面无表情地说道：“走。”

*************

呃，上一章章节序号打错了，是二六九章藏锋，没存稿，通宵码字码晕头，我可没有克扣中间二十章，哈哈。

第二七一章 看似收尾的街景

星光寥落，还未至子时，杭州城里，渐渐的便静下来了。

因齐元康叛乱带来的一阵阵骚动在此时还未散去余波，但逃散的党羽、负隅顽抗者们所引起的动静也已经被压在了极小的范围之内。城内的灯光熄灭到最黯淡的程度，倒是偶尔便有士兵走过街道，也有极少数还未曾回家的人匆匆回赶。虽然事情闹得有些大，但此时城内还未开始戒严，有些地方，士兵会稍作搜查，但还没到无人敢出门的程度。

四季斋上，宴席也已经散去，作为掌柜的闻人不二正在指挥着留下来的几名小厮整理着店面里的东西。今夜为大家津津乐道的或许不会是朱炎林所举办的这个文会，而只会是后来宁毅、刘进与厉天佑的一番大战。当那名抱着盒子的女子后来上了楼，厉天佑挥手叫上一众跟随的士兵就此离去，这一幕给众人带来了颇多的疑惑，不过当那女子随后也抱着盒子离开，楼中的文会，也就已经到此为止。

随后而来的大夫开始救治刘进，同时也为宁毅做包扎治疗。几名隶属于霸刀营的人物进来收拾残局的情况下，大家也就与朱炎林拱手告辞，由于在杭州城内与霸刀营打过交道的人不算多，大家与进来的这批人还是有些陌生的，顶多知道霸刀营经营着木料一类的生意，但此时也攀不上交情。若要推测一番，无非是这霸刀营来了人，厉天佑又吃了个哑巴亏，知道再纠缠无益的情况下，只好光棍地退走。

如果是在方腊军系中关系深一点，地位高一点的。会想到一些其他的事情。譬如那位过来只露了一面便走的女子到底是谁，例如先前下楼的朱炎林在最初时曾有一个想法，这名忽然过来的女子，很可能便是传闻中的刘大彪本人，但对这一点，他心中委实是不能确定的。无独有偶，即便是旁观一侧的闻人不二，也曾经想过这个可能。而后不长的一段时间里，他更是接到了城内传来的许多消息。

先前忽如其来的叛乱消息，雷声大、雨点小，只能说无论参知政事齐元康是不是真心叛乱，这次是上面首先定好了对付他的计划，而齐元康在随后被迫做出最后的反抗。但随后底定这一切的是属于刘大彪的霸刀营，此时留在杭州城内的军队，虽然霸刀营只有八百人，却属于方腊手下的中坚力量之一，只是霸刀营一向低调，不是属于中枢的一份子，也很难估量这支军队的重量。可以想见，一开始对付齐元康的计划遭到了霸刀营的反对，但在最后，刘大彪还是迫不得已的对此作出了首肯，她首先遣人向齐元康所在的街区送过去了一首诗，这首诗，与后来上楼的那名女子所写的，恰恰吻合，名叫《笑傲江湖》：

“天下风云出我辈，一入江湖岁月催。

宏图霸业谈笑中，不胜人生一场醉。

提剑跨骑挥鬼雨，白骨如山鸟惊飞。

尘世如潮人如水，空叹江湖几人回。”

在之前闻人不二所掌握的有关霸刀营不多的信息中，这位名叫刘大彪的女子，是没有这等文采的，这诗词也不知是谁人所做，对齐元康的一番作为做出了定调与感叹。而后，刘大彪率领霸刀营最精锐的一支力量强杀进去，在鏖战之后，亲手斩下了齐元康的人头。之后的一切，便只是仍在延续的余波了。

而作为参与此事一份子的宣威营，显然在齐元康死后也大抵得到了消息。在四季斋下，包围的士兵原本是不会允许那女子上楼的，但显然，在那女子写出这首诗词之后，宣威营的一名幕僚意识到了不妥，连忙上来告知了厉天佑，厉天佑也是因此愤然离去。这是闻人不二如今能够掌握到的事实，这期间，那女子的身份，也就成了今晚最受大家关注的疑点之一。

不过，闻人不二此时并未在思考这件事。那女子到底是刘大彪还是别人狐假虎威，这时再想也没有太多意义。这个时候，他正站在那遭到了破坏的小包厢里，仔细地检查着周围的一切。

这件事，在围观的朱炎林或是那四五十名文人士子、青楼名妓的眼中，并没有多少意义和疑惑，但对于在场的懂得武艺的许多人来说，近乎不解之谜。

汤寇被杀之后，无论是宣威营的众人还是旁观的闻人不二，都在第一时间寻找着那包间里乃至于周围的所有可疑身影。大家都笃定了，宁毅不可能斩杀那位名叫汤寇的汉子，以他的风格来说，最大的可能只是他在这黑暗的小包厢里设下了埋伏或是安排了帮手，但随后宣威营众人的反应虽快，却并未有找到任何可疑的痕迹。

闻人不二当时往那边靠过去，打的其实也就是这个主意，他要进到那小房间里，趁着大家反应不过来，斩杀汤寇。但后来事情发生得太快，他根本就来不及。退一步说，即便他当时想到办法进来，有心算无心，一刀砍下汤寇的人头他是可以的，但他也绝对无法在那样短暂的时间里，就逃出这房间去。

那么，当时在这房间里的第三人，如果说可能有……他到底是谁？

******************

夜风拂来，带着深秋的凉意。宁毅走在街上，评估着之前发生的一切，让自己的脑袋能够稍微清醒下来。

今晚的一场战斗，对他来说，也实在是在没有任何把握的情况下所做的亡命一搏，只要走错一步，自己或许就没了性命。这样的心理准备他是有的，但做完之后，心里还是会升起劫后余生的巨大疲倦感，先前的一切真是犹如梦幻了，若再让他做一次，还真不知道会变成什么样子——虽然他每一次都是这样想的。

打完之后，霸刀庄也有几人随后赶来，这些人地位不高，宁毅也只认识其中一人，是个木匠。自己受的伤不算非常严重，但刘进的情况却委实不妙，当下只能让大夫在附近的医馆就近治疗，自己则在确定刘进没有了生命危险之后准备散步回家，两名霸刀庄的人便也一路跟了过来，在这样的时候，也好保护他的安全。

平心而论，对于这些人的出现，宁毅其实有些意外。看厉天佑走人那干脆的架势，他此时也有些怀疑，那名只露了一面的女子，乃是未戴面纱又做了汉装打扮的刘大彪本人。但如果真是刘大彪，那么其后跟随她出现善后的，就算不是霸刀营的那些亲卫，也该是“杀人偿命欠债还钱”的八人之一，在这路上，他便也开口问了问。不过，跟随的两人却也不知道对方的身份，只道有人拿了块令牌找他们，他们方才也在附近，便连忙过来。

“不过那女人长得真是漂亮，如果说她就是庄主本人，我们也是信的。”

“背影看起来还真有些像哦……”

“要是让庄主听见我们这样议论她，可是会被穿小鞋的……”

“我觉得该是庄主身边的人吧，宁先生未曾见过？”

两人在旁边议论纷纷，刘大彪在庄里人的心中颇有威严，但平日里毕竟保持着距离，下面能见到蒙着面的庄主的人都不多，何况未蒙面的。正说着，一道人影出现在前方的道路上，两人看见，顿时都闭了嘴。

此时距离霸刀庄如今所在的细柳街还有些远，这条街道显得宁静，大大小小的商铺人家都已经关了门，但在不远处的街边，有一家店铺的灯还亮着，那是一家贩卖猪头皮之类卤菜的小饭馆，门外扎着棚子，此时那木棚之下的一张餐桌前，之前的出现的那名女子就背对着这边坐着，看来正在吃饭，那只长长的用来存放霸道的木盒，就摆在餐桌的一边。

“你们……先回去吧。”宁毅对身边的两人轻声说道。

“可是，我们若走了，你一个人……”

“那姑娘一个人就能把厉天佑吓跑，她在，我应该不会有事的……何况如果她真是你们庄主，你们就这样上去见了是没什么问题，以后要是吃排头，可不能怪我。”

这样说着，两人想了一会儿，便也点了头，从街道这边绕过去，只是走过去时偷偷看了一两眼那女子的容貌。宁毅从后方过去，他心中暂时是觉得眼前的女子可能不是刘大彪，不过身形看来确实有些相似，只是眼下的气质有所不同。

“大彪？”

他这样说着，在旁边的位子上坐下了，女子正在吃饭，看了他一眼，表情上没有拒人于千里之外，也没有分外亲切的神情。她长得漂亮，看来颇有富家千金的气质，脸上甚至微微有些婴儿肥，但皮肤并不显得红润，反倒像是劳累了一天颇为疲倦的样子，咽下了口中的饭，只听得她说道：“伤没事了？”

“不是很严重，谢谢了。”脑袋上扎了绷带，令得宁毅此时像个戴歪了帽子的阿拉伯人，不过相对于刘进，他终究是能跑能跳的，身上都是皮外伤，也没有出现脑震荡的迹象，作为自称血手人屠的剽悍武者，也就不必将自己看得太过矜贵了。

“既然没事的话，快点回去吧，今夜不太平，你不该一直呆在这里。”

“看起来应该还好了吧。”对方没有确认身份，宁毅只能看看那木盒子，的确是用来存放刘大彪霸刀的盒子，只是在霸刀庄，这样的盒子，横竖也不止一只，再看看女子显得有些白皙的脸色，试探着问了一句：“你受伤了？”

女子看了他一眼，随后道：“那就一起吃饭吧。”

桌上只有几样卤菜，但宁毅横竖也饿了，对这女子也有些好奇，自顾自地去向店铺老板拿了碗筷，盛了一碗饭开始吃起来。两人一时间没有说话，只是才吃了几口，不远处有一辆马车驶过来，不久之后，来人倒是证实了他心中的猜疑。

有八九名跟班随行，此时自车上下来的，是在四季斋中有过一面之缘的娄静之，他下了车，看见棚子下的少女，便微微舒了一口气，只是看见宁毅时，又皱起了眉头，随后，便走了过来。

“刘……大彪。还有这位是宁先生吧……我可以坐下吗？”一开始他对称呼像是有些斟酌，但最终还是叫了刘大彪，只是对宁毅，就纯属敷衍。宁毅先前看少女对他并没有多少驱赶之意，就留了下来，这时候，倒是微微有些头疼了。

娄静之与刘大彪之间，是有婚约的……

看来小两口是赶在这里相会，自己这样插上一脚，便有些不地道了。

他心中叹了口气，预备着要开口告辞，只是片刻之后，发生的事情让他发现，一切并非是他想的这样。

“我想起还有事，先走了。”

宁毅不是拖泥带水之人，说着，抱拳而起。旁边，刘大彪挑眉看了娄静之一眼：“你最好别坐。”又对宁毅说道，“你坐下吧，吃完再走。”她对宁毅的声音，却是柔和了许多。

纵然经历过许许多多的事情，对上眼前的情况，宁毅还是感到有些无聊。而在对面，娄静之看了他一眼，随后拉开身边的长凳，坐下了，便不再理会宁毅。

“我……知道了今夜的事情，只是碰巧路过，知道你心情不会好，所以过来看看……”

夜色安谧，书生的声音响起来，显得颇为温柔……

************

起来太晚，终于还是没到九号。

第二七二章 一波未平

第一次见到刘西瓜，是在少女十一岁时的夏天。此时想来，后来的两人虽然称得上世交，但其实并没有过太多可算亲切的交集，没有人知道的是，几乎从第一次见面开始，他便已经对这位少女惊为天人。

难以想清这一切是因为初见时那引人的皓齿明眸还是当初穿着白衣的女孩拖着大刀在树下挥来砍去的专注。当时霸刀庄是西南绿林最强大的江湖门派之一，而他的父亲娄敏中则是川蜀一带有名的大儒，两者看似并无交集，不过霸刀刘大彪与执掌摩尼教的方腊交情甚笃，而娄敏中当时也已经是摩尼教的高层之一，西南一地民风剽悍，父亲行走各处，看起来是大儒身份，实际上也是武艺不俗的豪侠，两家自来便有交情。

摩尼教、绿林、造反这些事情对于当时刚刚成年的娄静之来说并没有太多的关联，家学渊源，当时十六岁的他诗文出众，在父亲的保护下，堪称文采风流、风度翩翩。家中参与邪教甚至造反的事情他也是知道的，但并未看得有多重，因为再重的事情，他也自信将来能够应付得来。

这时候吸引他的主要是三件事：姑娘、姑娘、以及姑娘。而以他此时的素质，要任何姑娘也都是手到擒来，青楼女子无不对他青睐有加，大家闺秀也都为他倾心，即便是江湖侠女，有些也对他颇多仰慕——我们倒不能因此而苛责他什么，他倒也并非淫乱之人，只是作为刚刚成年之人，颇为享受这种感觉，也是人之常情。

人既英俊、有有才华，他说句话，对方便会细心倾听，稍许幽默，对方便抿嘴娇笑。第一次见到这女孩儿时，在他的想象中，大抵也会是这样的情形。他当时倒并未细想会对这女孩儿如何，只是心有好感，又知道大家是世交，过去打的第一声招呼是：“你好，你是西瓜妹子吧，我是你静之哥哥。”对方看他一看，觉得他是客人，不好斩人，收刀走了。

不久之后他就知道了这名少女对于自己的名字格外不爽的性格。此后的好些年里他都在想，是不是这个开场白搞砸了一切，女孩子毕竟都很记恨。有时候又想，她父亲随手给她起了个西瓜这样的名字，这些年来，不小心叫了的人肯定很多了，她为何独独记恨自己，多半在于——她在暗恋自己又不好说。

在确定自己很喜欢很喜欢这个不断长大的少女的时候，娄静之常常会这样想。

两人的交集当然不会止于那次招呼，后来他曾有过许多次主动说话或者示好，但对方的态度也仅止于对待“世兄”的礼貌。许多时候他也自认是健谈之人，绝大多数场合都能谈笑风生。不过，试想一个人在其它场合一开口，对方便会仔细倾听，或附和或大笑，在对着这个女子时，不管说什么，对方都只是礼貌的应对，时间一久，他终于还是会觉得尴尬。

在这段时间里，他曾听父亲说过，在他与刘西瓜小的时候，父亲曾有意将两人定下婚约。这件事原本以为是必成的，刘家再厉害，也不过是武人，能够配上娄家这样的女婿，必然欣喜。但后来几经周折，事情并未成功。两家倒也并未因此交恶，最主要的是因为刘大彪视女儿如独子，不愿意从一开始就定下女儿的命运。虽说如今世上都讲究父母之命媒妁之言，但刘大彪行事豪爽，不拘一格，他最为疼爱这女儿，会如此处理，父亲最终也只能表示理解。

此后两家常有来往，娄静之与少女的交情却并无进展。到摩尼教起事前夕，刘大彪被官府中人害死，小西瓜继承家业，却仍旧自称刘大彪。娄静之觉得自己能够理解，少女背起了父亲的担子，要替父亲扬名，这却并非是她自己的担子。想来也是，作为女子，又有谁真愿意抛头露面，与人勾心斗角的。

然后摩尼教暗中起事，父亲与之呼应，霸刀庄也加入进去，两人之间便有了更多的相见空间。如果这是两人感情深厚，他便可以直接去跟对方说：“你的责任，我替你扛起来，你嫁入我娄家，霸刀庄却仍然可以姓刘，我会替你将它经营好。”他是有这方面自信的。可惜这是两人还只是“世兄妹”的关系，他就只能偶尔与对方交谈，旁敲侧击地传递自己的情意。

但不知道为什么，在他来说非常诚恳的交流，每次都无法奏效，最终也只能认为是对方身为女子，却太过纯真迟钝，他倒是因此更加喜欢对方了。到了后来，他决定下一剂猛药，要对方真正考虑一下这方面的事情，便通过一系列的手法巧妙地将两人曾有婚约的言语散播了出去。

这时候义军内部圈子还是极小的，他与方腊等人几乎可以说是生活在同一个屋檐下，就算扎帐篷，也隔不了多远。小西瓜统率霸刀营，但她父亲去世之后，真正能为她操心的，大概就是方腊，消息传出不过几天，上面就已经在说两人郎才女貌极为般配，他知道方腊等人甚至已经动心撮合。

然而也就在这之后的一场宴席上，此时已经蒙了面纱不主动参与太多聚会的少女直闯大营，拔了霸刀对着他就是一斩，若非父亲当时反应迅速，拔剑挡了一下，而方腊、佛帅等人也都在场，恐怕他当天就已经被斩成两半。

这件事之后，就连方腊等人都不再好问对方对他的态度。好在父亲此后对霸刀营仍旧照顾，让他再度面对少女时不至于太过尴尬。许多事情一直百思不得其解，不明白为什么少女对他从来都是那种态度，现在想来，也只能归结于自己以前未收挫折，说话做事太过随性，那段时间的暗示，恐怕真的是太过过分了，引起了对方的反感。

他自知与少女之间的可能性恐怕不大了，但又告诉自己一切或许还能补救，毕竟那次之后，少女也不再拔刀斩他。总能弥补上一切，让对方真的认识到自己的好。特别是每次见到对方的时候，这种感觉又不由自主地涌上心头，今天在外面转了一圈，终究还是找到了她，故作意外地过来说说话。

“你原本……不必亲自动手的。这样是何苦呢，还有齐叔叔……”

作为接近方腊系统中枢的人物之一，娄静之虽然未任官职，却明白许许多多旁人不知道的事情。齐元康与刘家的感情一向是很好的，这次刘西瓜亲自出手，也不知她心中经历了多少的挣扎。娄静之叹了口气，倒也颇有几分沧桑之感，只是这话说完，少女古怪地看了他一眼，又安静地吃起饭来，宁毅并不清楚两者的恩怨，对方既然让自己做，他也就自顾自地开始吃东西。

娄静之笑了笑：“入城这么久以来，我一直没什么事做，在翰林院那边打转。听说你霸刀营那边……”

好友相逢，闲话家常，只是这话没有说完，少女抬起了头：“已经这么晚了，娄世兄还不打算回去吗？敏中伯伯该找了。”

她这几句话，倒是有着一般大家闺秀娴静端淑的样子，宁毅第一次看见这个，颇感有趣地旁观。娄静之看着她，好半晌，才叹了口气：“身边有家将跟着，不会有事。大彪，我虽然武艺不算高强，但也看得出来，你似是受了内伤。齐叔叔武艺惊人，你不可能全身而退，我只是好意，只是……”

他努力强调着自己意思的单纯，倒也显得诚恳。刘大彪似乎被他这种态度弄得有些累，吸了口气，却又说了一句：“走吧。”

娄静之坐在那儿，低头想了几秒钟，随后抬头朝宁毅看了一眼。他当然会意识到，自己走了，这里就只剩下宁毅了。先前娄静之并未将宁毅看在眼里，在方腊军系里，如果说有某个人真有可能跟刘大彪有些关系，在大家看来除了他或许便只有那一身蛮力的陈凡，宁毅再出色，终究无法跟陈凡相提并论。但到得此时，他还是有些忍不住想了想这个可能，宁毅有些叹气，拱拱手摆出一副下属对上主公的态度来。

到得此时，娄静之也才终于站了起来，迟疑一下之后，却有一名家卫到他耳边说了些什么，他看了少女一眼，再度坐下，这一次目光坚决：“不对，你已经受了伤，不回霸刀营，一个人在这里，到底要干什么？我不知道有没有什么危险，但若是家父知道，也必然不会让我就此离开。”

少女这次看着他，几乎是愣了一愣，眨了眨眼睛之后，缓缓说道：“娄世兄，宁先生也在，我与庄里人商议事情，并非一人，不过……”她沉默片刻，“我确实也在等人，原本希望他们不会来……”

砰的一声，侧面一根长枪飞过，将随了娄静之而来的一名家卫钉在了墙上。

这变故蓦忽而起，连宁毅都有些愣了，下一刻，人影在黑暗的街道上陡然出现，在几名家卫的前方，刺出黑暗之中的枪尖爆出点点寒光，破风声从上空降下。

宁毅还是坐姿，第一时间朝后方翻出去，他的武艺毕竟今非昔比，颇有长进，这一下退得也是敏捷，视野之中，少女还坐在那儿，反手一击，裹在衣袖中的拳头打在了侧后方支撑棚子的一根木柱上，雨棚轰然倾斜，娄静之坐在其中，还在发呆。

落地、跃起，宁毅抬头看去，由上方降下的人影挟着枪势，落入凉棚，漫天的木屑就像是爆炸一般的飞舞开来，而刘大彪以及拖起娄静之就冲了过来，将娄静之扔在了宁毅身边，随后转身挡在前方，双手将长木盒抱在胸前，看来竟像是个抱着古筝的仕女。

大街之上鲜血飚射，忽如其来的长枪将两名家卫直接刺死，一破头颅、一破胸膛，那人得手后便飞速退入黑暗之中，隐隐只能看见迅速移动的轮廓。这边挥爆了帐篷的那道身影沉入飞舞的木屑当中，随即枪尖一挑，朝着反方向轰然后退，而与此同时，有人朝着宁毅等人的后方飞快冲了过去。

来人大概只有三到四个，却隐约间形成了合围之局，娄静之扶着墙站起来，宁毅听他说了一句：“索魂枪……”他在杭州这么久，倒也听霸刀营的人说过，齐元康的家传绝学就叫索魂枪，只是齐元康既然被刘大彪砍了头，来的人自然便不是他了。脑中急转，他便也陡然明白了少女在这里的理由。

自己真是……凑的什么热闹，难怪她一开始让自己离开，自己根本如同娄静之一样的想岔了……

剩余的家卫不过六名，朝这边护卫了过来，而在黑暗中，有一名年轻人现了身，这人大概二十六七岁，身材高大，半身是血，脸上、手上都有新开的血痕。他就是先前从凉棚顶上降下来的刺客，这时候手中握着一杆长枪，看着这边：“刘西瓜，娄静之，你知道我是来干什么的。”

娄静之看着他，显然是认识：“齐、齐新勇，你们……你们还不逃，来这里干嘛！”

“未曾犯错，为何要逃。刘西瓜，你摈退所有人，是准备好了要受死了吗？”

淡淡的月光之下，风吹动了少女的裙摆，她抱着那木盒，却没有太多的反应，看了对方好久，方才说道：“我原本希望，你们今天不会来，他日你们若能重整旗鼓杀回来，我会以霸刀营会你们。齐家的事，是大家弄权的结果，我不知道该如何说对错了，但杀了齐叔叔，我很伤心。我希望你们能走，不过你们要来报仇……我也该给你们这个机会。”

她吸了一口气，垂下眼帘：“桃李春风一杯酒，江湖夜雨十年灯……我爹爹说过，江湖事，江湖了。齐叔叔的事，算是天下事，我们的事，就算是江湖事吧。几位齐家哥哥，我未曾入过江湖，但今夜愿以一人之力会会几位，我不会手下留情，你们能杀我，我无话可说，若杀不了，便请尽量逃命，自求多福吧……”

***********

推荐两本书：第一本何常在的新书《官运》，这本其实本来不需要我推的，老作者了，他是写传统文学出身的，功力深厚，大家可以去看看。

另一本是先飞看刀的《魔魂启临》，我非常非常非常喜欢他的书，YY书，爽文，很多MM，但又不无脑，很好看很好看很好看，也是新书期，请大家给他多一点动力……

第二七三章 血、火、刀、枪

夜风飒飒而过，黑暗中的道路边木叶轻响，血腥的气息弥漫开来，刘大彪抱着那长木盒站立在宁毅与娄静之的前方，安静得犹如抱琴侍女。

以摩尼教为首，方腊起事之时，当中真正为骨干的力量，大都是些绿林豪杰。虽说在这些人中间，山匪响马居多，真正为国为民的豪侠之流几乎没有，所谓江湖，也与后世金庸笔下的江湖颇有不同，但只要是绿林，有一大群人混的，终究还是有他们自己的规矩、路数，三五人也好，三五十人也好，小打小闹的，也有着属于他们彼此之间的生活状态。

这样的生活状态在方腊真正起事之时，就被打破了。往日里若有恩怨，或彼此奋起而战，或纠集朋友，灭人满门，个人的豪气勇力，在其中占了颇大的一部分。但其实之后，不是几百人上千人的阵容，就已经上不得台面，虽然偶尔也有互相看不顺眼的放对厮杀，在这之前，却往往要经过多达上千人的关系网的过滤，虽然性质上无非也是呼朋唤友拉关系，但这其中的复杂程度，远非之前几十人可比。纯粹属于个人勇力方面的影响，已经降到了一个极低的程度。

方腊军系之中，要动齐元康，这中间已经不涉武林之事了。齐家虽然猝然受袭，但齐元康根基是有的，甚至有着真正足够造反的力量，当他遭逢这突如其来的发难，虽然翻不了盘，但家中的子弟、麾下的将士一时间大家却无法完全扫掉。齐元康原本有五个儿子，被外界成为齐家五虎，这次乱局当中，他们有的被杀，也有的逃掉，会想着报仇，这是人之常情，但对于他们要报仇的对象，恐怕谁也不会真正担心。

刘大彪也好，包道乙也好，娄敏中也好，方腊也好，这些人不仅本身艺业惊人，而且谁的身边都有重重护卫。绿林小说之中，忠良之后要厮杀寻求，对上普通人，那是容易的，可若对方是官员，则往往难于登天，对方根本就不会将他们当成真正的对手。谁也没想到，以刘大彪的身份今天会站在这里等着他们过来杀自己。

自起事之前，霸刀庄就是天南武林第一庄，庄中数百人皆练刀，扩大至影响范围，能成军者数千。人数到了这个程度，他们在武林上的性质原就已经变了。偶尔有江湖名宿找庄主切磋无妨，你若与刘大彪一人有仇，人家几千人剁你，那还叫什么武林。少女当时还未长大，也从未闯过江湖，到刘大彪去世，她接手山庄，造反的准备都已经做好一半了。只是大家没想到的是，她虽未入过江湖，对于这些江湖规矩，反倒更要看重几分。

宁毅也是到此时才能明白少女的用意，他倒不至于肤浅到说什么千金之子坐不垂堂。真正这样做的人，其实是什么事情都做不成的。从这段时间的来往中看，少女原本就是这等性情，只是自己被卷入其中，就颇有些无妄之灾的味道了。他今日在四季斋上才从鬼门关走过一圈，此时头上缠着绷带，身上带着血迹颇为狼狈，但一时间，也只好拔刀出来。

略想了想，又拱手道：“在下血手人屠宁立恒，今日齐、刘两家的恩怨，在下愿意做个裁判……”

他话说完，没人搭理他。齐家来了四名刺杀者，唯有齐新勇完全露面，潜伏在黑暗中的或许还有。今天这样的情况下，就连娄静之都知道事情不可以江湖二字度之了，齐家的人如果在这里将江湖规矩，一旦军队过来，他们就是死路一条。此时这位左相公子脸色如看傻瓜一般的瞥了宁毅一眼。在场唯一重视宁立恒的恐怕就只有前方的少女，夜风拂过，双方僵持片刻，反倒是少女转过了头来看了他一眼，嘴角微微扬起，眼中有着清澈的笑意。

像是宁毅说的这个冷笑话，这时候反倒把她给逗笑了。

也就是在她回头的这个瞬间，齐新勇陡然握紧了钢枪，脚下一踏，飞快地缩近了距离！破风疾响，宁毅前方，少女还在回头笑，“咔”的一声，响起在她的怀里。

那一瞬间，她的手上也未见动静，只是那长木盒陡然滑开了盖子。下一刻，她也转过头去。

四周的天地在此时也都已经响起了破风声！

后方一根索命铁枪破空而来，飞向娄静之，侧面两道黑影悍然杀出。宁毅身前，装刀的长木盒被少女反手一掷，轰的飞过了宁毅身侧朝后方袭去，而少女的身影已经推着刀柄，炮弹般的投了出去，转眼间，冲向那持枪而来的齐新勇。

砰砰砰！像是打铁一般的巨大声响，随着金铁相交的火光爆起在长街之上。

装刀的木盒与后方飞来的钢枪一碰，碎屑飞舞，那钢枪也被反弹上了天空，一道身影从那边疾冲而来。长街之上，娄静之在宁毅身边拔出了随身的长剑，护卫他的六名家卫也在瞬间动了起来，从侧面冲出的两人当中有一人身躯高大，“啊——”的一声冲将出来，手中长枪化作一根三节铁棍，如同环抱一般直接锁住了六名家卫当中一名使刀汉子，推着他径直朝娄静之冲来，旁边同伴一杆大枪如灵蛇挥舞，将试图上来阻挡的家卫疯狂挥开。

宁毅朝一边的店铺靠，娄静之则试图与家卫会和，此时见对方第一时间冲向他，提着剑又赶快往旁边走，他手下家卫毕竟也有一两名武艺高的，一齐上前将侧面逼来的两人截住，顺便挡住了后方飞掷长枪过来的那人，转眼间战作一团，人影腾挪，长街上混乱不堪。

那使刀汉子原本是长刀与身体都被对方以三节棍钳制住，那人身材魁梧高大，一冲出来气势逼人，他被推得不断后退。但稍稍过得片刻，钢刀也就拼命挣扎起来，脚下扎起步子要与那大汉对抗，才这稍稍一停，大汉那张狰狞的面孔已经在他眼前放大，头槌轰的一下砸在他脑袋上，他脑袋嗡嗡作响，只觉得身体被拉得转了好几个位置，却是旁边同伴欲救，这大汉推着他做便做挡箭牌，将要反应过来时，腹中却是猛然一痛。

那随在大汉身边的少年枪法凌厉，看准这机会直接将他捅了个对穿，枪尖刺出脊背，在少年的咬牙使力中还朝着使刀汉子身后的家将逼过去。

这次随着齐新勇过来的不过三人，后方善掷投枪的与这使三截枪棒的大汉都是齐家的家将亲卫，齐新勇在齐家五虎中排名第二，随在那大汉身边枪法凌厉的少年却是齐家五少爷齐新翰。齐元康在造反之前原本有报效家国之心，前四个儿子分别以忠勇义节为名，到第五个儿子觉得家中尚武的孩子多了，这个将来要读书考翰林，因此以翰字为名。

不过五个孩子中，这齐新翰反倒是武学天赋最高的一位。他年纪尚轻，一手钢枪凌厉，军中向来称他是赵子龙第二，但此时家破人亡死了父亲，枪法凌厉中却是凶戾了十分，大吼之中推着那被刺穿之人转了好几圈，钢枪挥舞间，将那人整个腹部都给拉开，尸体倒下时形如腰斩。不过这人体内脏器在方才就已被绞得粉碎，人早死了，倒也不用受那种苦楚，只是漫天的肉屑鲜血横飞，将这长街附近转眼间就杀得如修罗屠场一般。

娄敏中虽然是左相，之前混江湖时也是文武双全的豪侠，此时他毕竟专注文事政事，前来投奔他的高手倒不是没有，但娄静之平日里也就是与人谈书论文泡泡妞，家里给他安排的护卫中高手却不多。毕竟真正投奔过来的人是想要干一番事业的，对于护卫一个公子哥的兴致也不高。这时候几名家卫里真正厉害点的不过两三名，然而齐家两名家将已是亡命之身，那齐新翰背负着血仇而来，横的怕不要命的，转眼间就已将他们杀得左支右拙，随即又被齐新翰刺死一个。

这次有娄静之在，齐家的人也不是单纯光棍地寻仇了，由齐新勇接下刘大彪，其余三人却是一开始就将目标定在了娄静之身上。他们倒不是真的相信娄静之与刘大彪有一腿，但一来由此可能，二来这种政治斗争，娄敏中肯定也是毁掉齐家的首肯者之一，三来娄静之若在刘大彪眼前死了，他们就算杀不得刘大彪，娄敏中也必然与霸刀营交恶，此时进攻娄静之的攻势凌厉无匹，反倒将持刀躲在一边的宁毅给空了过去。

毕竟血手人屠恶名不彰，齐家没人认识他。

这边在第一时间就遭逢杀手，鲜血飚射，险象环生，然而却只有刘大彪与齐新勇那边的战局，才是最为惊人的。

齐家五虎，齐新翰天赋最高，但毕竟齐新勇年纪大些，他闯过江湖，又经历过战阵，枪法刚猛沉稳，乃是在场四人之冠。他第一时间持枪冲来，脚步并不离地，却是快速非常，身形似箭，转眼间拉近了距离，破风疾响，俨如缩地成寸一般。那杆钢枪在他手中犹如灵蛇，枪尖并不平稳，却是如同灵蛇吐信一般在前方一个小圈子内不断舞动，转眼间就推过十余米。

这是无比老辣的一式中平枪，枪名中平，基本招式也是平平无奇，几乎每种枪法里都有，无非平举着当胸刺出。但这中平枪也是最为难挡的一式枪法，练到极处，随意一刺，胸腹肩颈都在范围内。齐新勇内劲极大，双手握枪，手不动，却已令得枪身籍着钢铁的弹性颤动起来，两人之中原本还隔着那破棚子，他身形一冲，刘大彪自那边投过来，便轰散了地上的木片。

“啊——”的一声，枪尖朝着前方刺出去，下一刻，火光激射，他前冲的势子在下一刻，就被硬生生的砸了回去！

金铁交击之声如同炒豆子一般疯狂响了起来，齐新勇当着正中刺出的森严枪势几乎在第一时间就被砸得偏离了中心。那刘大彪挥舞巨刃，原本沉重，但此时挥舞疾旋，竟是快速到了极点。她脚下穿着白色朴素的绣鞋，脚步飞旋中，裙摆如匹练般响动，身体与那巨刃卷在一起，背、推、撞、挥、劈，看起来就像是她拖着刀、刀也拖着她，飓风一般无法停止地舞蹈起来！

齐新勇想要稳住枪势，但根本不可能，枪声挥砸间，脚步止住了冲势，被逼得后退，那后退的势子越来越快，手中钢枪挥舞，却也是越来越快了，口中“啊啊啊啊啊——”的暴喝而出。

他使枪多年，又是得父亲亲传，对这大枪原本就是如臂使指，比起宁毅在四季斋上对上的那人还要高出几筹来，这时候随着那大喝声，全身的气力、经验都已经使了出来，那大枪在他的挥舞之中如棍、如鞭、如蛇，在这夜色之中，空气里挥出无数残影来。但那枪势随着时间越变越凌厉，他的步子竟也越退越快，处境也越来越不妙。

他那中平枪原本该是在中央一点转动，在第一时间便被砸开，随后口子也是越来越大，刘大彪的刀先是砍他枪尖，随后却是一寸一寸的不断蔓延，劈上枪声前端、中段，看起来，简直像是一只猛然砸进去的大铁球，而齐新勇的枪势，就像是暴风雨中陡然被吹得炸开的伞骨！无论这枪势如怎样的乱鞭挥舞，却无论如何无法阻挡那大铁球的去势。

倒塌的凉棚下还有桌椅，在第一时间就被碾过去的两人撞成了碎片。兵器讲究一寸长一寸强，但齐新勇手上的枪对上刘大彪的刀，转眼间就又退出十余米，优势尽没。齐新勇猛然间奋力撤手，侧身后跃，巨大的刀刃从他头上挥过，切下了一大截的头发，下一刻，刘大彪挟着巨刃从他头上扑了过去。他才微微起身，回头，就在丈余外的视野中，少女的身影呼啸飞旋，她脚步交替，裙摆、衣袂呼啸如舞蹈，但手中拖着巨刃朝着这边便是犹如惊鸿的一刀斩来。

轰的一声巨响，齐新勇整个人连人带枪都被批飞了出去，侥是他及时以钢枪抵挡，否则恐怕整个人就已经被劈成两半。但即便如此，虎口上一阵剧痛，都有将要裂开的错觉。若非亲自交手，恐怕谁也想不到，眼前看似身轻体柔的少女，会在身体疾舞之下，劈出如此恐怖的力道来。

娄静之这边一片混战，那边的巨响之中，宁毅朝着一边的店铺靠过去，此时那店铺棚舍已毁，但老板还在里面。这人能够在这等情况下还开着店，想来也有些关系，但遇上眼下的情况，也被吓傻了，躲在房间里不知所措，与宁毅倒是同病相怜。那边刘大彪一刀将齐新勇斩飞，身体也微微停了停，双手握刀就要前冲，也在此时，又是一杆钢枪自黑暗中刺了出来，直奔少女的后背。

这人先前躲在街道旁边的房舍里，此时方才出手，便是要籍着少女旧力已消，新力未生之时将她锁死，让她无法那样迅速地动起来——

第二七四章 抢风头

枪锋奔袭，直刺少女背后。

从一旁街边的黑暗中忽然出现的这道身影速度极快，枪尖疾刺，随后在空气中发出叮的一声响，却是少女猛然间一个错身，仿佛将手中巨刃靠到了背后。枪尖与巨刃一碰，紧接着，便又是几下蜂鸣般的金铁相交。

这人出枪速度快，却是点到即止，收发自如，看准了空隙，转眼间，将刘大彪逼得身形摇摆，施展不开。

霸刀营的刀法原本就不适合女子去学，只是刘西瓜聪颖，另辟蹊径，配合着内家功夫找到了极端的发力方式。只是她这力量因巨大的惯性积累而来，既然要求惯性，在应变之道上，就总会有些缺陷，她寻找到应变之法，依靠的是本身的天才以及从父亲那边继承过来的武道经验。不过，一旦真将她作为假想敌，大家首先想到的自然还是从这方面着手，毕竟并不是所有人都想陈凡那样有着怪物般的力量，能够跟这女子硬碰硬的。

能够凭着一把巨刃扬名，在方腊军中占下这样的地位，就说明在她的手中，即便是短板的一部分，都已经超出了别人的长处。然而一旦真能遏制住她的冲势，就意味着她这恐怖的刀法便被破了。

齐家之人显然便是明白这一道理，埋伏在此陡然杀出的乃是齐家的第三子齐新义，他的枪法并不像二哥一般刚猛，而是灵动老辣，如鹰击燕啄，每一击力量并不用尽，却只是照准刘大彪可能冲往的方向刺过去，阻住女子奔跑的方向。

少女自然也不会因此就无法应变，仓促之中，她拖着那巨刃，身形、脚步看来犹如醉酒之人一般，摇晃变幻，只是单手操控刀柄，便用那巨刃将刺过来的攻击悉数挡下。只是那齐新义人随枪走，如跗骨之蛆般跟了上来，想要在片刻间拉开距离却是不容易了。另一边，齐新勇也已经缓过气来，从另一侧挥枪冲上，刘大彪双手握住刀柄，猛地拖刀转身，那刀锋在地面上划出一道半圆的深痕来，齐新勇的钢枪挥在锋刃上，直划而下，在黑暗中拖出一大条的火光。

那巨刃在小小的空间里挥舞不易，当这两兄弟一齐围过来，少女的应对便已经不如方才那边迅猛。她躲闪招架，刀尖一时间却不再离地，每一次挥舞、推动，都在地面青石上刮出巨大的摩擦声。空气中点点火光，齐新勇齐新义两人一时间却也攻不破少女的防线，看起来，枪尖只是在那巨刃上不断徒劳地敲打。

宁毅如今的武学水准很难清晰地判断出这场战斗可能会有的走向。在他看来，至少刘大彪那边还是游刃有余的，倒是这边的娄静之，情势逐渐便变得不太妙，围攻的三人武艺明显高于娄静之的几名家卫，加上又都是不怎么要命的状态，转眼间，又是一名家卫被当中的大汉以三截棍打爆了脑袋。

此时围在娄静之身边的只剩了四人，娄静之本人也是有些武艺的，但在这等情况下，已经没什么意义，这边三人迫来，他提着长剑便下意识地朝另一边退过去。两边战场的距离不片刻就已经拉近。他的一名家卫意识到不妥，说了一声：“少爷，别往那边去了。”娄静之微微愣了愣，这一下，便不知道该走去哪里，在他看来，这边刘大彪与齐家的老二老三在打，还是刘大彪占了上风的。另一侧，齐新翰挥舞长枪，再度浴血杀来，要冲过四名家卫的防线。

那一边，正与刘大彪在战斗的齐新勇与齐新义陡然撤了枪，身体一晃，朝着娄静之这边就刺了过来。

砰的一下，齐新翰与阻挡的家卫一下硬碰，身体却是朝着刘大彪那边投了过去。

局势就是在这一刻，有了变化。

在场的形势原本是齐新勇齐新义围攻刘大彪，齐新翰带着两名家将取娄静之，而娄静之的四名家卫将他挡在了后方，但在这一瞬间，齐新勇齐新义撤回了攻击直奔娄静之，却在短暂的片刻中形成了五人齐攻娄静之的局面。这一边，刘大彪猛地挥起了巨刃，然后，局势再度变化。

齐新翰朝着她猛扑过来，齐新勇齐新义也是虚晃一招，再度奔向刘大彪，齐家的两名家卫中，有一人投出了长枪，那长枪呼啸飞过娄静之的身侧，朝着少女猛袭而去。这是齐家最为得意的投枪技“索魂枪”。

假作攻击娄静之，随后猛然围攻刘大彪，并不是什么很妙的策略，但仓促之中，这一切却如同经过无数次的演练一般。齐家几人的配合何其默契，娄家的家卫当中虽然也有人看出可能遭逢的不妙情况，但他们本就打得吃力，自然也无法施以援手。齐家三兄弟猛扑而来之时，空气中只听少女“哈”的笑了一声。

兵刃交错，这一瞬间哗的绞在了一起。长枪与巨刃的碰撞激烈轰鸣，从宁毅这边看来，在短短的一两秒时间内，那巨刃的纵横挥舞竟将齐家三兄弟处于巅峰状态的攻击都给迫开，投出的钢枪飞上天空，齐新勇、齐新义都在随之而来的死磕中退后了一两不，人影的缝隙中，少女目光冷冽，将手中巨刃回挥到极点，犹如绷紧了的弓弦。随后，是一记横挥。

巨刃呼啸、脱手、飞旋而出。齐新勇齐新义朝着旁边跃开，那巨刃飞舞的道路上，就连后方攻击娄静之的大汉都在挡了一下以后几乎握不稳手中的三截棍。巨刃飞向街道另一边的墙壁，轰的一声嵌了进去。也是在这一下之后，少女朝后方踉踉跄跄退了几步，她已经空了双手，还未及站稳，前方劲风袭来。

齐新翰悍然杀至。而在齐新翰的后方，齐新勇齐新义抓住了机会，猛攻而上。

这是唯一的机会……

无论是齐新翰还是齐新勇齐新义，这一刻都是这样告诉自己的。

长久以来，没有人看过刘大彪巨刃脱手后的情况。如同她自己说的，她并未入过江湖，这几年来，大家所能见到的她的出手，要么是在战阵上，要么是在方腊营前，霸刀营不讲道理也不愿意跟人扯皮的时候，少女就二话不说拔刀斩人，对于她手中刀法的凌厉，没有人能够有所怀疑。特别是在战场上掀起的杀戮，少女手中刀锋所至，足以以一破百，当者披靡。

然而，没有了武器之后，一切也就急转直下了。

在娄静之甚至于旁观的宁毅都有些错愕的目光中，齐家三兄弟攻势凌厉惊人，犹如一堵巨墙，转眼间，四人推出十余米的距离，长枪挥击、锋牙交错，已经将那娇小的少女淹没在怒涛般的攻势里。

在这边根本看不清那状况如何，但显然少女已经处于完全的劣势当中。不过，此时此刻，也只有在前方的三人，才开始意识到情况的诡异与不妥。

就在少女的身形狂退，衣袂翻飞间，隐隐的破风声开始包围住他们的攻击，然后，齐新翰小腿上挨了一脚，痛入骨髓，随后他侧脸避过一记破风声，衣袖带起的风力刮得他的脸颊都隐隐作痛，从他眼角一现即逝的，是一只白皙小巧的……拳头。

这只是一切的开始。

位于三人中央的齐新勇枪身被猛地拉住，朝着前方被拖了过去，少女如幽灵般地与他错身而过，一拳轰向旁边的齐新义，齐新义才仓促躲过，腹部上陡然一痛，这突如其来的一击几乎令得他肠胃都痉挛翻腾起来，随后，大腿应该是被对方足部一点，痛入骨髓。随之而来的第二脚踢在了他的胸口上，接着是肩膀，上天梯，少女的身体翻飞起来，下一刻，又再度沉入三人之间。

转眼间，齐新翰头上又挨了两拳，齐新勇手臂上被连续攻击，手中长枪被刷的扔飞了出去。三兄弟步伐踉跄，试图重振旗鼓恢复阵型，也是到得此时才意识到，眼前少女手出如风，打的竟是一套拳法，她身形迅速，出拳如电，但每一击的力道竟都让人感到痛入骨髓，配上擒拿手法，三人在这片刻间就如被卷入了飓风之中，踉跄迎击狼狈不堪，谁也想不到，少女失了武器之后，看来竟然比武器在手时更加可怕。

这三人毕竟也是战场中摸爬滚打下来的人，仓促之中，组织起攻势勉力抵抗，齐新翰被打中一拳，说了一句：“哈……咳……开什么玩笑……”

少女一拳砸在齐新勇的肩膀上，又是一击切对方手腕，目光冷漠中，话语也是淡然：“我早说过，我未入过江湖……”

齐新义长枪刺来，她侧身避开，转眼间朝三人挥出五拳，握住齐新义手中枪身一夺，随后将他连枪带人推向一边：“战阵之上，刀枪越重越占便宜，不过江湖切磋，显然并非如此……”

弓步直冲，挥拳之中，破风呼啸，肘击顺势下击，砸在齐新翰胸口之上，少年踉跄退后，吐出一口鲜血来：“这套小金刚连拳，我从小练起，从未用过，总不见得我刘大彪失了武器便会一无是处！”

语声清吒，虽然一开始听来平和，但到得后来，也已经微有薄怒与训斥之意。她先前挥舞巨刃对敌，其实犹有余力，现在看来，若不是旁边有个碍事的娄静之不能死，恐怕她从头到尾都不至于将兵器扔掉。

双方实力悬殊犹如天壤，此时还有大量兵将在外面寻找齐家叛党的下落，血仇眼看便不能报了。那齐新勇陡然间虎吼一声：“动手——”

砰——的一声巨响响彻夜空。

此时战局原就激烈，几人挥舞兵器，浴血而战，齐家三兄弟虽然趋于劣势，但仍然悍勇，死战不退。齐新勇陡然这样喊出来，所有人都已经提高了警惕，但谁也没想到，会响起这样的一声巨响。就连刘大彪都被吓了一跳，因为她陡然反应过来，这是枪响。

当初太平巷的那一夜，她就已经见识过这样的响声，后来也有过大量的了解，如果说在这个时候，宁毅朝着她开了一枪，她都有些怀疑自己是不是已经受了伤。然而下一刻，所有人都感到有些错愕，随着那枪响声，一道暴起的人影骨碌碌地滚在了地上，连续的滚了好几个圈。

大家都愣住了。

这个人是方才那店铺中的老板。

就在齐新勇大吼动手的那一瞬间，他就像是潜伏了许久的狮子，无声的、迅速地从藏身处暴起跃出，然后……落在了这枪声上，血洒长空，人就骨碌碌地滚出去了。

从他跃出去那一刻的气势，到随后的收尾，一切实在是有着太大的反差。齐新勇等人其实已经没有办法了，从方才叫出来的那一刻，实际上是想要出尽筹码，做最后一搏的，人忽然死了，这蓄积到最高的力量就发不出去。而在刘大彪这边，当然也被对方忽然的大吼吓了一跳，她是厉害的武学高手，立刻做出了警惕，但随后的这一幕，也令得她蓄力的一拳打不出去。大家都愣了愣，场面就尴尬下来了。

尸体滚啊滚啊，就停住了，血流出来，宁毅看着尸体，眨了眨眼睛，片刻之后，微微拱手：“咳，在下血手人屠宁……”

他话没说完，齐新勇退后了一步，说道：“走。”随后，几人未说二话，拔腿就跑，转眼间消失在黑暗中。

宁毅站在那儿也愣住了，风吹过来，觉得有些冷，他用手指抓了抓头发：“呃……怎么这样……”

他也不是故意的，条件反射而已……

第二七五章 牧羊女

今天夜里发生的这些事情，刘西瓜在这家小店单独等待着齐家的几人找过来，那么，假如说齐家的几人有一个消息来源，怀疑这家小店的老板，其实是一个相对靠谱的推测。

齐家的杀手来得凌厉匆促，娄静之等人固然再难分出心思来掌控全局，但宁毅却是在人心上花过一辈子功夫的人，会在这时候仍旧保留警惕心，并不是什么难事。那想法只是在心头掠过，他也只是对那老板保持着一两分的警惕心，更多的心思还是花在了前方的打斗上，但齐新勇的大喝太过惊人，他下意识地准备出枪，身侧人影暴起，这枪口就递到了对方的头上。

再是武林高手，这等情况下想杀刘西瓜，也是全力一搏，又怎么可能当得起火枪的一击。这边虎头蛇尾，众人吓了一跳，齐家几人也是勇决，见势不妙拔腿就跑，长街之上，顿时也就冷了下来。

刚刚才开始的自我介绍，人家没听完就跑了，实在有点不礼貌，不过横竖最近也没什么人真将他的血手人屠当成过一回事，反响冷啊冷啊的，也就习惯了。另一边，适逢其会的娄静之一行人伤亡是最为惨重的，不过人家来得快，去得也快，几人惊魂甫定，娄静之持剑的手都在颤抖，神情之中，犹有些不知所措。只有刘西瓜，在片刻之后收了那个摆出来甚至颇具观赏性的出拳姿态，与这边同样安静地站了一会儿之后，目光流转间，竟轻声地笑了出来。

“呵呵……哈哈哈哈啊哈哈哈……”

她从一开始就没有追击齐家人的想法，此时手背轻贴着双唇，望着宁毅笑不可抑，之后又将目光转开，大抵是宁毅最后的那个“血手人屠”逗乐了她。笑声不断，倒并不显得粗鲁，如山花如银铃，在这昏暗安谧的长街上传开了。

宁毅捂着额头，随后也是摇摇头笑了出来：“呵呵……呵……”

那边娄静之看着这在笑的一男一女，脸色稍稍变得有些难看，家卫过来询问他接下来改如何时，他一时间也不知道该如何是好。对面的少女笑得微微俯下了身子，再抬起头时，在脸上蒙起了厚厚的纱巾，片刻之后，她说了一句：“走吧。”去向侧对面的墙壁，双手拔出巨刃，拖着到了损坏的店铺前，抓起一截毡布将那霸刀裹起来，背在背后。整个过程里，少女没有再看那娄静之一眼，宁毅与她一道往回走去，远远的，得到信息的兵丁已经朝这边过来了。

火光从街口掠过，人声嘈杂，不一会儿，便又暗了下去。宁毅与刘西瓜所行走的街道偏僻，两人行走不快，少女沉默一阵，才又开口说话，声音道此时便有些沉了。

“……我家与齐叔叔，原本是世交，虽然不如与方伯伯那边走得亲近，但江湖相交，总是心照不宣的情谊。我本以为这交情会世世代代传下去，想不到会变成这样的收场。本来都是些江湖人，斗啊斗的，到头来，都只会说自己身不由己……”

夜已经深了，少女的脸遮在纱巾之后，看不见表情，不过她的话语低沉，本身也是自言自语的性质多过谈心。宁毅走在一旁没有答话，前方是一座小小石桥，桥边草丛花树都沉默在黑暗中，河对面的一个小院子里，照出微微的光芒来，乌篷船在桥下轻轻摇晃着。

两人如今的关系性质，宾主其实还是多过朋友，少女说过这段之后，大概觉得不该这样说太多，就没了后文。过得片刻，她轻轻地“唔”了一下，陡然举手捂住嘴，宁毅偏过头：“怎么了？”

她没有说话，只是朝宁毅挥了挥手以后，快步朝着前方跑过去，在那石桥的栏杆边站住，上半身微微俯了出去，看来是要吐，但随后只是轻咳两声。宁毅看见那身影摇晃几下，随后便朝桥下前倾过去。

少女此时背了一把重刀，俯身下去，止不住去势，却也是慢慢地前倾，她手已经垂落下去，随后双脚也陡然离了地，小腹压在栏杆上，跷跷板也似，远远看来倒是有趣。宁毅倒是看出她已经开始晕厥，恐怕还保留着一丝意识，双手挥舞了一下，但终于头重脚轻，朝着桥下的河水掉下去。

少女才掉出栏杆，宁毅也已经冲到，伸手抓住了绑系着巨刃的布条，少女的身体就在下方吊着。这样摇晃了几下，那布条看来也不是很结实，眼见便要断掉，下方的少女微微动了动，随后，一股大力带起了这一人一刀，宁毅手上一松，少女的身体在半空中猛地翻飞起来。

哗、轰两声，少女的身影在水面上翻飞了好几圈，一脚踢在了脱离束缚的巨刃之上，自己的身体朝着岸边投了过去。那巨刃掉落水中，溅起高高的水花，小河那边的堤岸边还有一小片草地，少女的身体掉在草地上，滚了两下撞上河堤。她迷迷糊糊地晃了几下，单手将自己身体撑起来，哇的吐出一口鲜血。

这血吐过之后，少女似乎就开始清醒了，半躺了一会儿，撕掉沾血的纱巾，朝后方挪了挪，靠着河堤坐了下来，深吸几口气，方才屈起双腿伸手环抱起来，蜷缩在桥边的黑暗里。

她的武艺再高，终究还是有限。有关齐元康的事情宁毅并不清楚，但想来眼前的少女惦记着往日的情谊，又觉得不得不出手将事情摆平，率兵进去杀齐元康，恐怕还是本着江湖规矩尽量单打独斗，送了对方上路，之后又辗转对上齐家方才的这轮杀手。她憋了一口气以全自己心中的江湖规矩，到得此时，内伤还是压不住了。

内家功夫修的便是一口气，这时候内伤积累吐出血来，就说明伤势已经很严重。宁毅绕了桥头走过去，跳下河堤，少女看了他一眼，轻笑道：“血手人屠宁立恒？在下霸刀刘大彪……请多指教了。”

“好说好说。”宁毅说了一句，靠在旁边坐下，随后低声补充道，“久仰久仰。”

“呵，是该久仰……那是我爹爹……我是霸刀刘西瓜……”她轻声说着，想了想，“要是被人听人霸刀切西瓜怎么办，别人听了会笑的……以后会有人说成西瓜刀刘大彪、西瓜刀刘西瓜，也许还有西瓜刀刘冬瓜，小时候我叫西瓜，有人跟我作对，就偏要叫刘冬瓜，刘冬瓜啊刘冬瓜……”

大概是松了一口气，也暂时地将肩上的压力放下，少女声音轻柔，回忆过往，调侃着自己。宁毅看着眼前流过的河水，道：“还有刘南瓜……如果叫刘北瓜，大家就得想想到底北瓜是什么东西了。不过只要斩的人多了，不过叫什么刀什么瓜，人家都是笑不出来的。我虽然叫血手人屠，但没什么武艺，就算名字再响，大家也不见得就会怕了。”

“血手人屠那也没什么响亮的。”少女笑起来，随后看了看他，“不过，说你没什么武艺的，恐怕也是看走眼了。虽然你叫了个这么难听的外号，但我大名鼎鼎的霸刀刘西瓜觉得，总有一天，你会名满江湖的。”

“承西瓜吉言了。”

“嗯……西瓜吉言……”她点了点头，随后重复着宁毅的这句话，渐渐笑了起来，压抑着声音，甚至还笑得用拳头在草地上锤了两下，好半晌，忍不住咳嗽起来，才调整了呼吸：“其实呢，今晚本来想要找厉天佑麻烦的，不过先受了伤，后来还有架要打，那事情就没办法去做了。如今你也杀了他们一个人，这件事情，便就此作罢吧，好吗？”

“嗯，原本也没想过要怎么样了，总不好咄咄逼人。”

“咄咄逼人……呵。”刘西瓜笑了笑，“没什么咄咄逼人的，当初方伯伯与爹爹他们策谋起事，与百花姑姑、七伯伯这些人，也都是时常过来，我当时每日练武，帮着爹爹处理庄中事物，指手画脚，他们问我，将来有什么大志向，我便说，将来要当个女皇帝，管很多很多人，那时候大家便说定了，若起事真能成功，便封我一个女皇帝当，只要是我看见的事物，都可以管。”

少女平日待人接物，虽然也有故作豪迈的时候，但内里偏执冷漠，有些近似于后世所谓三无少女的形象的，宁毅想着她十一二岁时便对庄内各种事物指手画脚的情景，倒也不由得好笑。至于女皇帝什么的，倒也好理解，以她如今在方腊面前的地位，若起事这能成功，霸刀营统御一郡一县，让她当个女皇帝什么的，也不是什么大事。

“厉天佑仗着他兄长的威风，就以为我说的话是假的，老是伸手试探。他总以为跟那些人之间的勾心斗角可以拿到我面前来，他总以为我也跟其他人一样。若不是有齐叔叔的事情，今晚他身边的人就要死光，不过说到底……厉天闰在，我终究还是没办法杀掉他，所以……便这样算了吧……”

她说到最后，话语里终究还是有一丝讽刺。厉天佑各种试探寻衅，以为今夜的事情还在分寸之中，却不知道其实已经超出眼前少女的容忍程度了，但即便少女在许多事情上可以蛮不讲理，她终究还是这江湖中的一员了，许多事情，是没办法从心所欲的，大概是想到了这里，她才说出这有些意兴阑珊的话来。

“其实我也没什么区别，人在江湖，勾心斗角……不过，我觉得我是很厉害的，我很会管身边的事情，霸刀营的人，日子过得比他们好，过好日子的人，比其他地方多。上下五百年，换了很多皇帝，其实差别就只是好一点点和坏一点点，你们读书人整天说的什么千秋、什么大统，没一点用……宁立恒，你说是吧？”

宁毅点了点头：“嗯，就是好一点点、差一点点、再好一点点、更差一点点的区别。”

见他点头，刘西瓜自得地笑了起来：“再好的皇帝，也只能管在世的百年，听说那些皇帝都想着自家几百年的基业，其实如果儿子太傻，世道就又坏得不得了。我看见身边的人过得好，我就开心了。有时候我觉得自己就像个第二七五章 牧羊女呀，羊圈里的羊肥肥的，我就很高兴，它要是生了病，我就会急得哭出来，我小时候养过的。至于我死了以后，那是他们的事情，想要过得好，得自己给自己挣命，我只是看不过去他们过得太苦，所以才养着玩的呢，才不是真为了他们，只是看不过去而已……”

宁毅听着这话：“这就是大英雄了。”他其实一早就知道，少女格局并不大，她整日里研究勾心斗角的法子，探究人心人性，与宁毅讨论如何管理一个寨子，为着用一些馒头米粮激起旁人的反抗心理而沾沾自喜，但她所真正在意的，也不过是这个寨子，与自家寨子周围的情况而已。看不过去别人过得太差，太不像人，所以才站出来做事，至少在宁毅看来，这种心情反而更显得真诚。

“我不是大英雄，身边没人哭，我就过得心安了。”少女摇摇头，沉默了半晌，“原本大家都是为了过得更好，让世道更加公道，所以才起事造反的，可不知道为什么，到了现在，大家都变得不一样了。以前那些当官的抢他们的东西，现在他们不光抢当官的，也抢所有人的东西，自己打来打去，就算方叔叔真的能成事，永乐朝跟武朝，又有什么区别呢？我以前就吃得上饭，这起事跟我又有什么关系呢，百年之后，总还会有人造反的……不过我也管不了那么多了，方叔叔起事了，我就能当我的女皇帝，管着我的寨子，寨子周围的人，也都能过得好些，千百年来，这就是最好的结果了吧……宁立恒，你是读书的，千百年来都一样，不会有更好的结果了，对吧？”

宁毅点头：“其实已经很好了。”

刘西瓜笑起来：“已经很好了，那就是说不够好，那你把话说清楚。”

星光寥落，河水呜咽，两人坐在这小河边，从方才的闲聊说到这里，宁毅觉得有些好笑，摇了摇头：“已经……差不多最好了，能当个牧羊人，也是挺好的。”

“你们读书人，说天地大同，整天想啊想，你就当闲聊，说一下啊……”

“天地大同。”宁毅笑起来，“哪有这样的事情，就跟你说的一样，是好一点和差一点的区别而已，几千年前，一百个人中间，有九十个人是奴隶，十个人享福，一路过来，八十九个人当农民，十一个人享福，这世界的进步，就是这个样子。所谓大同，是一百个人都享福，不过，就算在最坏的时候，也会有十个人享福，那么就算是最好的时候，肯定也会有十个人受苦的……”

“那我们现在呢？”

“打个比方，就是外面三十个人享福，霸刀营四十个人享福。外面能让四十个人享福的，就是好皇帝，只让三十个人享福的，就是昏君。从这里说起来，百分之三十的公平和百分之四十的公平，就是区别了。”

少女笑道：“五十步笑百步。”

“这世上的事情，就是五十步笑百步啊，能好一点点就是好的，那些说你做的事情不能让天地大同所以什么事都不做的人……”宁毅叹了口气，“都是蟊虫。”

少女沉默了许久：“宁立恒，你心里有想法是吗？”随后，笑了起来，“你是书生，书生都在想天地大同，你也想过，是吧。”

“没有，不过，确实有一个可能……”

“什么啊？”

“霸刀营里，有两个刘大彪会怎么样？”

“嗯？”

“你们两个人，谁让寨子里的人过得更开心，谁让寨子里的人过得更好，就能当寨主，让大家来选。”

“……我会拉拢分化，然后杀了她的……”

“如果每个人都可以当刘大彪呢？如果说我想当寨主，我就出来说，我可以比你做得好，我现在也做了一些事情了，大家都开始信我。接下来，天南总管也要出来当寨主，他也做了很多事……我们三个人，就让寨子里的人来选……”

“寨子是祖宗的基业，哪有让你们这样选的，如果这样做，就是要纠集人杀掉我了，我也会叫人干掉你们的。当初跟着爹爹的一帮老人都在，立恒你想当寨主也当不上。”

作为一个命题想过之后，少女仰了仰下巴，回答得颇为自得。

“可是是法平等无有高下，大家都一样是人，凭什么你当寨主，我不能当？”

“寨子是我爹爹挣下的，大家都一样，这也是我家的东西啊。你总不能说无有高下，我家比较富就要抢我家的。”

“……”宁毅有点无语。

“你没话说了。”

“无有高下，是人都一样，现在寨子是你家的，寨子里的人不是啊，他们聚在一起，都是为了过得更好一点，他们创造的价值……呃，生产关系上的东西有些复杂……”原本是信口一说，宁毅现在觉得有点头疼，接下来得扯一晚上资本论了，“可……说简单一点，把你家的寨子折现，你是大富翁，接下来，就只剩下大家在一起做事，一起平分赚来的钱。你是寨主，可以多分点，现在你是颗好西瓜，有良心，寨子里的人就有百分之四十的公道，你要是颗坏西瓜，你只知道贪墨，寨子里就只剩下百分之三十的公道了。”

刘西瓜抿着嘴笑。

“你要百分之五十的公道，那就得让大家都能说话，今年东西卖到哪里去，钱怎么分，不能你一个人说了算，有人监督你，到头来大家都觉得钱分得公道，那就是真的公道了，如果大家觉得不公道，明年你就不是寨主了。”

“没用的啊。”少女说道，“现在我是坏西瓜，我当了寨主，说寨子以前选来选去不好，寨子是我家的，都我说了算，谁不服的，全都赶走、杀掉，以后就都一样了。如果我是好西瓜，当了几年，下台了，只有几年的四十，坏西瓜一上台，就几十年都是三十了。”

“所以要有监督，三权分立，让寨主的权力不至于那么大，监督的机制，不能只有单独的一两层……最重要的，是要跟寨子里的人宣传，不宣传别的，就宣传是法平等、无有高下，让每个人都打心眼里去信，为什么是法平等，为什么无有高下，要有很多人研究，写一本一本的书，要让这些理念可以一代一代的传，就跟现在的儒家想法一样……公平公道不是说让所有的人都选，选了就什么都不管，当甩手掌柜……这五十步，不止是把权力从上往下分，同样分下来的，还有责任，如果人看到的只有权力，没有责任，五十步也是到不了的……”

“……走到这百分之五十的公道，就有一个好处了，如果我想要造反，我能拉起来很多很多人，我首先想的，不是造反，而是可以让大家选我当皇帝了。这样一来，就算过一千年，也不会再有人造反……”

嗡嗡呜呜的如耳边絮语，夜已经深了，不知什么时候，书生背起了少女，踏着黑暗朝回家的方向走去，口中偶尔说起一些乱七八糟的想法，宁毅讲的倒并不晦涩，民主自由这些，在后世满大街都可以看得到，他只是简单地勾勒一遍。当然也有些东西是他自己能看到的，想到的，后世在许多人歌颂向往这果实的甜美的时候，很少有人去说，从奴隶制到封建制到资本主义制度，从金字塔上层分下来的，固然有下层不断能够分润到的权力，它最需要的，还是下层能够扛起更多更多的责任。这个扛起公民责任的自觉，需要一整套完善的理论去支撑，让人真心去信国家是自己的，也让人真心去维护这些东西，后世西方的制度，是建立在一整套有关民主自由的理论上的，建立在他们的电影、小说、书本甚至于每一个人的眼神里的。文化与精神，才是一切的根源。

这些话语说到后来，少女就只是趴在他背上听着了，她的内伤并不致命，但也足以带来巨大的疲劳。宁毅此时身上也绑了绷带，沾了鲜血，两人一样的狼狈，此时看来，倒像是一对相濡以沫的江湖侠侣。宁毅的声音不大，安安静静的，他毕竟也是随口而说，只是细柳街在望时，刘西瓜抬起了头，轻声说道：“宁立恒，你想杀皇帝。”

宁毅沉默了一下，少女说道：“你想杀……武朝的皇帝，想杀永乐朝的皇帝，想要杀霸刀营的皇帝……你想杀所有的皇帝……”

“只是信口一说。”

刘西瓜趴了下去，随后便不说话了，到了霸刀营大门时，她趴在宁毅背上，竟然沉沉地睡了过去。他背了少女一路进去，看到的霸刀营士兵都有些惊疑不定，不一会儿，刘天南也带着人出来了。一行人一路到了刘西瓜的睡房，宁毅将她放在床上，此时大夫也已经过来，宁毅想要离开时，少女抓住了他的手。

她睁开了眼睛，看着床顶，目光之中，有奇异的光彩，平静而又坚定。

“宁立恒，我们明天就开始做吧。”

这话有些暧昧，但其中蕴含的坚决打消了大家可能往这方面想的念头。少女躺在床上，没有再说其他的话。由于医馆的老大夫过来，不一会儿小婵也来了，看见宁毅的状态，急得几乎要哭出来。

不过宁毅终究没什么大碍，他们在外面的院子里等了一会儿，待确定刘西瓜伤情稳定后，宁毅才带着小婵离开。出了那院子的院门后，宁毅回头看了看，目光有些锐利，也有些……悲悯。

一切都不可能实现。

宁毅是相信民主的优越性的，纵然他本身是个独裁的人，他甚至相信资本主义社会之后会有某个状态叫做社@会#主*义，当社会物资无比发达和充分，公平进一步得到推行，人们对于社会的参与度更高，那么它就无愧于社@会#主*义的称号。

但在现在，一切只是空谈。

在儒家法则无比强大的现在，人们做惯猪牛，习惯了什么时候都有“大人”来安排的此时，有关民主的思想就算发展，也需要上百年的洗脑才能让人信服，就像是刘大彪说的，寨子是她家的，你凭什么选寨主。去问此时世上百分之九十九的人，他们都会这样子去想。一个制度哪怕再好，没有文化是撑不起来的，因为人们压根不信，他们只要好处，却不参与。这一百年的时间，还不包括期间的利益倾轧、刀枪箭雨，特别是在东方，要跟儒家抢地位，会受到的巨大反扑，是所有人都难以想象的。

方腊没有这样的时间了，刘大彪也没有，甚至于武朝都没有。当有人无比虔诚地往这个方向去做，他们用力越大，到最后只会变成两个字：内耗。

刘西瓜是个很好的女孩子，如果可能，他希望她能有一个很好的结果，但眼下并没有其他的办法。方腊的造反不可能赢，按他所知的历史，这场造反甚至不如后世李自成、天平天国那般来得厉害。没有任何胜算的造反，当它越拖越长，只会令武朝的情况更加不堪，而在有秦嗣源、钱希文这样人物的存在下，已经做好了北上准备的宁毅，只能选择让方腊尽早的倒台。

在方才他并不算刻意兜售和煽动这样的思想，但长期培养的直觉还是让他往这个方向说了下去，只是隐约觉得说这个会对自己有利，他倒是并未刻意去想会有一个多么理想的结果，但最后还是变成了这样。

他不知道这事情最后会变成怎样，或许第二天醒来，这个聪明的女子就会放弃那不切实际的想法。但无论如何，这件事情本身倒不会给他带来什么好的或是坏的结果，事到如今，且做闲笔看看吧。

星光落下，城市的动乱刚刚停歇，武景翰九年九月初七的这个夜晚，就在一片肃杀与安谧混杂的气氛中，悄然过去了。谁也不知道，有什么东西就在这样的夜与梦里孕育，到最后，会变成怎样恐怖的一个庞然大物……

第二七六章 晨雾

凌晨起雾了，迷迷蒙蒙的笼罩了杭州这座古城内外，水路城墙影影憧憧，原野之上，三两丈外便看不清动静，偶有驶过的马车，速度缓慢，自行人的视野中如野兽般的现出，片刻后，又钻入视野另一头的白茫茫里，消失不见了。

睁开眼后这场触目所及的雾气暂时弭平了自昨夜而来的肃杀，将城内森严凝重的气氛分割在一个个仅是目力所及的小小范围里。城墙上增加了兵丁，但四方迷茫，清晨露重，三三两两的兵丁们也只是生起了火盆，围坐一旁聊聊昨夜的动乱、家长里短，偶有将领巡过，才又抖擞一下站起来。

城内重重叠叠的院落间，鸡鸣狗吠之声尚未响起来。早起的人们并未急着出门，燃起炉火，点起灯盏，在家中静待着事态的变化。悉悉索索的动静，窃窃私语的声音，不多时，便又被淹没在滚滚的雾气中。

位于细柳街文烈书院后方的那所小院子中，微黄的灯火已经亮了起来，卧室的门打开，方才起床、穿戴还不算整齐的少女跨出了门槛。回头看时，头上缠着绷带的年轻书生揉着眼睛也要跟出来，书生气质成熟稳重，但年纪毕竟不算大，此时受了伤又是一副没睡醒的样子，少女回过头去，嘟着嘴说了些什么，然后推啊推啊推啊的让书生回去继续睡。

暖黄的光影微微晃动，两人在门口僵持片刻，原本的身份是丫鬟，此时也身兼了侍妾的少女舞动手脚，理直气壮，表情却是颇为委屈。书生做了几个动作，表示自己身体很好，但理由似乎并不被对方所接受。过得片刻，书生有些无奈地拉住了少女的衣服，将她拉回房间里，少女微微愣了愣，原本有些嚣张的气焰陡然降了下去，缩了缩脖子：“啊……”

门被关上了。

“姑、姑爷……天、天要亮了啊……唔……”

无论偶尔出现的气场有多强，小羊终究还是小羊。沦入大灰狼手中的小绵羊会有怎样的经历难以一一细述了，衣服大抵是得再穿一次。这个过程中，我们的视野离开了下方的院落。雾气又重重叠叠地遮盖起来。远处黑翎卫如今所在的官署当中，名叫安惜福的年轻男子正坐在桌前阅读一份份归结上来的文书，也不知是已经忙了一个晚上还是方才才起床，当看见霸刀营、宁立恒之类的名字映入眼帘时，他才伸手挑了挑油灯的灯芯，片刻之后，又将那文告放在一边了。

城市的另一处院落里，锻炼完毕的陈凡赤膊着上身，将一桶冰冷的井水倒在了身上，热气自肌肤上升腾而起，他长长地吐出一口气。作为宁毅口中的无业游民，每日里除了锻炼和串门，其实没太多的事情可以做，他最近对于文烈书院的那帮孩子还在密切关注中。不多时，叼了个卷饼出门，经过隔壁院落的门口时，一片雾气之中才看见这家人院门四敞大开，里面的人进进出出似乎在焦急地忙碌着什么，隐约记起半夜时他们家似乎有人来问，大概是昨夜走失了家人。杭州治安不太平，他翻了翻白眼，这是安惜福的事，跟他无关了。

视野再回到北面的城墙，鲜血扬起在白雾中，挥出的刀光斩裂了兵丁的脖子，旁边，长枪在带出大蓬鲜血后破空飞掠，转眼间，在城墙外消失了踪迹。

人影是忽然出现的，速度迅捷如同过境的飞蝗，冲刺之中，各出刀枪，前方的士兵连声音都不及发出，便被收割了性命。冲来的人影出刀之后速度未改，在身影交错时方才将脖子被斩开的兵丁尸体抱住，将那尸体缓缓靠在女墙上，旁边的同伴绑系和扔出绳索，一行人迅速地降落出城。

城市一侧，此时永乐朝的临时皇宫中，朝会已经持续了一段时间。实际上，永乐朝成立之后的朝会并不是经常进行，义军并没有那么多讲究，各个头领之间随时都能碰面、开会，不过，就冲着昨夜的那场叛乱，今早的朝会显然是必要的。齐元康死后，空白怎么补，利益怎么分，这些早已决定好，但随之而来还有许多事情需要讨论需要确定。并不算冗长的议政此时已经到达尾声，退朝之后，方腊留下了几名大员共进早餐，皇后邵仙英也出来作陪，这就等同于家宴了。

“天下风云出我辈，一入江湖岁月催……我……朕听说，昨夜拿齐元康时，这是茜茜所作的诗？真是好诗……”

登基已有一段时间，不过在面对一些老兄弟时，方腊还没有习惯朕这类的自称，此时说起那首《笑傲江湖》，笑容之中倒是有几分讶异。一旁的邵皇后笑道：“我听了也觉得奇怪呢，这孩子平日里舞刀弄枪的最是厉害，想不到竟拿出了这样的诗词来。她有些倾慕有才之士我倒是知道……两位丞相，你们都是饱学之士，对茜茜也是熟悉了，你们说，这诗会是她写出来的么？”

在座几人当中，娄敏中祖士远都是饱学之士，略一沉吟，娄敏中道：“诗词之道博大精深，实在难以一看便知道为谁所作或不为谁所作。不过茜茜平时看来胡闹，实则是有大智慧之人，我想她不至于在此事上作假。”

邵仙英并非文人，又只将刘西瓜作为晚辈，问题问得随意，但娄敏中是老成持重之人，文人于这方面也看得很重，在这个圈子里，若有人因抄袭坏了名誉，往后是很难混的。虽然刘西瓜不在这一行里混，但他这时也只是做了个模棱两可的答复，倒是一旁的祖士远，待他说完之后，便笑了出来。

“娄相说的大智慧，在下以为确实如此，老实说，诗作其实简单中正，并未太过用典，也无太多晦涩词句，但当中胸怀气魄却颇为惊人，若非豪迈不羁之人恐怕是做不出来。老实说，我倒觉得，这首诗正和我们大彪姑娘的风格。霸刀营如今虽也招揽了几名饱学之辈，但正因饱学，这类诗作，恐怕反倒是作不出来，让人代笔的可能不大……”

这祖士远说完，旁人议论一番，坐在稍远一点的一名男子倒是皱了皱眉：“不过，这句宏图霸业谈笑中……是不是有点谮越了……”这人名叫高玉，官拜侍郎，为人颇有能力，但此时虽然被留下，在这批人中，资格并不算厚。他将话说出来，方腊在那边大手挥了挥。

“哈哈，有什么，宏图霸业谈笑中嘛，霸刀营这些年来干的，难道不是宏图霸业？哪，仙英，回想当初，小姑娘可是颇有野心的，要当女皇帝呢，朕也允了她了。她虽不姓方，但我视之如嫡女，将来总得许她一城一地的。高卿家，你这话可不要让她听见了，否则她拿刀追杀你，我可也保不住哦……”

高玉唯唯诺诺。旁边皇后邵仙英虽然笑了笑，随后倒是皱起了眉头，轻声道：“若这诗作真是小西瓜所作，听来……岂不是有些颓废么。什么宏图霸业谈笑中，不胜人生一场醉、尘世如潮人如水的……”

方腊愣了愣：“这么几年，大概是……这孩子也觉得有些累了吧……”

他说到这里，不免想起一路起事的种种经过，从刘大彪的去世，到昨夜齐元康的反叛，身边见过的、死了的各种人。名叫西瓜的少女自然也是看着这一切过去，然后慢慢长大了。只是有些事情，男子想来，心境自然与女子不同的。殿中熟悉刘西瓜的几人考虑了一下，倒是纷纷感叹：“茜茜也是长大了。”

随后，祖士远便说道：“说起来，咱们的刘家姑娘，也已经过了成亲的年纪了吧。”说这话时，他看了看一旁的娄敏中。

方腊也感叹道：“总是打仗，打来打去的，给耽搁啦……也没见过什么合适的人呢。”

邵仙英道：“哪里是没见过什么合适的人，不过这孩子心气高，也没见过什么属意的……说起来，咱们这些做长辈的，可也没怎么上心，大彪临死之时，将孩子托付给我们……夫君，你说……是不是也该给孩子物色个人了？”

邵仙英本身便是女中豪杰，当初是与方百花同管军中事物的，此时虽然当了皇后，但对方腊还是原本的称呼，在她看来，年近二十的少女要说累了，自然便是因为这么大了，却还没有夫家的缘故。方腊点了点头：“不过，该找谁啊，你这么些年，可曾见过她对什么男子假以辞色么，特别是这种事情，咱们若找来一个，被他抽刀劈了，传出去可怎么说才好。”

当初娄静之差点被一刀劈死的事情，他记忆犹新。不是说劈几个人有什么了不起，但女孩子家，总还是要名誉的，要真把相亲的男人给劈了，以后还怎么找夫家。说到后半，方腊倒是忍不住压低了声音。邵仙英小声说道：“陈凡如何？”

“两个人见面就打，不对路，你说是欢喜冤家吧，要是成亲了还整天打，谁看得下去啊……”

正说着，那边祖士远笑眯眯地插进话来：“娄公子如何？”

“谁？”

“哪个娄公子？”

“娄相的大公子啊。”

算不得太过正式的场合，娄敏中与祖士远交情又还不错，因此娄敏中只是叹了口气，瞥了他一眼：“祖相，娄家与刘家虽是世交，我也属意茜茜为儿媳，但犬子差点被砍死的事情你又不是不知道，何必又提出来笑话……”

“这可不是笑话。”祖士远笑道，“当初两人来往不深，茜茜呢，又是那种脾气，闹出事情来，是颇为尴尬，但这些时间的接触以来，说不定便已有了转机呢？我可是听说，茜茜昨夜遇袭，当时静之便在现场，有施以援手哦……”

娄敏中皱了皱眉：“有这等事？”

“静之回去莫非没有细说？”

前一夜齐家三兄弟刺杀刘大彪的事情，各处报上去的情报，其实都有些含糊，但主要的意思还是出来了的。刘大彪与娄静之并肩合作，与齐家齐新勇齐新义齐新翰率领的刺客厮杀，这期间也有说明，事情乃是刘大彪刻意安排，要以江湖规矩了却恩怨，娄静之适逢其会。无论是哪方面的情况，宁立恒自然是被略去了。

娄敏中昨夜便知道了儿子被刺杀的事情，只是消息来源不同，娄静之回家，自觉灰头土脸，当然绝口不提刘西瓜。娄敏中有大量事情要处理，知道儿子无恙当然也就松了一口气，暂时不再理会。倒是祖士远今早看见，脑中展开一番遐想，英雄救美也好，美女救英雄也好，长街私会还并肩作战啊，年轻小儿女之间，当然是有戏啦。他有意做个善缘，这时候便说了出来，将娄敏中也吓了一跳，他毕竟是颇为中意这个一手撑起了霸刀营的少女的，如果儿子真有希望，他当然也是乐见其成。

娄敏中态度暧昧，祖士远笑得开心，众人便也八卦起来，待到祖士远添油加醋地将昨晚的情况与自身的推测说了一番，大伙顿觉有戏，围绕此事你一言我一语的讨论了起来。

毕竟儿女是大了，也真得考虑成亲了，不是么……

第二七七章 晨雾（下）

鸡鸣三遍，天亮了，但院落周围还是白蒙蒙的，雾气萦绕，隔壁的灯点照过来，像是夜晚浮在树冠下的萤火虫，周围安安静静的还是没有多少动静，唯有氤氲缓缓浮动。

将木桶里的凉水倒进锅里，小婵往炉灶里放了柴火，拿了小蒲扇坐在旁边扇动着。被宁毅拉进房里之后又出来，她也已经再度穿戴整齐，但清晨时发生了这等事情，总还是让她感到有些羞涩，像是偷偷摸摸的感觉。不过，也只有在眼下杭州的这等情况里，她才能够感受到这等既害羞又温暖的滋味，若有一日离开了杭州，与小姐她们在一起时，她是再也不可能与姑爷做出这等事情来了。

以她对于苏檀儿的敬重，不至于因为自己与姑爷有了关系，便对小姐生出嫉妒的情绪来。但既然在这样的情况下，少女的心中偶尔也不免想想，自己确实是在这里独占了姑爷了，相依为命、相濡以沫，这种感觉让她觉得甜蜜，当然有些时候，也不免觉得忐忑。若是有得选择，恐怕连她自己也不清楚，她会想着这种日子快点过去呢，还是永远地持续下去。

纯以处境而言，眼下的一切看起来，其实都已经相当的好，有人的照顾，有人的关心，她在医馆之中帮忙做事，也认识了这样那样的人，周围的邻里乡亲对她也都有着不错的印象，有事会关照着她。相对于那些一直忐忐忑忑的被抓来的人，她与姑爷的处境要好得多，几乎已经被对方当成了自己人。不过，虽然一直恪守着丫鬟的本份，不去管太多的事情，小婵却并不是一个肤浅到只能看到眼前的一点点好处，在幸福当中就什么都不去理会的女孩子。

姑爷过得很不轻松。

这不轻松不时那种时时压在肩上的担子，并不是整天的劳累或是每日里皱起的眉头。但尽管在细柳街的这段时间里姑爷对于身边的事情都表现得得心应手，几乎将日子变成了悠闲自得，但只有小婵能够明白，隐藏在这表象后的，是怎样巨大地一种努力与谨慎，就像是在一片沼泽地上不断地步步前行。

在以往她曾经看到过类似的东西，但并没有如此清晰。她从小便被送入商贾之家，看见过许许多多的东西，这些商贾之家看来风光，但真正撑起了它们的，是家中少数的真正懂得努力的人，如苏老太公、如苏伯庸、如同小姐，他们并不是在某个时候发出一个厉害的、如同天马行空般巧妙的命令就能将事情做成，就能挽狂澜于既倒，真正支撑起这些的，是一个个白天的奔走，一个个晚上的操劳，处理一件件的小事情，思考、谋划，一个数一个数地看着账本然后计算。有着这样努力的人，可以做成事情。

不过这毕竟是一个崇拜文人的时代，她曾经看见过小姐这样的努力，但心中更加憧憬的，自然还是那些指点江山的名士，在话本中、戏文里，他们一句话就能挽狂澜于既倒，一个计谋就有回天之力。这样的人，是何其令人羡慕憧憬，曾经姑爷进门，她以为对方并非这样的人，有一段时间，她又觉得，姑爷便是这样的人了。先时的尊敬与分寸变成后来的贴心与恋慕，但直到来到杭州的这一段时间，特别是两人之间有了肌肤相亲之后，她才能更加清楚地看到那之后蕴藏的是什么，也更加能让她感受到其中的力量。

一般人的努力，可以从荒山上开出一条道来，当有巨石拦路，那些计谋与对策，可以让人绕开这巨石，但若前无去路、后有追兵、无从绕道，刚烈之人或许会像那钱家爷爷一般在巨石上撞死，却只有一类人，能够在这里安静地、专注地，甚至是带着笑容讲那巨石一寸寸地凿开、挤开、不顾一切地推开，她不知道该如何形容，或许那就是她以往曾听人挂在口中的“男人”。

如今这两个字有着更深的意义了，因为姑爷现在也是她的男人了。

从被抓回来，住在这里开始，姑爷的脸上没有表现出焦躁的情绪，没有过焦急的激动，平平淡淡地教书院中的那些孩子，每日里早晚例行锻炼，跟周围的人敦亲睦邻，有时候坐在屋檐下看书，与她聊天，安慰她，云淡风轻地说笑话，有时候，他甚至劈柴、打扫院子。但尽管一切都表现得自然，她却毕竟是姑爷的身边人，能够看清楚，在这背影后方，姑爷的手其实还是握得紧紧地。

每日里的锻炼，其实姑爷都是加重了负荷的，看起来，简单的跑来跑去不出细柳街的范围，但距离算来却比在江宁时长了几乎一倍。在监视松了一点之后，姑爷就已经在手脚之上绑了小小的沙袋。她知道这是锻炼身体，却并不知道这样的锻炼有什么用，最初的几天里，沙袋没有弄好，甚至将他的手脚都勒出血来，他却只是保持着那云淡风轻的样子面对所有人，只有在回来之后，到浴室冲洗之时，她偶尔能看到他在其中做一些稍微舒缓的动作，呼吸急促、全身汗如雨下，那时姑爷苦苦支撑的目光，真的如同……老虎一样，当然那种目光她是不怕的，因为看见她了，他就会平和下来，她知道，姑爷就算真是老虎变的，也不会吃掉她。

这类画面她只看过几次，每一次都只是四野无人的时候，在姑爷的脸上一闪即逝，两人之间，也没有认真地谈过这些。她知道姑爷不会跟她多说这些。但她知道了，也就够了，她直到姑爷与这些人来往与那些人来往，教书、做事都只是为了让周围的处境更加宽松一点，她也直到，自己如果能得到霸刀庄更多人的认同，姑爷不管要做什么事，也就会变得更方便些。她便也一直都这样做着了。

在医馆的时候，她一直都很勤劳，表现得很开心、很讨喜，这固然也是因为她的本性如此，可其中的心情，是不一样的。

有时候她想，姑爷或许也从她的眼睛里，看到了她这样做的原因了。姑爷最近与那楼家的小姐来往，若是以前，小婵会很不开心，也会很担心，但现在，她却没有这样的心情。当然偶尔的抗议是有的，有时候絮絮叨叨地抱怨姑爷不该与楼家的小姐来往太密，可是在她的心中却明白，姑爷并不会喜欢上这楼家小姐，不管发生任何事情，姑爷心中还是保持着清醒的。

昨天晚上看见姑爷受伤，她就哇哇哇地哭出来了，姑爷劝了好久她才停下来。今天早上醒来，她希望姑爷能够稍稍休息一下，姑爷便只说伤并不重，后来还将她拉进了房里……她的身子已经是姑爷的，任何时候姑爷要她做任何事她都会觉得开心，可是今天早上，当她赤身裸体躺在姑爷前方时，曾有一刻，她想要哭着让他停下来，可是在那一刻，她又觉得心中只有满满的幸福。

那真是不可思议的心情。因为她知道，即便在这样的时候，姑爷也只是想着跟她说没事的，想要安慰她。

离开房间后不久，姑爷就又开了门，出去跑步了。她在这边听着，却没有再出去看看，想着这些，少女陡然间用手背捂住了嘴，“呜”的哭出来了，眼泪簌簌而下。

除却昨晚，平日里只有在这种四周无人的情况下，她才能够哭出来，哭完之后出了门，她还得开心地做事的。

杭州是海。

光芒晃动，她并拢双腿坐在灶前，火焰袭来，却让人感觉到思绪中的寒冷。温暖并不来自那火焰，它从身体内侧涌出来，由内而外温暖着身体，这温暖一边连接着她，一边连接着此时奔跑在那片晨雾中的书生，如同两团光点，距离的远近挡不住那光芒，真正依靠在船上的，就只有他们两人而已。

片刻，小婵擦了擦眼泪，挥着扇子微微露出一个可爱的笑脸，然后站起来去查看锅中的水了。

这一天，才刚刚开始呢。

****************

姑且不论小婵的心中所想，对于宁毅而言，发生的事情没有太多值得称道的，一切无非尽力而为，他的能力只到这里，如果说有什么人可以在任何时候都游走于危险之中轻松愉快游刃有余，或者在一辈子的任何时候都能算无遗策大杀四方……这种人也许是有的，只不过他比不上而已。

昨夜的伤势不算重，那是以武者的标准来判断，作为普通人，身上有各种刀伤剑伤，脑袋都开了口子，也是不轻的。没办法做太强烈的运动，只是适当跑跑，配上内功刺激身体，争取过量恢复而已。这场大雾看起来到上午都不会散，但跑上一阵、走一走，视野中的人也就多了，途中遇上霸刀营八大金刚——这外号是宁毅帮取的，乐观心态而已——之首的杜杀，这家伙平日里话不多，与宁毅虽有交往，但比较严肃，不过这次倒是主动朝他拱了拱手：“宁先生，今天不休息一下？”

“哦，稍微动一下有助恢复。”

宁毅如此回答，那杜杀正与身边人寒暄，便介绍一番：“戚兄，这位是……人称血手人屠的宁立恒宁公子，立恒，这位是……”

那人的身份没什么好记的，令宁毅有几分惊奇的是，对方竟然介绍他血手人屠这个“匪号”，心中好笑，随即拱手以江湖人的姿态应对，双方告辞时，杜杀又拱拱手：“宁公子，昨晚的事情谢谢了，我等欠公子一个人情。”

又走得一阵，遇上刘天南与阿常阿命，打过招呼，问及刘大彪，刘天南点头道：“庄主无恙，已经醒来了。”醒来了，便是说没有生命危险，但显然还下不得床，“待会用过早膳，宁先生再去看看吧。”

待问及刘进时，阿常的脸色则明显有些不好：“能不能好尚未可知，就算好起来，身手也废了大半了……当然，能好起来才是最重要的……”

一旁阿命表情则没什么表情，他真名叫郑七命，在平素为人处事上，他的搭档阿常相对平和，他则颇为凶戾，习惯用刀说话，但对庄里的人却是非常和气。偶尔会板着脸去给小孩买糖吃，就是不怎么笑。刘进既然在阿常手下学刀，自然也受过他的指点。这时候他的脸色比平时竟然平和冷漠了许多，只是看了看刘天南又看了看宁毅：“什么时候去找厉天佑麻烦，记得叫上我，杀人的事情你不用动手，我都能做好，叫我去就行了。”

这话是对宁毅说的，他与阿常跟了宁毅一段时间，知道宁毅是有些本事的。只是话说完，宁毅看了看刘天南：“这事不太容易吧……”

刘天南也皱起眉头：“什么时候说过要去找厉天佑麻烦……”

阿命便也皱眉看他：“管事的，刚才不是你说要与立恒商量找厉家麻烦的事？”

刘天南在霸刀营管的事情多，类似阿命这种熟人便都随意叫他管事的。方才阿常阿命大概就是在于他谈这事，这一下，宁毅也望定了他，不知道他刚才说了什么。虽然说霸刀营平日里不吃亏，但在厉天闰要回来的现在，要说这边真硬气成这样，他得承认自己真是有些意外的。

刘天南看了看两人：“只是说跟他商量一下断厉家的几门生意，让他们吃几个亏而已。也免得让厉天佑觉得他哥哥要回来他们就可以在杭州城横着走……你们还真以为能杀他？”

阿命冷笑一声：“那也不是很难。”

“不是说难不难。”刘天南稍稍抬高声音，“这事情你收得了场啊！？”

阿命吸一口气，片刻后又吐出来：“知道了。”随后拍拍宁毅肩膀，“听说你昨晚杀了个叫汤寇的？不错。”

说到这事，阿常便也微微露出了笑容：“我听说过，是个疯子，武艺还是可以的。”

宁毅便笑着谦逊一番：“呵呵，对方身手确实厉害，我也是打到那个程度，一时间收不住手，就杀了……”

他说到这里，阿常已经露出了沉思的神色：“倒是不知道躲在房间里的那位兄弟是谁，能一刀斩了汤寇的头，倒不算什么难事，不过在那么短的时间内要离开房间又不被人看见，轻功真是出神入化……”

阿命也点头：“我也已经听说了，房间封得严实，说是没有密道暗门，外面又有士兵围守，出去确实不易。不过下面防御的重点不在这里，机会估计还是有的……”

宁毅眨了眨眼睛，随后翻了个白眼：“喂、喂喂，我还在这里！高手过招收不住手是很正常的事情！当时周围没有光，他又不清楚环境，我跟他性命相搏，蓄谋已久一刀就砍了他的脑袋，这叫勇猛机智，什么机关暗门……你们两个，有种过来单挑……”

阿命仍旧是一副淡然的表情：“他不肯说。”

“那就算了。”阿常笑了笑，随后拍了拍宁毅肩膀，“好好养伤，昨晚的事情谢了，有用得上的就出声。”

两人告辞转身，声音传来：“一刀砍了头，听说还飞了出去，使的该是刚猛的刀法……”

“若是你我在里面，使的霸刀，可以出一招斩却云山，最是刚猛……说不定是庄主……”说话间，旁边一位名叫刘元芳的武者也正好过来，被两人拍了拍肩膀，“元芳，此事你怎么看？”

“今早也已经听说了，我觉得此事必有蹊跷……”那刘元芳回头看看宁毅，嘿嘿笑笑，虽然有善意，显然也不信真是宁毅斩了那一刀，三人说着，在晨雾中走远了。

“我去……”宁毅望了那边片刻，待三人不见了，方才偏过头去盯刘天南，“你不会也这么想吧？”

刘天南笑眯眯的：“庄中还有些事情，先过去了，庄子里的生意，哪些可以跟厉家断了的，立恒且先想想，此事不急。上午无事，立恒去看看庄主便可回去休息了。”

他说完，拱手离开，宁毅在那儿站了片刻，“哈”的耸肩一笑，随后摇了摇头，朝回家的方向走去。霸刀庄有意与厉家发生些摩擦，这算是好事一件了，在各种生意上下手，也正好是自己的强项。只要让厉天佑吃几个小亏，对方兄长又已经回来，肯定咽不下去，双方再起些摩擦，自己将小婵引入乱局，然后再拜托刘大夫帮几个忙保小婵周全，要将人送走，问题是不大了。

当然，这件事必须慎之又慎，若只是要制造表象，等到双方摩擦起来，自己做些操作让霸刀营内部也感受到厉天闰的压力，接着带小婵出去，自己把小婵打一顿就说是遇上袭击，反正厉家百口莫辩，应该也是可以的。

想到要将小婵殴打一顿，他撇了撇嘴，一时间倒也有些哭笑不得起来。不过这是目前最不冒险的一个手段，暂时也只能这样子定下了。

就当宁毅在街头完善着逃跑计划的同一时刻，霸刀庄主院的宅子当中，名叫刘西瓜的少女已经醒了过来，她盖着白色面料上缀了淡红小花的杯子，身体虚弱地倚靠在枕头上，目光呆呆地望着窗外的雾气已经很久了，她很少有着这般虚弱的状态，也很少有人真正看见她的脸，此时在这敞开的窗口前，那因虚弱反倒显得更加白皙的脸上像是笼罩上了一层光芒，露出一重惊心动魄的美感来。

许久之后，她转头回望上方的屋顶，轻轻地……闭上了眼睛。

她又安静地睡去了。

也是同一时刻，一支举着“厉”字大旗的军队搅乱了杭州城北面的雾气，蹄声踏过田野河流，开始要警醒杭州城内这一段时间的宁静。

方腊麾下四大天王，镇国大将军厉天闰，距离杭州，十里！

*************

虽然上一章没有编成（上），不过这章还是加个（下），哈哈。一来两章都是同一个氛围里的事，二来……我懒得起名字啦！！！

最近似乎有人说主角自虐，真难理解，明明是我在虐他……最近似乎又有人说作者自虐，真难理解，明明是我在虐主角……其实倒也不难理解，一本书总的来说总会表现一些作者的人生态度人生观，有时候主角会说出一些作者想说的话，但主角的经历——或许除了泡妞——未必是作者想经历的。当然，如果是纯粹大杀四方流的YY书，我必须承认，也许作者跟主角就是一体的，不过这类书虽然多，也不代表全天下的书都是这样，作者不仅带入主角的思想，还带入主角的经历……于我而言，所谓真正的男人，是那种假如我们所有人都抛弃了一切外物，大家被公平地、就算是赤身裸体地放到某个环境里，我们都得仰视的存在，能在顺境里干成什么事情都无所谓，能经受多少的苦难，才是男人的标准……当然我压根就不希望经受苦难，我甚至连酒都不喝，但苦难来的时候，是逃不掉的……当然这本是YY书，我认为绝对是YY书，我不至于整本写成主角如何受苦，不过只有主角的人格完善之后，当他将来面临更多更厉害更加没有人性的宇宙无敌的敌人的时候，才能更加爽得起来。我就不说以后会怎么样，因为，事实上，现在的内容我觉得也挺爽的，明爽暗爽期待感什么的……如果真心不这样认为的，估计早就已经走了。嗯，我这也是废话，不过废话不算钱，我其实只是想说……喂喂喂，下次如果有机会跟谁吃饭，大家真心别说什么不喝酒不是男人了好不，我一瓶啤酒就吐得稀里哗啦啊……这个是为了家庭和生活熬夜并且吃饭不规律把胃搞坏了，真男人，搞坏胃！喝酒算什么，谁有种去把胃搞坏啊啊啊啊啊——

哈哈，酒什么的开玩笑的，不要当真^_^

第二七八章 肃杀铁幕下的小事开端

四季斋这晚的事情过后，楼舒婉没有再主动去找宁毅，兄长楼书望所说的的有关宁毅背景的那些话令她觉得如在云梦之中。原本只是身边认识的出色男子，她甚至还有种旁人不识得他的好只有她知道的感觉，忽然间却发现自己是大大地低估了对方，那个名叫宁毅的男人所接触的，其实根本不是她能够触及的领域。这种感觉，她也是第一次经历。

能够以一人之力在太平巷对上石宝等人不落下风，又在一路逃亡的情况下利用几千溃兵扭转乾坤，这样的人如果放到台面上到底是怎样的层次，楼舒婉很难做出定位来。当然理智上来说，如果能够冷静客观下来，她其实也是认同兄长的说法的，人力有时而穷，便是英雄，其实也是时势推着走，有关于宁毅的那些传言，背后有着怎样的缘由水分很难说清楚，无论如何，当他在无法借势的情况下，四季斋的局面，的确是难解的死局。

我、或者是大哥看来无法解决的问题，或许在他看来，会是举手便能翻盘的易事——这样的心情，对于仍旧保有一丝冷静的楼舒婉来说，即便是会升起来，随后也被压在了内心的角落里。

这个夜里城中发生的事情大大小小桩桩件件，即便是回到家中，无法入眠的楼舒婉也能听到偶尔便有些讯息随着丫鬟小厮的走动传来。对于此时城内发生的各种变乱，归附不久的楼家必然会是最为敏感的一批人，但有关四季斋的讯息自然不在其中，直到第二天早晨，弥漫四方的白雾之中，才能从魏凌雪等人的耳语间听到一些消息。

自她被兄长接走之后，那宁毅与同伴二人面对厉天佑的咄咄逼人，竟悍然不退，最后名叫宁毅的书生在单对单的决斗中将对手当场斩杀——当她从故意想要弥补关系的魏凌雪、秦古来等人的口中获知这事之后，心中就真的是凌乱到无以复加的程度了。

这样一来，苏檀儿的这个入赘夫婿，到底是个什么人啊……

原本以为已经看清了的人影，到得此时，终于也模糊起来。事实上，魏凌雪与秦古来也并非是主动出去打听了有关宁毅的消息，这消息其实是从大哥手下的人口中传过来，说明大哥那边也正在关注着事情的发展。她一路去到大哥那边的院子，雾气弥漫，但楼书望早已起来做事了，几个管事在书房听了话出去，大嫂身边的两个丫鬟端了装有热水的木盆自房檐下走过。楼书望正在处理随从报告上来的事情，大概是刚洗了脸，抬头看了她一眼。

“……既然与齐家有关系，只好先把人辞了，事情要交割清楚……按规矩办吧，账房那边支二十两……”一边说，楼书望一边低头写了个条子，待下人拿了条子离开，方才离开书桌前，右手轻轻捏着左手掌心，说道，“起来了？厉天闰今天上午回来，局势又要紧张一段时间，你有个心理准备，加上齐家这些事，一些不该来往的就不要再来往了。”

楼舒婉看着他，尽管对于厉天闰即将回城的消息心里也有些警醒，口中倒只是说道：“昨晚没睡。”

楼书望并不意外，点了点头，伸手在鼻梁上捏了捏：“嗯，我也没睡，父亲那边估计也忙了整夜，你二哥彻夜未归……是被刑方忠那边留宿了，倒是没什么大事。”

这个或许算是随意的没话找话了，不过楼舒婉过来原本也没想好该说些什么，这时候在旁边的椅子上坐下，看着大哥沉默了片刻：“他还活着。”

“我知道，已经听说了。”楼书望的语气并不奇怪，对他来说，这毕竟不是什么大事，楼家如今与方腊朝廷关系密切，维系着杭州运转，称得上根深叶繁，他每天处理大大小小的事情无数，有关于宁立恒的，无非是自家弟妹的一些争风吃醋，关系到一个看来颇为出色的男子，他是站在上位者的角度来俯瞰这件事的，就算有些细节看错了，也没必要大惊小怪。

“形势所迫，厉天佑不得不答应与他单挑，最后由厉天佑身边的一位高手出战……在那样的情况下还能杀出一条路来，宁毅这人不简单。也有听说是霸刀营有人出面。不过……你二哥回来之后，也就该知道他的下落了。”

“……大哥你也说不简单了，还非得让二哥跟他杠上吗？”

“我不参与，这是你二哥的事情。不简单的人多了，如今在杭州的，带把刀在街上走的，十个里能找出八个不简单的来，就算是你身边的两位，也都有以一敌众的事情……得看把他们放在什么地方……昨夜已经跟你说了，算了吧，舒婉，别再多想了，继续想下去，也没有好处的，接下来又不只是你二哥，厉天闰一回来，他们兄弟就谁也惹不起了……”

大哥说的自是正理。楼舒婉一时间也难以归纳出对宁毅的情绪，时而觉得近了时而又觉得远了，连不久前觉得两人或许可以在一起的想法也变了样子，时而充实时而虚无地在心里飞。但短时间内，终究是无法主动去找他了。厉天闰回城之后，杭州的局势就再度变得肃杀起来，对于倾向朝廷的招安派开始了大肆的清算与搜捕，同时也在抓捕朝廷安排在义军中的细作。童贯南下的压力已在北边不远，这是为了紧接下来的守城做准备了。

这事情虽然轻易波及不到楼家，作为女子，接下来的日子里，楼舒婉却也已经不再出门，只在家中处理一些手头的事物。但事实上，战争的阴影与外界抓人的压力笼罩过来，市面上各种物资的流通变得更加的僵硬起来，一切只是按部就班的维持，反倒不需要太多运作的空间。而抛头露面的事情则更多地压在了家中男性的头上，她开始变得愈发清闲，也就在这样的日子里，偶尔看着院子里的枯叶落下，瞎想着宁毅那边又是怎样的过着如今的生活。

宁毅其实蛮闲的。

四季斋的事情结束之后，暂时没有太多的后续。他受了伤，养伤期间，文烈书院的课便也暂停了，他也因此得以清闲几日。厉天闰的回城是原就做好了心理准备的，倒也不至于对霸刀营这边造成太大的冲击，唯一受到影响或许是满城肃杀气氛下飞涨的物价。

此时秋粮已经收毕，纵然今年经受了战乱，也是这一年里粮食最为充足的时候。不过这些粮食此时已经被各个势力瓜分，在战争阴影将要降临的此刻，会放到外界流通的却愈发少了。霸刀营内部至少还会有各种存粮贴补，短期内不至于对众人的生活造成太大影响。但在这些圈子之外，生活则变得更加艰难起来。

宁毅在四季斋斩杀汤寇的事迹短期内在细柳街的小范围内形成了话题，但更加令人津津乐道的，还是有关刘大彪在那一日单刀战群雄的事迹。不了解内情的大抵只能听到霸刀刘大彪大败索魂枪齐元康，随后以江湖规矩一人一刀独抗前来复仇的齐家三兄弟且大获全胜的事情，据说这刘大彪乃是胸毛凛凛的英雄好汉，身高八尺腰围也是八尺……

而对于真正知晓内情的人们来说，刘西瓜以女子之身做到这些事情，无疑也让人为之惊叹。有关齐元康的叛乱原本是可以等到厉天闰回城之后再做的，但一向低调的霸刀营连同其余己方提前发动，主要也是为了在厉天闰回来之前，展示一番自己的力量。不过这一番作为之后，倒是有着另一个让人始料未及的后果，在此后的几天，悄然浮现了出来。

那个刘西瓜，该嫁人了吧……

没有人明确地说出这句话来，但有关“娄静之将要向刘西瓜提亲”“娄静之与刘西瓜有私情”之类的传言，又开始在方腊军系的高层中浮现了，虽然只是在极高的一个层次上口耳相传，但不久之后，被派来霸刀营这边联络、办事的青年才俊明显多了起来，这些人多是朝中高层人士的子侄辈，他们对于刘西瓜与娄静之之间的暧昧将信将疑，但刘西瓜确实该嫁人了倒似乎成了大家的共识，便都想来碰碰运气，一时间，在外界不断抓人的肃杀气息中，霸刀营这边倒是陷入了有关相亲的暧昧气氛中。

刘西瓜在内庭养病，一个人也没见，总管刘天南的遮掩下，倒是不知道外面变得那么恶心，若是知道了，少不得要顶着内伤去剁碎娄静之。其实娄静之在这件事上倒也比较无辜，作为一个骄傲的人，他与刘西瓜之间的关系是没法跟外人说的，就算父亲问起来，顶多也是说“你不要管”。这一次娄敏中先入为主地觉得有戏，恐怕已经在考虑提亲的事情了。

少女的心中或许已经在准备一场变革，或许已经下定决心，但眼下仍没有任何行动，事情毕竟太大了，需要更多的斟酌，需要更多的权衡，以确定这一时的热血不会没有丝毫的价值。

宁毅去看了她两次，有关这事，两人都没有提起来。他的伤势不重，好得比刘西瓜快得多，两三天之后，对身体已经没有任何妨碍。此时厉天闰回城后开始的大搜捕已经在城里闹得沸沸扬扬，宁毅也已经在做准备，等待着厉家那边大举报复的到来，不过在这之前，倒是有另外一些事情，意外地爆发开来。

这天凌晨天还未亮，急促的敲门声在院外响了起来，宁毅起床开门，出现在门外的是书院的一名学生。这少年名叫卓小封，倒不是由宁毅直接授课的学生，他是属于原本敌视宁毅的阵营的一员。少年的父亲乃是方腊军中幕僚，他今年十四岁，为人聪颖，在那群孩子中，也被视为智囊般的人物。

对方原本每次见到宁毅都是剑拔弩张争锋相对的态度，但此时出现在门外，却是气喘吁吁、神情焦急，宁毅的第一反应还以为是卓家受这次清洗的风波影响，被抄了家。他看看门外没有追兵，连忙将人拉进来，但一番询问之后，才知道原来在他未去书院上课的几天时间里，两帮孩子仍旧在书院内外明争暗斗。争着当好人、抓坏蛋这固然是一件好事，但到得这一次，他们终于遇到惹不起的存在了……

第二七九章 枝节

四更，凤凰山侧，古桐观。

微风起时，黑暗里隐约传来城市的犬吠之声，古老的城池间，偶尔划过的灯点幽浮般的闪动。

后世或者说另一段时空中将成为南宋皇宫的这片山岭如今只在城市近郊，距离城墙不远，并不显得繁华。古桐观不是什么大的道观，军队入城之时经受了一次劫掠，道士跑的跑，死的死，后来便被三教九流的义军占据，在一支支义军划分势力的过程中，这古桐观也有了新的主人，功能和外观上看来仍旧维持着原本道观的模样，但过来参拜的人自然是没有了。

古桐观所在的小山坡距离有人居住的地方仅是一片小树林的间隔，但如今是闲人难近的禁地，常有军士把守，无意间接近的民众自从被杀了几个之后，敢随意过来的人便没有了。外界没什么关系的人大抵能打听到这边驻扎的是名为淬火营一拨士兵，为首的是一个满脸疤痕、望之可怖的黑肤大汉，偶尔会有人知道，这人名叫凶阎罗陆陀。

而在这之上，即便在方腊军系内部，也没有多少人能够查到这淬火营最终的后台到底是谁。淬火营是新出的编制，在关系错综复杂山头林立的方腊军系中，到底是隶属于谁，不相干的人很难弄得清楚，它本身颇有关系，平素除了维护着这一亩三分地，又没有什么高调的行动，会对它感兴趣的人，便也不怎么多了。

只是偶尔风大的时候，会有些声音，顺着山上的风被吹送出去，外界听来，如呜咽如鬼哭，又如女子的呼喊。杭州城才经历过战乱的洗礼，其中死人无数，许多还属于尸骨未寒的范畴，周边住的人又不多，一时间倒还没出现什么闹鬼的传闻。

此时还只是四更天，俗话说一更人，二更锣，三更鬼，四更贼，五更鸡，这时辰正是天亮前最为黑暗的时间，人都已经乏了。古桐观里灯点不多，只隐约露出朦胧的光点来，安安静静的，仿佛也已经睡了过去。这边的小树林里，一道人影小心翼翼地避过了守卫设下的各种陷阱，悄然潜入了那边的道观之中。

古桐观虽然不如那些真正的名山大观，但所辖范围相对于普通人家，也算不得非常小，前前后后八九个院子，三两层的建筑相连还是颇有规模的。这个时候里面巡逻的人不多，黑衣潜入者个子不算高，但身手灵敏矫健，巧妙地避过了不多的几名巡逻者，他终于进到道观中央最大的建筑前。

或许是因为此时的杭州城没有多少人会打这里的主意，道观外围虽然有人巡逻，内部却并没有多少守卫，一名穿道袍的江湖人坐在门边低头沉睡，那大门开了一条缝，里面有黯淡的灯火渗出来。黑衣人想了片刻，悄然前行，推开那门，潜入了进去。一进去，他便有些呆住了。

女子的哭声，如同潮水般涌来。声音都不大，但大概是因为哭泣者甚多，抽泣声重重叠叠的汇集起来，这还是在四更天的时候，白天不知道会变成怎样的一种情景。门的这边，灯光黯淡。这里原本是一座大殿，但此时两侧都被做成了牢房般的隔间，有的是房子，有的则只是栅栏。

黑衣人沿着过道往里走，两侧的牢房里铺着稻草，一名名的年轻女子被关在了里面，手上锁着铁链，有的衣衫褴褛、披头散发，有的身上、头上染着鲜血，也不知道受了何等虐待，靠近门边的这些女子大多都已睡去，也有睁着眼睛，目光呆滞，在深秋时节犹然光裸着半个身子茫然呻吟的，身体上下狼藉不堪，估计染了伤病，已在弥留之中的。空气中荡漾着血腥与淫靡的臭气，大殿尽头是已经被打烂半边的三清像，而在神像的后头，还有男子的笑骂声与女子的痛苦声隐约传过来。

黑衣人其实只是十三四岁的少年，大概能够明白这些事情的涵义，却并未经历过，一时间，也有些茫然了。片刻之后，他咬着牙关微微颤抖了一下，往里走的步伐停住，缓缓地开始后退，退得几步，却又停住了，看看那些牢房上的锁，有些不知所措。也就在这时，后方夜风灌入的声音，低声呜咽。

他怔了一怔，门原本是关着的，这意味着……它现在已经打开了。

回过头，破风袭来，脑袋顿时嗡的一响！

“什么人。”

穿着夜行衣的少年身体从大门中飞出来，面罩被撕裂在空中，鲜血已经从口鼻中喷了出来。

此时出现在这里的，包括那原本在打盹的门外看守一共五人，由一名小头目带领，方才猝然出手，伤害最猛的是挥在少年头上的一记刀鞘。由于胜券在握，小头目的那句“什么人。”就没有大喊出来，少年身体掉落在地上，已然晕厥，有人拔刀，另一人说：“是个孩子？要不要示警？”

“看……”

黑影从天而降！

五人都算得上是江湖人士，将少年打出的瞬间，都已经跟了出来，此时正在大门外的廊道上。那黑影陡然降落在五人中间，挥出的一记右拳犹如怒潮般破开风力，轰在了正面一人的太阳穴上，顷刻间，这人的整个面部都开始扭曲，波浪般的冲击纹路带着破皮碎骨的鲜血由头部瞬间扩散。

黑影的出手犹如咆哮的雷霆，挥舞、跨步、疾旋、大摔碑手、刀光挥舞、匹练如狂龙。他踩断了其中一个人的小腿，这人身形稍稍一矮，被那一记刚猛到极点的摔碑手印在头上，这人的脑袋从颈椎处被直接朝后方打折了，脑袋拖着身体皮球般的在青石走廊上砸出去，走在旁边一人刀才拔出来，也被他顺手夺了，转眼间挥出四刀，刚猛到极点的刀势劈脸、断颈、碎胸，那头目才将“看看”两个字说完，一时间还没能大声喊出来，人影已经欺至身前，一只手掌在眼前放大。

沉闷的声响。

这大殿的外墙用的是坚硬的青石，那小头目被巨大的冲势推得退出两步，后脑砸在青石上，头骨恐怕都已经碎了。那手掌拧住他的口鼻，将他的身体都已经推得离地。最后在这小头目眼中变得清晰的，是年轻男子凶狠冷冽如猛兽般的目光与那道算不得魁梧的身影，那目光死死地盯着他到了最后一刻。

陈凡将钢刀刺进对方的肚子，看着对方的眼睛缓缓地绞过一百八十度，然后将人放开。此时的屋檐下，两个人是被他的拳、掌打死的，两个是被刚猛得不成样子的刀法劈开的，他此时全力出手，其中一个中了头和颈，另一个中了颈和胸，骨头都已经被劈裂了。除了这些人身体倒出去时的碰撞声，几乎没有别的声响。一将手上的尸体放开，他立刻回头，将那少年背起来，拿出布条，绑在了背上，回头看了一眼，大步朝外走出去。

那五人没能大声喊出来，但初时的动静还是已经惊动了附近的人，一道人影猛然冲来，大喊：“什么人！”手中钢鞭朝着陈凡当头砸下，这人身体矮胖，状如铁塔，也是力气极大，但陈凡只是单手抓住那钢鞭，身体仍在向前走，那胖子不断后退，由单手转双手，要将钢鞭夺回，口中“啊啊啊啊啊啊——”地大喝起来，脸色已经涨得血红。但刷的一下，虎口崩裂，陈凡一脚踢在他的心口上，钢鞭当头挥下。

血光飚射，那胖子捂住脑袋，踉跄后退倒地，陈凡走了过去。院落侧面又有两人的身影出现，他想了想，转身朝着胖子头上又是一下，接着再一下。当着两人的面连续几下将那胖子砸得不在动弹，这才转身出去。

这道观中的防御力量已经完全被惊醒，但道观本身不算大，陈凡径直杀出，直来直往，脚下看似行走，实际上速度快逾奔马，转眼间就已经抵达了正门，两个持刀的兵丁守在那大门处，陈凡几乎没有丝毫减速，朝着那已经有些残破的观门冲了过去。

古桐观外的树林侧面，一大一小的两道身影正在那儿有些疑惑地看着里面的骚动。此时赶来的正是宁毅与通风报讯的卓小封。原来学堂中反对宁毅的这帮学生也是在争着要做几件大好事，以示比宁毅教授的那帮孩子厉害。双方攀比之下，各种打听调查便没什么收敛，此时杭州城内各种乱七八糟的事情不是没有，而是太多，这一次卓小封等人无意间查到了一个他们不能惹的名字，内部一时间也发生了分歧。初生牛犊不怕虎，当中一个名叫陈腾的孩子艺高人胆大，不顾卓小封的劝阻决定夜探古桐观，卓小封思来想去，最终却是来向宁毅求援，希望他能有办法说服对方。

但卓小封终究是来得晚了，他们赶来这边，没能截住对方，随后便发现道观之中骚乱起来。他们这时候自然想不到陈凡从一开始就在关注着书院两拨孩子的动静。看得片刻，只见那道观大门轰然碎裂，一道身影挟着两个卫兵从漫天碎木中冲了出来，其中一人胸口被钢刀贯穿，在地上滚了几圈，另一个人还没有死，被那身影单手拖着，转了几圈，随后将他的脖子挟在腋下，奔跑之中，如同拧小鸡一般的拧断了。

碎门、奔跑、杀人、随手弃尸，这人的速度没有丝毫停留，背后倒像是背了一个人。便在此时，一束烟火升上天空。

一支穿云箭，千军万马来相见。

这是观里人向同伴的示警讯号了，火光隐约找出那冲出来的身影的轮廓，双方其实已经接近了，宁毅看了看，反手一拉卓小封，同样试图朝山下逃逸而去，大约奔出了百余米，昏暗中陡然有人迎面而来：“何方贼子，竟敢……”

“看刀！”

这大概是看见烟火从附近回来的士兵，卓小封已经被吓得怔住，宁毅却是在第一时间低喝一声，挥手而出，前方刀光一斩，噗的一下，一包粉末状的东西劈头盖脸地罩上对方的上半身，那人疯狂挥刀：“咳……噗……什么……”

“石灰粉。”

宁毅说完，已经贴近对方，一刀将他斩翻在杂草里。

陈凡此时距离这边也算不得远，这边声音一发出，他便察觉了。宁毅砍翻那人，陈凡也已经听出了声音，只是微微迟疑，朝着这边做了几个手势，宁毅指了指自己这边，陈凡一点头，引着追兵从另一边奔行而下。

“走。”

回头招呼卓小封一声，宁毅朝着原本的道路继续奔行，卓小封看着这书院先生方才那干脆利落的杀人手法，微微有些呆了。无论他们因为宁毅逃亡时的事情对他如何不满，宁毅在书院的形象，终究是个书生，而且是极其正统的书生，有学问、手无缚鸡之力、跟官府混的那种，“血手人屠”之类种种，虽然被人提起过，后来自然只认为是玩笑了。这时候才终于看到他血腥出手的一面，但只是微微迟疑，终于反应过来，连忙跟上去了。

不过……随身带着石灰包砸人，似乎有些卑鄙吧，但看这宁先生方才出手的随意率性，在他使来，又好像很是光明正大的样子……想起接触过的一些江湖说法，这小小的迷惑在卓小封的心头闪过，但终究还是逃命要紧，片刻之后，这想法便被他抛诸脑后了……

喧闹、火光，渐渐接近，又渐行渐远，随后在城市的一侧，引起了小范围的骚动。黎明渐至，搅动一池春水……

************************

卯时，太阳已经升起来了。一队队士兵聚集在了古桐观外，而在道观内部，此时多出来的，是一些看来相对正式的道士与道姑。观内的打斗现场还保持着原状，一名身着黄色道袍，看来有几分仙风道骨的中年道人正在一面查看一面朝里走，他面容温润，微微带着笑容，倒不像是很生气的样子，在他身后跟随的是几名样貌各异的江湖人士，其中最为引人注目的是左侧犹如黑铁塔一般的大汉，他的脸上、身上能看见的地方疤痕处处，这人便是凶阎王陆陀，他原本被委托驻守此时，只是昨晚被叫出去赴宴淫乱，未曾回来，想不到就出了这事。

“啊……好、好……夺鞭、杀人……一路干净利落……好、好、好……大摔碑手，还行……看看，刀法就差了点……除了力气大，厨子都劈得比他好……有力没处使……”

为首的那中年道人似乎正在品评这一路的战斗，时而赞叹时而调侃，津津有味，待到看完了正殿檐下的五具尸体。道士背对众人，退后几步，看着那半掩的大门，似乎在思考着什么，伸手朝右边的木柱上拍了一下，又收回来，握起拳头在嘴边有些寒冷般地呼了口气。

后方陆陀已经忍了许久，此时说道：“天师，莫非你知道昨夜过来的是谁，这地方是我看的，我昨夜不在，是我失职，你告诉我他是谁，我去杀了他！”

道人转过了身，浮尘一挥，仍旧笑了起来：“到底是谁，那是不知道的，说话做事，要有证据，要有规矩，不过……”他伸手拍了拍对方肩膀，“……有机会的。”

说完这句话，他抬起了头，站在檐下，微微眯起了眼睛，也不知道在想些什么，仙风道骨中，有几许沧桑，似乎也微有几许苦闷，片刻，微带苦笑地摇头。

如果宁毅在这里，也会认出他的身份，因为曾经是在百官宴上见过一面的人。

如今在杭州，号称钱最多、家伙最多、兄弟最多，手下来者不拒，三教九流汇集，却也最为参差不齐，任何人都无法忽视的一个人。

——护国天师，包道乙。

片刻，他皱了皱眉。

“不过……外面那个扔石灰的混蛋是谁？嗯？”

第二八〇章 冰冷

穿过略显萧条的街市，买了早餐一路回到家，文烈书院之中，才刚刚是上课的时间。

卓小封已经在半途中与他分开，这个时候，想必已经在书院中纠集几名可靠的同伴商量有关陈腾的事情了。说起来，对书院中的这帮孩子，宁毅并没有下很大的功夫，顶多只能算是闲暇时的消遣。不过，只要有可以做的事情，一个个的小团体就会出现，如今原本倾向于宁毅这边的一群孩子给自己的团体取了个名字叫“永乐青年团”，如此现代化的名字自然归功于宁毅的引导，属于卓小封的那帮孩子则组织了“正气会”与对方抗衡。

两个小团体的形成，某种程度上来说无非也是黑帮结社的形式，“正气会”那边插香斩鸡烧黄纸歃血为盟的形式一个不缺，“青年团”在宁毅的随口建议下没有这些形式，但在内部反倒是比对方更加亲密融洽的，互相以“师兄弟”“同门”来看待。

两边虽然针锋相对，但摩擦并不太大，这些学生家中又都是方腊系统的中上层人员，对于家中小孩能进行这样的结社，他们也是喜欢的。行侠仗义除暴安良，即便现在，方腊军中仍旧是有喊这样的口号，如今两边都只是处理了几件侠义之事，当进行调查，了解黑幕以及为几个苦主伸冤平反时，这些家长其实也都有顺手的帮忙，若非如此，一帮孩子其实也干不出太大的事情来。

如今出现的这件事，说理所当然是理所当然，说意外也是意外。宁毅一时间也不知道是好是坏，只是上午时分，又有两个孩子过来找他。这次却是他所教授的丙班中两个最出色的学生，一个叫杨志武，已经有十五岁，算是这帮孩子的领头，另一个叫陈细砣的才十一岁，还没有取大名，但人却是颇为聪明。两人过来跟他报告“正气会”恐怕遇上大麻烦了。

书院不是什么严肃的大环境，“青年团”“正气会”互相恐怕都安插了间谍，对于那边调查的事情，这边自然也有察觉。这次的事情太大，他们便过来询问宁毅的意见。宁毅叮嘱一番将他们送走，大概快到午时，有人在外面敲门，打开门，进来的便是陈凡。

天光明媚安静，书院那边隐约有读书声传来，这时候小婵已经从前面医馆回来准备烧火煮饭，跑来跑去忙忙碌碌的。陈凡自己去厨房用木瓢取了碗水喝，随后过去屋檐下宁毅对面坐了。宁毅正在将磨细的石灰倒进一只装有古怪粉末的木碗里：“怎么样了？”

“还活着，命能保下来，以后难说……你怎么到哪的？”陈凡笑笑，倒还算开朗。

“卓小封过来找我，知道这事情抗不下，不过还是去晚了。”

“早知道我该拦住的。”

他这样说，宁毅便知道他是从头到尾一路跟着。相对于宁毅，陈凡或许才是对书院这帮孩子最为看重的人。宁毅虽然只当是消遣，但意识形态不同，他给这帮孩子灌输的想法也不一样，如果仅仅是灌输迂腐的儒家思想或者是简单的行侠仗义想法，陈凡恐怕不会对这帮孩子多看几眼。立意不同，最后人会停下来的地方，会到达的高度也不一样，为国为民，或者为身边的人，有时候说起来很简单，但人如果真心信了，最后的结果，恐怕是很不简单的。

宁毅如今对这帮孩子做的，无非也就是这样。简单的知行合一，怎样的事情是对的，这样做那样做就会对国家对社会很好，说一点让人做一点，告诉他们这就是很伟大的事情，再以子曰诗云的各种理论来不断论证其正确性，以钱希文这类人的事迹来烘托煽动。每一点其实都不出奇，也相对的按部就班，但是当所有的因素都恰到好处时，对人的人生观形成造成的洗脑效果，终究是很恐怖的。

当然，若非此时这世道对于文人的尊重，若非这原本就是一帮淳朴的农村孩子，心中有着“城里先生便非常非常厉害，说的自然是对的”这种想法。事情也不会这么快的出现效果。

在后世，这其实并不能算是严格的教书行为，它的关键词应该是“政委”以及“煽动”。讲课的目的并不为了识字，不为了做文章，它唯一针对的，就是思想，一切或高深或朴实的思想理论，最终都为了让人形成虔诚的信仰。它不需要门槛，只要稍有理解能力的人，都可以听，都可以学，所以它的最终目的，不是造就什么学究天人的当世大儒，而是造就一批真正敢于牺牲的士兵。

要让人敢于牺牲，需要给予的，说到底无非也就是一份对方真心认同的价值感与荣誉感而已。但要让人真心认同，又是何其艰难，这帮孩子不过是刚刚起步，在儒家以及江湖侠义的思想烘托下有了个雏形，之后会是一个怎样的结果，终究还是难说。

他在江宁时教的多是务实派的技术类学生，这时候则是单纯洗脑，算是当初无聊时想的“如何造反”这个课题的部分延续。陈凡当然想不到这么多，但他却发现了其中可用的部分，因此一直在旁关注。宁毅想了想，将一碗水倒进生石灰里，看里面沸腾翻滚起来：“那个古桐观，到底是……”

陈凡看着碗里的反应张了张嘴，随后笑起来：“可别告诉我你猜不到？当然是很坏的事情。”

“我能想到，只是看得不多。何况听说包天师无恶不作，我怎么知道古桐观到底是干嘛的。”

“这帮孩子找对了地方。”陈凡微微压低了声音，神情稍稍严肃起来，“他们查的是城中一些妇人失踪的事情……包道乙这人好敛财聚产确实是出了名的，说是道士，实际上又贪花好色，正常的不愿意来，喜欢欺负良家女子。听说他年轻时曾与一富家千金定亲，后来家中出事，对方也反悔了，嫁了人，他艺成之后回去杀了人全家，将那女子……嗯，反正他最喜欢侮辱良家女子，越是贞洁自持的就越喜欢，哭得越厉害越兴奋……这两年已经到了在街上看见一个喜欢的，晚上就叫人抓走的程度了。他是护国天师，谁能拿他怎么样？”

“喔……倒是一点无伤大雅的低级趣味……”宁毅大概也猜得到了，这时候面无表情地点了点头，片刻后，才说道，“他每天晚上就算两个，这又能有多少，大家拼死拼活打江山，如今小小的享受一下，想必也不是什么大事，每次破城死的人，零头都不止这点，上面的人估计也是这么想的，这个没错吧。”

陈凡笑了笑，目光有些冷：“还能怎么样，他就这几点嗜好，说是说不了的，难道翻脸吗。不过他有这种兴趣，下面的人当然也要跟着沾光，他看上谁家老婆，明目张胆地绑走了，手下的人看上的也总有三四个吧，当然是顺道抓走……”

陈凡说到这里，顿了顿，想要继续说，张了张嘴似乎又说不出来了。他本是看似大大咧咧心肠却颇热的人，捏了捏拳头，想要转移情绪，指着碗里的石灰道：“用这个太卑鄙了，成不了高手……你不是逢人就说人送匪号血手人屠的么？”

“立了牌坊当然要当婊子，哪有人立了牌坊不当婊子的，真是……”宁毅挥手笑笑，“何况我跟厉天佑的梁子还没完，现在厉天闰回来了，我得小心点，随身带两个石灰包……对了，你是高手，我如果照着你打过去，怎么打最好？”

“呃……呵……哈哈哈哈……”陈凡在那儿愣了愣，随后忍不住大笑起来，摇了会儿头，“正面扔恐怕不行，我总能躲开，今天早上那招就不错。天黑，人家不认识你，你喊看刀，恐怕一般人都得中招，石灰要是进了眼睛，你又在旁边，死定了。不过如果是一般情况，发暗器有几个要诀，我虽然没练过，但听师父说过，首先呢……你下午没事的话，我陪你练练……”

陈凡本身也是不拘小节之人，两人围绕怎么扔石灰说了一阵，随后庭院里安静下来，陈凡坐在那儿，看着树叶枯黄落下。事实上，古桐观的事情，终究是让人心中有些冷的，但事情牵涉包道乙，即便是陈凡，也没法说自己可以怎么样。

宁毅也并非什么天真之人，古桐观里发生的事情，并不是杭州这几个月里发生的事情里最坏的，更坏更坏的还有很多，他只是没有亲眼去看，不会以为没有。城破的这段时间里，饿死的，烧死的，经受各种虐待屈辱而死的人不计其数，一旦没有了秩序束缚，人之残暴可以穷究想象。而即便是城未破之时，这些事情，其实也在许多黑暗的角落不断发生着。他在此时，也只能尽量安静冷漠地整理那些生石灰而已。

“最近周围的人都在猜，四季斋上，是谁帮你杀掉汤寇的。”陈凡想到一个话题，偏头笑道，“前两天我说，为什么不是你亲自出手，示敌以弱，躲在黑暗里暴起一刀就把人砍了，当时只是玩笑，不过今早我忽然想到……会不会是真的？”

宁毅微微愣了愣，随后笑着点了点头，拍拍对方肩膀：“哈哈，太感动了，我每次这样说都没人信……”

“……想过以后我还是觉得不太可能。”

“滚。”

陈凡哈哈笑起来，过得片刻，方才说道：“如今发生这事情，那帮孩子怎么办？”

“能怎么样？人力有时而穷，要么一蹶不振，要么就该学到，做事情是要有分寸的。”

陈凡看着他好一会儿：“他们说你十步一算，王寅跟我师父都差点在你手里吃亏，你一点想法都没有？”

“有一天刘西瓜说你……她说陈凡不笨，只是聪明得不明显而已。”宁毅将小桌子上的东西收起来，“聪明得不明显也是聪明人，我能做什么？想法是有，能告诉你的，一个都没有。”

“刻薄的女人一辈子嫁不出去……”

陈凡小声嘟囔了一句，事实上，他是极有主见、有辨别之人，方才那样问，也不过是问问而已。当天下午陈凡陪宁毅练了一下午用生石灰阴人的方法，古桐观的事情，暂时只好抛诸脑后。陈凡估计是在用莫大的隐忍克制着自己，宁毅如今备战厉天佑，他需要外部压力，但即便是这样，也不可能处处点烽烟。给那帮孩子引导的观念才刚刚成形，唯一可虑的，恐怕是会受到稍稍的挫折该如何引导了。

无论是陈凡还是他，都是这样想的。但世事总是难如所料。

只在第二天，报复就已经来了。

第二八一章 看见蟑螂也不怕不怕了……

天阴着，秋风萧瑟，从霸刀营主宅院子里看过刘西瓜出来之后，有人找。

从书院那边过来的人一共三个，由于宁毅今天还没去上课，是封永利领着过来的。这三人俱都身材健硕，看来都是练家子，为首一人四十岁上下，眼神锐利且高傲，有一种居高临下的气势，像是黑心贪墨却往往能够破案的老练捕快，跟随的两人都是二十来岁的年轻武人，目光有些冷漠。

“御史台，你是宁立恒？”

拿出官牌，为首那人做了自我介绍，看了宁毅几眼之后，补充了一句：“降过来的？”

方腊建立永乐朝，沿的是武朝的制度，御史台的作用是监控内部官员。但在先前一点的时间里，所谓御史台还只是只有名字没有成员的空头衙门，这几日里厉天闰回来清算先前的招安派，才在表面上用了御史台的名字。几日以来，外界中下层官员已经是谈御使则色变的程度，因为一旦有这类人找，接下来百分之九十的流程就是收监下狱拷打行刑，虽然有一个看来正式的名头，但实际上的审问过程根本还是自由心证，是没处说理的。

眼下这三人找来，想来便是出自厉天佑的手笔了。宁毅对此早已做好准备，不过他原以为对方会在霸刀营以外突然动手，这次倒有些先礼后兵的苗头，让人委实有些看不懂。

但也在片刻之后，他发现事情与想象的或许有些不同。

“……你本是降过来的，我永乐朝觉得你有几分学识，许你在文烈书院教书，你当思国恩之重。可你在书院之中不好好教书，反而妖言惑众蛊惑人心，将钱希文这等朝廷走狗宣扬为大德之人，令书院中诸多学生结党营私，成立什么会什么团，如今影响极坏，你可知罪！”

就在附近找了个房间，为首那人说着这事，声色俱厉，另外两人以各种神情动作威吓暗示，此时俨然已经是审问的模样。但宁毅是何等样人，于人心用意，许多时候一看便知，他们这时候在这里做着这样子，却显然只是虚言恫吓，并不打算抓人。在眼下这样的警告或许可以吓到些真正不经世事的归附者，哪里能对自己有用，厉天佑肯定也是知道这点的，他打的又是什么主意。

他心中疑惑，表面上便也未曾做出太害怕的神情，说得一阵，对方似乎是觉得他毫无反应态度嚣张，其中一个年轻人便想要动手打人，但最后被那中年人喝止住。对方大概也忌惮这里是霸刀营的地盘，不愿意把事情闹大，只是围绕他所教授的学生私自结党的事情加重了警告，言下之意，似乎是让他主动将学生的两个团队解散。

“……这件事情，上面已经有人知道，影响极坏。上方的大人宽厚，只说看上一看，不与你计较，似你这等人，降过来的，猪狗一般，我本可打你一顿，要么废你手脚，也不会有人说话，但你毕竟是学堂先生，我给你留几分面子。若过段时间再过来，便必定是要拿你了，你好自为之。”

那人说完这些，跟随的两人骂骂咧咧，随后走了。宁毅原本就打算在霸刀营营造一番自己被逼得走投无路的气氛，倒不在乎对方这等盛气凌人的态度，只是心中疑惑，从后面跟了一段路，隐约听得那边传来对话，似乎是年轻的在询问中年人为什么不打他一顿。

“……这等读书人，总有几分傲气，就算心中害怕，表面上也喜欢撑着……”

“……切，降都降了，还什么傲气……”

“你知道他是怎么降的？你这样警告他一番，他心中肯定是有忌惮的，往后怕了也就是了……我教你们看人，他方才那神情，奇怪但有恃无恐，分明也是有些后台的。我们倒是不怕这个，但扯起皮来，两边找人，今天一天就又过去了，我今晚还有事，不想节外生枝……过几日再来问问，他若仍未收敛，那就真是放不过他……”

宁毅听了这些，折返回去，便见卓小封正从他方才被警告的院子里出来，气喘吁吁地正在找他。

“宁、宁先生，他们、他们没刁难你吧？”

“怎么回事？”

“包天师……包天师那边动手了，今天中午就将陈腾的父母家人全抓了，说他们串通朝廷。但动手的全都是与包天师有关系的人，我听说有御史台的人过来找你，便担心他们要为难你……”

“我没事。”宁毅皱起了眉头，“消息怎么走漏得这么快？你们以往与我关系不算好，他们只是过来警告我，倒是没事。不过陈腾如今怎么样？还有你们，会不会受影响？”

他以前便听说过包道乙收手下生冷不忌，钱多兄弟多关系多，却是没想到对方会神通广大到这种程度，只是半天时间就已经找出目标来。卓小封显然也是被吓到了，但仍然摇了摇头。

“陈腾没事，陈凡大哥安排的地方，他们一时半会应该找不到，我今天中午回家问了爹爹，爹爹说我们一时半会不会被牵连，包天师也不会这样犯众怒，顶多也只会将陈家做目标杀鸡儆猴……”说完又有些犹豫，“宁先生，你说……你说是吗？”

“嗯，要动一片那就真的过分了，你们别再继续调查这件事，应该没有大碍……哦，透露消息的估计还是你们内部的孩子，估计你们家中或多或少的也有跟包道乙有关系的。”

卓小封点头：“我爹爹也是这么说的……宁先生你没事就行，我先回去了，跟他们……跟他们商量一下以后的事。”

少年说完，返回了书院。宁毅皱起眉头将这事情想了一遍，包道乙也真是心狠手辣，一旦被惹，杀人全家，甚至连对方学堂的老师都要警告一遍，不过卓小封的父亲倒还算镇定，毕竟学堂里孩子的家庭都是永乐朝中层的官员，知道包道乙应该不会把事情再扩大，还能放孩子回学堂安抚事态。

如此想着，刘天南便过来了，询问的是他方才被刁难的事情，大概了解事态后才挥了挥手：“御史台的关系，动不了你，如果再来找麻烦，不要跟他们罗嗦，随便招呼几个人，打一顿扔出去就行。跑到这里来撂话了，人善被人欺……好了，我还有些事，先走。”

宁毅说得含糊，刘天南还以为是厉天闰的人来挑衅，一时间深恨方才没有把人截住。老实说，作为霸刀营的总管，平日里刘天南的风格基本还是走稳重路线的，但霸刀营之所以对齐家动手，目的就是为了在厉天闰回来之前展现自己的实力，甚至作为庄主的刘西瓜都为此受伤。如果这个时候还会被人找上来挑衅，以霸刀营一贯的硬派风格，那就真的是要拔刀斩回去了，即便对手是厉天闰也是一样，否则还如何在永乐朝上层立足。

这时候已是下午，刘天南离开之后，宁毅回到小院。待到接近傍晚，杨志武与陈细砣来敲门时，宁毅心中猜到可能事情又有了进一步的恶化，果然，两个孩子说的是“正气会”那边的行动。

“……方才看见卓小封他们十几个人都聚在一起，往东门那边去了，听说是出了大事，宁先生，他们把事情闹大了，你可以跟我们去看看吗……”

杨志武与陈细砣并不知道宁毅与卓小封有联系，不过他们恐怕也已经预感到事态严重，知道即使自己这永乐青年团加入进去，恐怕也无能为力，因此才来找宁毅出山给点主意。宁毅点了点头：“是陈腾家人的事？”

“不是……好像听说是陈腾本人……”

“嗯？”

“还听说陈凡大哥也去了……”

由于这些时日的接触，风格率性张扬的陈凡在这帮孩子中还是颇受欢迎的，不过真要处理事情，大家恐怕还更相信宁毅的运筹。出了院门，这边已经等候了七八名“青年团”中的骨干，大家一路往东门过去，途中又有人过来报信。原来那陈腾伤势颇重，陈凡救下人之后，安排在一名认识的大夫那边疗伤，并未告诉任何人位置，但下午时分包道乙的人找到了那名大夫。具体发生了什么，没人知道，但结果是……大夫和那名叫陈腾的少年，如今都已经死了。

一路来到东门附近的市集时，其中的一段，如今满是肃杀的气氛，医馆大开着门，里面陈着几具尸体，都由白布盖着。按照宁毅的理解，当包道乙的人找到陈腾，恐怕还不是直接一刀结果了，应该是骂啊打啊的慢慢把原本重伤的少年打死的。

十几名少年此时站在那街头，一个个的红了眼睛，有的咬牙切齿正在说话。一队黑翎卫隔断了两边的行人，医馆门口站的是安惜福与陈凡，但这个时候，两人看来已经吵过一架。安惜福拔出钢刀指着陈凡，陈凡冷笑着点点自己的胸口。

相识已有一段时间，虽然与安惜福之间的来往并没有与陈凡那样多，但宁毅大概知道，安惜福这人并不以武功见长，与自己的身手大概相仿。如果真的动手，在陈凡手底下恐怕是走不过多少招的。

宁毅等人过来时，安惜福将目光望了过来，这时候陈凡大概也已经略略冷静下来，他看看那些红了眼睛的少年，再看看宁毅，最终摊了摊手，转身退去……

********************

生命与骨气，到底什么更重要，这是一个难解的命题。宁毅一向不是一个极端论者，极端论解决不了任何问题，他一贯觉得人要有理想和坚持，但不至于为了坚持而失去生命，而即便这样，仍然要有理想和坚持，没有这些东西的人，与虫子又有什么区别。

成熟的人可以为了他的理想卑贱地活着,不成熟的人愿意为他的理想英勇地死去。有一句话是这样说的。宁毅是务实派的人，如果定下什么目标，会不择手段地去完成，就算有挫折也没什么大不了的。当然，如果这个人的理想是一辈子都不弯腰，或者是像钱希文那样作为一个儒家的精神样板死给人看，那就另当别论。人生就是一路挣扎，弯腰、挫折、扭曲都没什么，只要有一口气，总是可以往前挤过去。

当然这些东西没办法与那帮孩子去说，他们也不可能理解。看见那些孩子红着的眼睛宁毅就大概知道了，他们毕竟年轻，不会理解形势比人强的涵义，而且这个年代里，他们父辈的手也是被鲜血染红的，拳头硬，有骨气，就什么都有。下跪的是孬种。

包道乙终究是逼得太过了，当卓小封因为陈家的事情想要置身事外时，这帮孩子其实就已经选择了退却，但耳光打到脸上来，他们恐怕是退不下去的。当然，包道乙那边，恐怕也并未将这帮孩子当成一回事，或许在他来说，对孩子，自然就得一个一个地扇耳光扇到听话才行。

可能会出事。出事了对于宁毅也有好处，不过对于眼前的这事，宁毅并不打算插手引导，既不打算让他们冷静，也不打算真去煽动点什么。他知道包道乙如今所在的道观叫做白鹿观，那边守卫森严气势巍峨，当天晚上，倒是梦见了一帮少年拿着刀枪杀上道观时的情景。

第二天，杨志武与“青年团”的一帮少年过来找他。

“……正气会那边准备动手，我们……打算帮他们……”少年这样说道。

“打算怎么做，如果是杀上白鹿观手刃包道乙，为师替你们叫好。”

“呃……我们合计了一下，有一个机会，今天下午可以动手……古桐观那边出事之后，包道乙应该是觉得地方不能用了，他要将那些女子转移掉，我们打听到今天下午车队会经过平昌街……”

宁毅神情严肃起来，点了点头：“继续。”

“那边是闹市，我们打算想办法把路截住，只要砸烂其中一辆，让人看见了马车里的女人，我们就闹事。那么多女人，上了台面，他们说不过去的。梁子反正已经结下了，我们干不过包道乙，但事情闹大，那些女人总算是救下来了。先生以前就说做事情要有章法，不能蛮干，我们想来想去，恐怕也只有这个法子可以做些事情了。”

宁毅看了他好一阵，随后笑了起来，走到窗前点了点头，好半晌，开口说道：“你们两边加起来，四五十个人总会有，家里都有关系，其实运作得好，不必怕包道乙的报复。这件事我之前不愿意说，因为你们未必做得到。我现在告诉你们，这件事过后，不管你们家中大人打也好骂也好，你们这些当孩子的不能退，咬死了抱成一团，你们不退，你们家里的大人就无论如何退不了，只要豁出去逼得他们抱成一团，包道乙就没办法对谁动手。既然你们不是蛮干，这事过后，我帮你们。”

“谢谢先生！”听得这话，杨志武高兴地朝他行了一礼，他们与宁毅打交道这么久，对于这老师的过往自然要了解透的，往日里那些事情只是口耳相传，他们大都认为老师很厉害。但从头到尾，青年团的事情是他们自己动手，宁毅并不参与，如今这件事中，宁毅的态度又一直暧昧，直到此时才清晰起来，顿时让人觉得真正有了主心骨，片刻后又兴奋地问道：“那……先生，你觉得我们这件事，能成？”

“情报准确的话……”宁毅笑着点了点头，“应该就能成。”

他是这样说着，待到杨志武离开，宁毅站在窗前皱起了眉头，成也好败也好，事情是不可能轻松的。原本他想的只是以厉天佑那边的压力来做文章，但这件事之后如果真插手包道乙的事情，局面恐怕就更加复杂，也更加的不可控了。

如此到得下午，“永乐青年团”一共过来了近三十人，一部分是班上的学生，有几人则是二十余岁的年轻人，有陈细砣的堂兄，也有“青年团”之前做好事的时候结识的市井游侠，对包道乙的势力并不在乎的。有关这件事情，杨志武原本与卓小封等人商量过要一起干，但卓小封那边表示了拒绝，那边死的毕竟是自家兄弟，热血激愤，中午便已经钱去埋伏，这边便在集合之后再往平昌街过去，临行之前，宁毅给了每人两包生石灰粉，顺便发给一帮孩子每人一个小木桶。

“……石灰用来防身，打一小桶水放在旁边……这东西如果不是情况紧急我是不赞成用的，结仇太深，但你们体力不行，如果起了冲突，撒石灰，再不行，就泼点水……”

如此叮嘱一番，宁毅稍微化妆，一行人去往平昌街的方向，到了位置方才分手，青年团的一帮孩子去了道路转角的茶楼上方，“正气会”的那些孩子则早在道路对面酒楼里坐下了，看见对方过来，多少有些感动，但并没有打招呼。宁毅去到稍远一点的街边，推了一辆小车一边卖菜籽油一边看着周围的动静。

大概到了原本探得的时间，有一名在前头盯梢的少年骑着马回来，表示了讯息的无误，宁毅远远地看着那街口，不知不觉间，陈凡在旁边坐了下来，那马车的队伍出现时，他偏了偏头，朝宁毅笑了笑。

“他们搞错了情报。”

“嗯？”宁毅微微愣了愣。

“那些女人不是从这里运走的，昨天晚上，那些孩子得到消息之后，我去查了查，包道乙给他们设套了……不过也许是他们保密不好，所以被人反过来利用。”

宁毅看了他一眼：“怎么这个时候才说？”

“我昨晚想了想，过去警告他们，对他们的将来没有任何意义。如果不吃亏的原因只是有人在保护他们，恐怕他们会习惯。可如果事情失败了，他们被抓住，又理亏，家里再被打压，往后恐怕就什么事情都做不成了。我想了一夜，就只剩下一件事可以做了……”

宁毅闭上眼睛：“sonofbitch……”

他语音既轻，陈凡也听不懂这话的意思，这时候笑容中透着几分兴奋。

“我以前也跟他们一样，天不怕地不怕的，我认得的很多人都是这样，他们天不怕地不怕，但后来，慢慢的被这世道教得怕了。其实怕没关系，但再后来他们就什么事情都不敢做了，他们不敢做以后，还想出各种理由来说服自己，然后又去说别人，好像他们的不敢是什么天大的光荣一样，骂敢去做的是傻子。其实我也慢慢的怕了，不知道什么事情该做，总觉得这世道里，什么事情都是做不成的，因为大家都怕。”

他顿了顿：“你教的这些孩子，心里面有很多想法，做事败了没关系，可以让他们学会做事的办法，但我不能让他们从一开始就怕。我得让他们看到有些大人是不怕的，有些事情，只要他们长大以后还记得，就没有别人说的那么难。”

马车渐近，陈凡站了起来，随后偏了偏头，疑惑道：“你推个车干嘛，没用的话借我？”

宁毅看他一眼：“这是菜籽油，我让学生准备了石灰。有人被洒了之后，可以到这里来洗眼睛。”片刻后补充一句，“……不伤和气。”

“那还有命？”陈凡愣了半晌，“你真阴险。”

说完这话，陈凡转过了头，秋天的街景萧瑟阴晦，这往日繁荣的街市上便也没有太多的人。他洗了一口气，骨骼在空气中轻轻地响起来。

那边的街角，“正气会”的一帮少年已经开始下意识地站起来了。然后他们看见街边的一道人影暴喝一声，朝着那边冲了出去。

过来的马车一共有七辆，每辆都由两匹马拉着，速度不慢。那道身影像是疾箭一般这萧瑟的秋景，却将整个气氛在瞬间化作了不断绷紧的弦，转眼间，那人影冲向第二辆马车，蓄力至顶峰的一拳重重地轰在了那骏马的头上。

血光爆裂，马声长嘶，随着这一拳，那匹奔马几乎整个身躯都离开了地面，朝着旁边的另一匹马撞了过去，奔马拉着车辕，整个车身陡然间开始倾斜，车轮离开了地面，轰然之间往侧面翻了过去。

轰隆隆的巨响，马车车身倒在了地面上，还在随着巨大的惯性朝前方推进，这街道之上的污水、垃圾一时间都被激起，马车前方，那道身影双手推着已经竖起来的车弦，整个人都在被车体推得朝后方滑动，但终于那滑动的势子停了下来。后方的一辆马车仓促间转向，几乎朝路边一棵大树撞了过去。只见那身影推着车弦，开始使力。

此时马车的一根车辕已经断了，倒在地上的奔马也脱了缰，倾倒的车厢开始被那人推得开始朝侧后方滑动，势子竟越来越快。随着轰隆巨响，那人口中也大喝出声：“江湖恩怨，不想死的滚开——”路边几个小摊的摊贩夺路而逃。

马车撞翻了一个小摊，那小摊原本是卖油炸小吃的，一锅滚油被打翻在地，柴火乱飞，马车从上方碾了过去，撞在道路那边的墙壁上，停了下来，下一刻，火焰在轰然间升腾而出。

马车车厢既大，此时七八人惨叫着从里面爬出来，都是原本埋伏的武林人士。那身影抓住半根车辕，用力朝车厢上踢了一脚，将那巨木抓在手上做武器，打爆了第一个爬出来的人的头。远处第五辆马车上，有人哗的撕裂了锦帘，身影从那边站了出来：“陈凡！你干什么！”便是包道乙。

第三辆马车上，车夫挥舞长鞭，刷的朝陈凡这边挥过来，陈凡动也不动，伸手抓住用力一扯，那长鞭啪的碎成几截，连带着人影成了滚地葫芦。但一辆辆马车上，一名名神色、兵器各异的江湖人士都已经出来了，七辆马车将长街前前后后堵了个严实，一片惊乱之声，陈凡拿着那车辕向前走。

“包道乙，你今天要死了！”

第二八二章 由来一声笑，男儿自横行

秋风萧瑟，长街肃杀，火焰正在燃起来，人影围上去了，人影又如同炮弹般的被打出来，摔在地上，流出鲜血。七辆马车歪歪扭扭地堵住了街道前后，行人惊乱逃散，在远处的酒肆茶楼间朝这边望过来。

七辆马车，就算车厢颇大，每辆车里也不过塞个八九人，这时候当这些服饰兵刃各异的武林人士出现，乍看之下给人的感觉就像是如今在杭州街头每日里都有发生的火拼而已。但唯有那个“包道乙”的名字意味着眼前的事态并非一般火拼争斗可言，远远近近，或多或少都有明白这个名字涵义的人，回观事态时，才能够发现这一次拦截了整个车队的，居然只是一个二十余岁的年轻人。

宁毅推了小车往回走时，陈凡已经拿着车辕在向包道乙走过去了，冲上来的人，被他一脚踢飞回去。这天下午发生在平昌街的这场战斗，从一开始，就没有太多的花俏可言。

陈凡不是一个笨人，但至少在战斗上，于他而言，并不需要太多花俏的策谋。而包道乙这次虽然是亲自过来，对付一帮孩子，未必需要精锐尽出。但即便这样，能够包道乙麾下参与到这个层次的事情的，也都不是庸手，此时出现在这里的，都已经是武林中中小门派的掌门、或是杀人越货的绿林豪匪，真正手底下有艺业，杀过许多人的那种，放在平常，一人便能单挑三五军士。不过，当附近两辆车上的人各持刀剑合围过来时，他们才真正能够感受到，眼前这独身一人悍然杀来的名叫陈凡的男子，有着怎样惊人的身手。

此次跟随着包道乙过来的众人，或许并没有多少人真正知道陈凡乃是佛帅弟子的身份，而即便知道，众人对于眼前的年轻男子也不至于有太多的忌惮。他们都是三四十岁的成名人物，刀口舔血摸爬滚打这么多年，往昔或许因为是武人不受重视，有的甚至沦为过街头卖艺，但手底下有硬功夫，于打架这种事，无论如何，都不会害怕。在他们看来，眼下这个以一人之力正面冲击车队的年轻人或许是有些身手的，但一个人，若不是疯了便是绝望了，热血冲了脑袋。

他们只是没想到，眼前这年轻人从小天赋异禀，后来拜方七佛为师，练习各种武艺，参与了造反的全过程，于每一场战阵之上的最激烈处厮杀而出，幸存下来。方腊军系中，平素能与他过招的，只是刘西瓜那种同属天才的变态。

杭州城破之后，他情绪惫懒，心情放松，后来纵然接任一段时间的执法官，看似处处用拳头解决、蛮不讲理，实际上不过只是处理内部矛盾的态度而已，但眼前，他却是已经做出了战阵厮杀的姿态，要以性命相搏了！

首先围上去的是第三辆车上下来的八九人，眼见着车夫手上的长鞭被直接夺为几段，人都被直接拉翻，他们第一时间拔出武器直冲而上，已经不算是轻敌。但车辕在陈凡手上一转，为首那人仍旧是被一脚正中心坎，踹飞出去。这人乃是南方武林一支名叫神拳门的派系掌门，一身横练，硬桥硬马，却只是一脚就口喷鲜血，成了滚地葫芦。

没有人去理会那被踹飞的人影，周围的攻击都已经齐攻而来，左边那人一双鹰爪直扣陈凡肩颈、脉门，这人是号称“镇川铁爪”的唐振川，与这攻击同时攻来的，还有刀、剑、枪，右面、后方同样杀机凛然，但下一刻，他们就被卷入了一场飓风之中！

这唐振川浸淫一手鹰爪已有三十余年，在那一瞬间，陈凡与他连续交手两次，第一次是顺手的肘撞，随后手上一改，他看见那年轻人的擒拿手就已经抓了过来，一瞬间他只是瞥见陈凡的手势似鹰爪又似虎爪，却又像是随意地抓来，毫无章法，心中闪过这是个外行人的想法，两只手已经绞在一起，然后骨骼碎裂的声音响起在耳边，如同往昔一样，他已经直接抓裂了对方的骨头，但视野疯狂旋转。

车辕挥舞过一个巨大的半圆，呼啸如虎吼！陈凡抓住了唐振川，拖着他直往人堆中心中扎过去，一个头陀手持镔铁杖与车辕撞了一下，整个人如遭电击踉跄后退，空中爆开无数木屑。唐振川那被忽然拉得转身旋动几乎飞起来的身体为他挡住了左边来的刀剑攻击，陈凡身体在疾冲中俯下去，像是贴在了唐振川的后背上，但在前方的几人看来，这年轻人就像是老虎般的猛扑而来！

几人几乎是下意识地后退，唐振川身体落地，还未站稳——事实上也根本不可能站稳，该说还未倒下——痛楚从手臂上传来，擒拿对擒拿，他的小臂断了，而陈凡还在他的身后，车辕呼啸地在手上转了两个圈，迫开周围的众人，高高地擎起在空中。

力劈华山！

木屑、血肉爆飞在天空中，唐振川几乎是在背对着陈凡的情况下，用后脑勺毫不设防又结结实实地吃下了这一记猛挥，他的尸体连同侧面冲来的一人一齐飞了出去，也在此刻，陈凡已经再度如猎豹般的俯冲而出。这时候前方却是一对使刀剑的情侣武者，刷的织出一片刀光剑网，他们被陈凡这个照面的豪勇给夺了心神，一时间仍是下意识地后退。

方才众人是一拥而上，但只是短短片刻，包围就被撕得散开。但侧面、后方仍是些有经验的武者，疾追而来，陈凡身体在地上一个翻滚，直迫向前方那对使刀剑的男女。这两人也是二三十岁的样子，男的俊朗，女的也长得艳丽，手上刀剑却是配合得颇为凌厉。但陈凡从一开始，走的似乎就是下三路的路数，他先前拉了唐振川就是躬身俯冲，此时仍是俯冲翻滚，随后直轰那男子下盘，便弄得对方有些手忙脚乱起来。

绿林众人毕竟讲究面子，专攻下盘的地躺拳不是没有，却很难流行开来，双方无论比武还是仇杀，攻人腿脚下盘都显得有些猥琐，特别是眼前这对情侣，总不至于专研这类攻击的破法。但陈凡是从战场上活下来的，真到在战场上被冲散时，周围皆是敌军，地趟刀法或许才是最能保命的，他本身武艺高强，已近返璞归真，这时候杀手尽出毫不留情，这对男女第一时间就知道不可力敌，眼见他攻向男子，旁边的女人脚步一错，挥刀来救，下一刻，小腿就被陈凡抓住，身体飞了起来。

这女子上百斤的身体被陈凡抓住如同麻袋般朝着周围挥舞了一圈，那些合围过来的人便又被迫开，有一人手中刀刃不急手，将女子肩膀上砍出血花来。持剑的男子大吼一声，伸手将妻子的身体抱住，那女子的右足仍被陈凡抓在手上，又是众目睽睽之下，心中羞恼无比，左脚用力朝陈凡头上踢去。

此时陈凡正单手抓住那女子挥过一圈，女子上半身被丈夫抱住，他顺手又抓住对方左脚，双手一撕，朝着对方下体一脚就踢了过去。

对于其它，陈凡此时根本就懒得去想，但女子的惨叫仍旧传遍长街，侧前方有人大吼：“竖子尔敢！”那丈夫抱着妻子摔出几米之外，陈凡毫不留情，对于女人来说，这一辈子应该就已经毁在这一脚上了，他不及看妻子，抓起手中长剑就再度冲了上去：“我杀了你！”

陈凡的脚下几乎没有丝毫停留，挥手格开对方持剑的手臂，掌缘直接挥砍对方肩颈，只听噼噼啪啪的声音不断地响，陈凡进了五步，那男子不断后退，头上、脸上、颈项上也不知吃了多少拳掌，每一下都打出血来。

“只有你的女人算人！？”

随着这声怒喝，陈凡一记摔碑手啪的劈在男子的面门上，将他一巴掌打出几米远，人显然死定了。这时候他的身体已经越过后方地上的女子，那女子见丈夫死了，猛然间也是悲喝一声，抓起手上的刀奋力跃起直刺而来。陈凡在地上一下翻滚，朝天脚踢在女人的肚子上，那女人身体落下时，陈凡也已经站起来，跨步握拳由上而下一记猛挥，将那女人的头连着身体砸在地上，摔得不成人形。

他从尸体上踩过去，前方方才喊“竖子尔敢”的人也冲过来了，是个五十来岁的道士，但随即被陈凡跨至胸前，一记猛烈的头槌在他脑袋上轰出漫天血舞，这道士也踉踉跄跄地朝后方退去、倒在地下。

“我看你们都不算。”

开战不过短短片刻，他脚下步伐未停，过了第三辆马车，走向包道乙的方向。他头上在方才那记头槌时已沾满鲜血，这是拿手抹了抹，但手上鲜血更多，这样一擦，令得他的脸色更加的狰狞起来。

那边包道乙已经下了车，脸上也已经满是怒容，轰的一掌拍在身边的马车上，车身动摇，马声惊乱。

“陈凡！你当我真杀你不得么！”

“包道乙！你当我真杀你不得么！”

“呵呵……哈哈……”包道乙怒极反笑，片刻，他暴喝出来，须发皆张，那声音在长街之上响如雷霆，“陈凡！老虎不发威你当我是病猫！今日就算佛帅在此，你也死定了！”

“嘿嘿。”陈凡也笑起来，只是满脸鲜血当中，那笑容委实有些诡异，“你这老虎不发猫，我就当你是病危了……怎么样——”最后那声，同样响彻长街。

气氛凝固了一瞬，下一刻，包道乙拂尘一转、一停，轰然冲出！

眼见包道乙忽然出手，整条长街上的武者，也在同时，朝这边冲来——

陈凡昂起头，目光之中，有着睥睨一切的轻蔑。

黑影如蚁群，在这深秋的下午，遮蔽了天日。

第二八三章 惊神一刺

罡风呼啸，中间相隔一辆马车，足有八九丈的距离，包道乙脚下如惊雷疾电，转眼间便拉近了，陈凡也毫不犹豫地迎了上去。

周围的人汹涌而来，一时间却并没有出手，只是围成了一个巨大的圈子。对于这些跟随者来说，包道乙的悍然出手也是出乎众人意料。不过，能够在方腊这个全靠一拳一脚打下来的朝廷里爬到如此高位，包道乙的功夫本就不弱，年轻时便是凭着本身武艺闯下的莫大名头，这些年虽说性好渔色，但道门之中本也有颇多采补养生之术，因此虽然顾着享受权力，武艺也不见得就落下了，这时短短几步间几乎是缩地成寸的身法便足以证明他的厉害，拂尘一挥，铁掌飞扑，刚猛无铸。

转眼间两人就撞在一起，众人围上来，两人已经噼噼啪啪的交手数招，速度既快，威势也是惊人，旁边那第四辆马车的车身在两人交手中轰的被撞了一下，随后木轮都被直接踢断，车身倾斜下去，被拉车的两匹马拖着往前走了几米才倒下。

包道乙的掌底、拂尘功夫走的都是刚猛的路子，身形却也快得如闪电般，只是这速度不是为了躲避，而是为了将破坏力增加得更高，拂尘加腿踢、肘砸合膝撞，手掌挥斩时，掌缘锋利如刀，当他此时含怒出手，整个人就像是分出了三头六臂，每一下攻击都是刚猛惊人。而前方的陈凡却也是在这一瞬间“啊——”的暴喝一声，全出如风，狂打猛砸，将包道乙的上半身卷入怒涛般的攻势中。

他方才从好几人的攻击里冲锋杀人，每一下佯攻取的都是对手下盘，但在此时他却是步伐沉稳，手上直拳如电，使的是此时江湖上极其常见的炮锤功夫。这门功夫后世太极拳中有，也孕育出过三皇炮锤这类拳法，但在这时，就只是简简单单的外家拳，拳风硬朗凶蛮，如炮如锤。

他们这类武者平时讲究修气，打斗时便是能够开口说话、换气，也是极有章法，但陈凡的陡然开口却已经不是换气，那声大喝中，口中呼吸如风箱鼓动，已经将力量推至爆发的巅峰。手中炮锤连出，取的都是包道乙上身要害，太阳穴、眉心、颈项、喉结、腰肋、胸腹隔膜，一般人打人取要害顶多取一处，但在这短短片刻，陈凡的攻击竟像是同时笼罩住了对方的整个上半身，无数的直拳，取最短路径轰出收回轰出收回轰出收回轰出轰出轰出轰出轰出轰出，在空气中都激起了隆隆轰鸣。

旁观的众人几乎都睁大了眼睛，这无数的直拳其实只是炮锤中一式简简单单冲天锤衍生，但能够将一式拳法在短短片刻间打到这个程度，就没几个人做得到，打出来也没几个人受得了，那气势看来就像是有根石柱摆在眼前都会被他生生打断。

但包道乙的武艺也确实了得，整个上半身陡然被卷进去，手脚之上竟是毫不相让的猛攻路数，他的上半身不断地前冲后避，陈凡的身体也会在对方施以狠手时朝后方一仰，但手上攻势却是丝毫不停。这样的疯狂攻守局面只维持了几个呼吸，包道乙猛然一喝：“去死——”一掌印在陈凡胸口，陈凡毫不留情的一记挥拳直攻他的太阳穴，随后拂尘劈在他胸口，包道乙的左肩被陈凡连续挥出的一记直拳轰中，他的一脚踢在陈凡身上。

拂尘带着衣服的碎屑与鲜血飞溅在空中，包道乙籍着这一脚退出丈余，陈凡也连续退后几步，两人再要前冲，一道身影轰然飞至：“这家伙给我了！我要打死他！”与陈凡硬碰硬地对了两拳。

包道乙伸手拍了拍被陈凡打中的肩膀，在那儿咬牙切齿地停了下来。方才那一刻，他打中陈凡的一共三下，看似毫不吃亏，占了上风，甚至陈凡的胸口都被他的拂尘撕出血来，但包道乙心中却只有惊骇。他心下明白，自己打中陈凡的三下并不算多重，甚至最后那一脚，主要是为了将陈凡踢开，拉开距离而已，陈凡打中自己的这一拳，眼下几乎令他整条左臂都有点提不起来，痛入骨髓。

对于陈凡的身手，之前他是算不得非常了解的，他知道陈凡是方七佛的关门弟子，也知道陈凡为人颇为悍勇，战场之上斩将夺旗不落人后，而且能够跟刘西瓜打来打去的，自然也算是一流高手。不过方七佛对这弟子虽然有教导，一直以来却并没有开始重用，这个应该是保护和磨练他的意思，包道乙倒是明白。

能够与刘西瓜打来打去，有方七佛的教导，自然也算是一流高手。但刘西瓜也好，陈凡也好，都是后辈，在他看来，自己真要斩杀对方，当然也是简简单单，不会有问题。前段时间陈凡在城内维持治安，打了他不少手下，他只当做是小辈闹事，给佛帅面子不愿意一般见识。却怎么也没想到，这个被佛帅调教出来，一直藏锋至今的年轻人，身手竟然已经到了如斯境地，如果公平比试，恐怕已经压过自己一截了。

他这次过来，真正的一流高手还是随行了的，但与他身手相仿，能与陈凡争锋的五六人都与他一般在后面的几辆车上。方才他一怒出手，这些人便都不好插手进来，免得落下以众凌寡的口实。但眼下忽然出手的，却是那身材魁梧高大、满身刀疤的凶阎罗陆陀。如果秦嗣源的次子秦绍谦在这里，必然能够认出他的身份来。

当初几个辽国刺客刺杀秦嗣源，后来那为首的贵公子被救走，途中护送的武艺最高的一人便是这厮。当时若不是秦绍谦使计将他迫走，恐怕秦绍谦与身边的小将胥小虎两人都要面临苦战。当时有关他的通缉文告就被广发全国，秦嗣源复起之后，下面更是增加了追缉力度。他走投无论便来投了义军，他投靠的时机有些晚了，但本身武艺惊人，颇受包道乙重视，不过他的性情也极是桀骜，先前他驻守古桐观，被陈凡截了，被他视为奇耻大辱，这时候恐怕也只有他敢在包道乙面前摆出这虎口夺食的架势来。

陆陀身材魁梧，比之陈凡高出一个多头来，力道极大，但陈凡平素也已力道见长。眼见这人插手，只是冷哼一声，悍然迎上，短短片刻间，就已经硬碰硬的交换数拳。

“宰了他！”

“打死这小子，卸了他的手脚！”

陆陀不比包道乙，此时周围包围已成，众人当中，有人便大喊起来。陆陀与陈凡虽然硬碰硬，但一时间交手腾挪也是极快，周围的人便在旁边施以手脚，作势要帮忙。事实上，这时候的局势，基本上就已经被定下来了，几十人对一人，陈凡武艺再高又如何。他这时被众人围住，与陆陀打斗完全不落下风，看来身手还在巅峰之上，但纵然这样众人也都知道，方才那短短片刻几乎将众人正面压倒的气势不可能有了，悬念只在于这个年轻人会在这样的时刻倒下而已。

众人知道陆陀的力量与凶残，他身上满是刀疤，也是经过战阵无数的，陈凡与他顶多也就是势均力敌，但在这种情况下，陈凡只能死在他的手上了。周围的众人几乎都有如此观感，而看在远处的一大批观看者眼中，恐怕也是同样的感受，至少两人在身材比例上，力量对比就是一目了然。“正气会”的一帮孩子就要冲出来，宁毅已经赶了过去，将人堵住。

“不想陈凡死的话，现在就不许去！这已经不是你们的战斗了……”

“为什么不许去，我们跟他们拼了！陈凡大哥这不是死定了？我们不去又怎么样……”

“你们去了就死定了，不去……也许还有机会……”

宁毅皱了皱眉头，看了看四周，“正气会”毕竟不是倾向他的，其中一个少年仍旧想要冲出去，被他掐住脖子一把按回凳子上。

另一座楼上“青年团”的一干孩子此时也在挣扎着要不要去，他们已经准备好石灰粉包，提好小水桶，但还是被此时的宁毅喝止了。

宁毅皱着眉头，看着那边的打斗。

情况混乱，变化极快。类似眼下的情况，宁毅只看见过一次，陆红提刺杀宋宪时，被宋宪以二十多名武烈军精锐埋伏，相对而言，武烈军精锐的身手自然到不了眼前这个黑高个这么厉害，但这些武林人士的配合算是一盘散沙，军队中的精锐在彼此进攻配合上却可以发挥极其恐怖的力量，那时宋宪以为埋伏了陆红提，却被陆红提反过来迎着这样的阻力将他硬生生的杀掉，可谓真正的以力证道。

但眼下，宁毅也确实看不到多少的希望，他一时之间也只能看着。

位于长街一侧的某个角落里，闻人不二的一双眼睛，也在看着长街上的这场打斗。宁毅是在今天中午时分去找他的，让他过来看看会发生的事情，有没有什么值得利用起来或者是做文章的地方。他过来看到这事情的发生，也有些意外，不过显然，此时也没有多少可插手的余地了。

忽然出手的陈凡武艺高强，方才这番打斗及其勇烈。他在想着既然宁立恒叫自己过来，或许他能有什么操作转机的想法，但看看那边的宁毅，显然也是没办法的了。

这边战斗打到五六十招上下，陈凡陡然一矮，转变了打斗风格，他步伐灵动快速，转眼间绕过半个圈，身形飞扑，双手隔开陆陀挥来的一拳，抱住对方腰部陡然将他推出去，那陆陀稳住身形，一拳砸下，陈凡抱住他的腿，两人一齐摔倒在地，起身，陆陀挥拳，却已经失去目标，回过头时，一记刚猛到极点的挥拳已经狠狠印在了他的头上。将他整个打飞，翻滚一地。

两人拼了许久的拳头，陈凡与他都是满身鲜血，却未想到陈凡到此时还有留手拿出来。陆陀虎吼一声爬起来，陈凡已经冲了过来，两人几下交手，陈凡再次一掌砍在了他的颈项上，紧接着拳落如雨。

在这等情况下，陆陀竟还不是陈凡的敌手，旁人心中都有些不可置信，也在此时，一支长枪刺出人群，在陈凡的腿上割了一道血口。

陆陀与陈凡的战斗，只能说是稍居下风，真要打还要打出许久的时间，围观武者的这一下出手，显然令得陆陀很受伤，他一声大吼：“不许插手！”陈凡受那一下几乎连皮肉伤都不算，他只是冷笑一声，放开陆陀，陡然朝旁边冲了过去。

顿时一团混乱，刀枪剑戟纷纷架出来，乒乒乓乓的一阵，陈凡身上连中三下，鲜血飚出来时，他抓住那使长枪的退出包围，按在地上打爆了喉结，口中长笑：“哈哈，包道乙——”

那边包道乙怒极挥手：“杀了他！”

情况再度变得混乱起来，陈凡抓起两把武器，试图在人群中左右奔突，他在战场上保命的经验是极其丰富的，但在这样的情况下，显然也已经没有多少用处了，鲜血开始不断的在他身上流出来，他躲避着陆陀的追击，几个人被他趁机打断了腿脚或是开了腹肠。

但终究是英雄末路了……

目睹这一幕的人心中或多或少都生出了如此的感想，那边的孩子又已经骚动起来，开始准备冲出去。也在此时，有人从长街一端赶了过来。

二十余人，着黑衣，配刀剑，为首的正是安惜福。

“住手！”

“安惜福你管不了这事！”

几乎在安惜福说话的瞬间，包道乙在那边已经声色俱厉地指了过来。这边安惜福也拔出了剑，举步前行：“长公主令我署理城内治安，尔等城内斗殴，还不停手！”

“陈凡要刺杀本国师，就是闹到佛帅面前，你也保不了他！安惜福，你给我退下！”

“那也是闹到佛帅面前之后的事情，包天师，今日我黑翎卫在此，就归我黑翎卫拿人，请你吩咐手下退下！”

“没！有！可！能！”

安惜福站在那儿，咬紧了牙关，那边战局还在进行，下一刻，只听得他说道：“动手。”

“你们敢！”

包道乙喝了一句，那群黑翎卫便也有些迟疑，安惜福冷冷地回头看了一眼：“动手！”说完，朝着前方直冲了出去，二十余名黑翎卫也跟着冲上去了。

“拦住他们！杀了陈凡！”

一片厮杀与混乱，陈凡依旧被围困在了人群中间，厮杀之中几乎变成一个血人，而在这边，黑翎卫根本就冲不散十余名武林人士组成的防线。包道乙毕竟是护国天师，一帮下属此时并无战意，安惜福的武功又有限，只是杀进了外圈，身上就连中了两刀。宁毅已经挥起手，叫上一帮少年拿着石灰赶过去，也就在此时，让大家都没想到的一幕，发生在所有人的眼前。

那边的战况，最为激烈的，终究还是围困了陈凡的那一团，江湖人士配合性本就不是顶好，陈凡左冲右突，将整个局势已经搅得极乱，但他想要冲出去，终究还是不太可能。身上满是鲜血，衣服破破烂烂，就算每一次都能躲过要害手上，他的脚步也已经缓慢踉跄起来，但也就在这最为混乱，每个人都想要随手割他一刀的此时，有两个人的身体都在他前方飞了起来，惊人的鲜血喷上天空。

拳罡破风如虎吼！

“包——”

陈凡的身体扑出数米之外，翻滚，起身，刀剑递来，他身形奔驰，撞开了前方未来得及反应的一人，避开如林的攻击。

“道——”

没有人料到事到如今他还有这等力量，那在人群中硬冲夹杂躲避的身形犹如天外飞来的一笔，混乱的战局被拉长，人影被撞开，他竟然在此时，直扑战场最深处。包道乙的身边，三四个人一齐出手，有一剑递到了陈凡的肩膀上，也有一只手抓住了他的衣襟，后方还有数人围追堵截，此时的陈凡几乎是被一群人拉着、拖着、围着，但也在此时，他杀出了重围，直奔目标！

“——乙！”

简简单单的一拳，在这样的疯狂战况中，朝着包道乙递了出去，包道乙眼中凶芒暴绽，挥掌迎上。

无论再怎么悍勇，他终究是强弩之末了，这一拳，终究也是象征性的一拳，包道乙能够明白这些东西，终于，拳掌相交，将那一拳停在了空中……

……

……

砰——

漫天的石灰粉……

……

……

“锵……”

阻隔的视野中，像是被延长了无数倍的、刀锋经过刀鞘的声音，这一刻，无数的人在他的身侧、身后刺出了刀枪，陈凡浑身是血，他身体保持着前进的姿势，睁开了被鲜血染红的双目。直到此时，他才从身体两侧拔出了从开战至今一直隐忍的双刀，露出了……

真正的獠牙！

第二八四章 天南霸刀 无形黑手

石灰爆炸开去。

长街之上的这场亡命搏杀，发展到此刻，真正惊愕了所有人的眼神。就连那边过来的宁毅，此时都有些被陈凡的表现所吓倒，忍不住要为之喝彩。

在长街这边等待了许久，真心说来，对于这次的事情宁毅并不是完全没有准备后手。但事情也的确是闹得太大了，有些东西，能不能奏效，能不能将局势扳回一线生机，他自己也没有信心。陈凡的一番战斗，过分悍勇，已经折尽了包道乙的面子，事情很难再有转圜的余地。但连他也没想到，这竟然还不是极限。

以一人之力在这种场合下光明正大的行刺包道乙，原本就是近似送死的事情。陈凡武艺高强，从一开始可谓打得轰轰烈烈，其后也是悲惨灿烂，所有人的风采都被他一个人压了下去。但无论是轰烈还是悲壮，结果都是一回事，没有人会认为，陈凡的这次行刺真有成功的可能，特别是在正面开战，对方又已经毫无顾忌地开始群殴，接下来的问题，不过是陈凡会如何被杀而已。

还有可能成功吗？几乎连这样的念头都不会有人再升起来。谁也没有想到的是，从一开始的正面出手，这个看来聪明得不明显的陈凡就在考虑成功的可能，他竟然会在这样的情况下，考虑着那千分之一的成功可能，从一开始的出手，到随之而来的被围攻，到遍体鳞伤，竟然还在为这一刻的后招做着准备，当所有人都以为事情结束的此刻，他才真正的……开始拔刀。

石灰粉笼罩包道乙的瞬间，所有人都有些懵了，但那些绿林高手中，反应或快或慢，总不会全然失措。接下来这一刻的混乱，发生得极为快速。陈凡拔刀便投入了那片石灰的粉尘中，周围人的大喝声，包道乙的嘶吼声，兵器交割，鲜血喷涌，笼罩在空中的白色粉尘疯狂动摇，就像是在片刻间被人切割了无数次，似刀痕又似乱鞭，甚至在周围的空气里都斩出一道道白色的圆环来，有些白色粉尘中，沾染了红色。

在那一刻，使出最后杀手的陈凡，不知道在那儿疯狂地挥斩了多少刀，然后血红的人影炮弹般的被打飞出去，途中两个绿林人士正在跑过来，其中一个刷的一下，脑袋带着鲜血冲天飞起。那浑身鲜红还在飙血的人体撞入路边一个原本紧闭了木门的铺子里。

“啊啊啊啊啊啊——”

石灰粉轰然散去，包道乙的惨叫之中夹杂着惊愕、心悸、痛苦，轮廓渐渐清晰的视野中，他正在踉跄后退，半个身体已经被染白，一只右手捂在眼前，另一只手上被斩出了好几道的血口，肩膀上、胸口上几乎都已经中了刀，但此时看不出是否严重，但最为惊人的是一头披散的乱发。他原本一身杏黄道袍，冠带飘飘望之如神仙，但就在方才，陈凡的一刀几乎是擦着他的头皮过去，没斩到脑袋，头发却被斩了大半，这时候看来形象尽失，像个疯子。

“杀了他杀了他杀了他杀了他——”

疯狂的、歇斯底里的喊声已经从那嘴里发了出来，包道乙手臂疯狂挥舞，身体整个都在激烈颤抖，表情狰狞。没有人迟疑，就在他喊出来的这一刻，那边的绿林人士就已经转身朝着商铺破裂的门里扑了过去。

刀兵相交，清脆而疯乱的声音，首先冲进去的是两个人，但下一刻，其中一个人的人头就已经飞了出来，另一个人则是化作了两截，就在短短的交手间，这人竟被腰斩而出，但由于斩的位置稍上一点，掉在地上滚了几圈，他便死得透了。

“杀了他！杀了他！”

已经没有更多的话可以说，包道乙此刻只是简单而激烈地表现着这一意图，又是两个人冲进去，交手声，其中一人在店铺里被杀，另一人捂着胸口踉跄后退出来，然后倒在地上。

再想要冲进去的人，陡然间停住了。他们忽然意识到这不可能是陈凡，先前两个人他们可以说是陈凡回光返照奋起神勇斩杀了他们，但紧接着还是这样，事情就有些诡异了。冲上来的人先后停住，看着那安安静静的店铺门口。深秋光线不强，里面黑黝黝的，看不清太多东西。包道乙嘶吼几声，望着那木门，也陡然间停下来。这边宁毅伸手拦住已经准备奔跑的一群少年，站立了片刻。

“回去。”

“……什么？”

“回去。”

一支烟火令箭飞上天空，爆开了。

打斗、嘶吼之声都停止下来，黑翎卫的众人也惊疑不定地停了手，所有人都开始望向那店铺的门口。方才还是一片混乱，众人奔走的场景，这时候虽然也还有人在动，但给人的感觉俨然已经静谧得令人窒息。包道乙在看着那木门的破口，眨了眨眼睛，石灰粉从他的眼皮上落下来。

谁也不知道，来了什么人，但方才的那一瞬间，可能是包道乙这一辈子最为接近死亡的时候，他是不会放过陈凡的了。

摔破了门，摔破了桌椅，黑暗之中，当意识回来，全身都是痛楚。成功的刺杀，只要有一刀奏效就够了，但到得此时，他也真正的到了强弩之末，方才那一下，身上不知中了多少拳脚刀枪，小腹被洞穿，几乎已经是致命伤。

方才的那一下刺杀，很可惜，并没有收到想要的效果。包道乙不愧是左道之中当年最为出类拔萃的高手，石灰粉在这个时候用出来，或许确实让他懵了一瞬间，但并不足以降下他在生死关头的自保反应。无论如何，就算绿林之中讲面子，包道乙手下下三滥的人，终究还是最多的，包括包道乙自己，也不是没做过类似的事情。

他不死，自己就要死了，这是很合理的事情，无需怨尤。秋天的光从房门的破口处洒进来，空中漾着粉尘，树叶在落下了。这片刻间，一切都显得很静，但也在这念头闪过的下一刻，他才微微的……愣了一愣。

如果不是方才那一下的失神，他应该第一时间感受到背后的气息，如果对方是敌人，这一下迟疑，意味着他或许已经死了。对方不是敌人，相反甚至是熟人，但对方出现在这里，仍旧让他感到有些意外。

那人坐在椅子上，微微地前倾了身子，语气很淡。

“我买你一条命，好吧？”

陈凡吸了一口气，然后将它呼出来。

“……哦。”

******************

长街上的气氛，只是窒息了短短片刻。

“什么人……”

“揪出来……”

没有人认为包道乙会善罢甘休，也没有多少人会认为在杭州城里真有多少人敢像陈凡这样捋包道乙的胡须。烟火令箭在天空中爆开，围在包道乙身边的两个人陡然朝着那木门冲了过去。房门上的口子轰然变大，两人冲进去，随之而来的便是激烈的打斗声，人影晃动。

这两人一人名叫熊高旭，外号劈山手，一人名叫万家俊，外号生佛剑，都已经是包道乙身边相对核心的一流高手，虽然比不上陆陀，也是不容小觑。然而短短片刻，熊高旭大喝一声飞身撤出，半个身子都已经是鲜血，下一刻，万家俊整个人炮弹般的被打飞出来，身体在地上还滚了好几个圈，勉强站起来，吐了一口鲜血。

那边宁毅原本叫一帮少年回去，但众人还只是站在那儿，宁毅也在望着事情的发展，直到这一幕的出现，他才不动声色地吐出一口气，转身道：“回去茶楼看，别往前了。”

劈山手熊高旭受的是外伤，相对轻些，应该是右手肩膀上中了一下，鲜血沿着手臂流下来，半个身子都微微发抖。众人望着他们俩，熊高旭定了定心神，语音有些沙哑地说道：“……袖里乾坤。”片刻，补了一句：“天南霸刀。”

霸刀营在方腊军系当中是相对低调的，但在造反之前，天南武林的霸刀庄，至少在绿林当中，有着赫赫威名。造反之后，无数人加入了义军，泥沙俱下，霸刀营低调的情况下，没有太多人去关心他们的事情，但至少对于熊高旭这类早就熬出名头的武者来说，有些事情，还是清楚的。天南霸刀，再加袖里乾坤，符合这个名字的，就只有一个人了。

包道乙猛地甩动了拂尘，哗的一下，身上的石灰粉如同爆炸般的朝周围散出去：“拆了那房门！”但旁人还没有动手，那边的门口处，人影开始出现了。

出现在那里的，是个穿着长袍的中年人，笼着衣袖，俄冠高束，在他后方，也有好几道持刀人影出现，另有两道身影出现在那房屋屋顶上。

认识这些人的武者不多，但只要认识的，都已经吸了一口气。霸刀庄庄主座下“参天刀”杜杀，“烬恶刀”罗炳仁，“渊明刀”方书常，“九死刀”郑七命，“鸳鸯刀”纪倩儿，“金背刀”郑回还，“羽刀”钱洛宁。这原本是“杀人偿命欠债还钱”的阵容，当年刘大彪刀法已臻化境，在女儿的要求下收下八人亲传，前四人授的是正宗的霸刀绝艺，后四人相对年轻，刘大彪于天下刀法无一不精，对他们则是因材施教，造反后连经大战，老六古再来在战场上去世，八人便缺了一人，但如今这七人无一不是可独当一面的高手。

至于那为首的，便是霸刀营的总管刘天南了，虽然这些年来他一直是霸刀庄的总管，并不多涉江湖事物，但作为当初与刘大彪共战天下的老兄弟，“袖里乾坤”这个名字若真的要拿出来，懂行的人还真没几个敢不给面子，这名字真金白银，与他最近整日打交道的“血手人屠”意义是完全不一样的。

而在此时房间的最里面，隐隐约约有一道人影便在那里坐着，前方竖着一只长长的刀匣

霸刀，刘大彪！

当着众人的面，刘天南朝着包道乙这边拱了拱手：“见过包天师，冒犯了。”

“霸刀……”眼下这么多人出面，跟一个人的刺杀性质已经不一样了，包道乙稍稍按捺下歇斯底里的情绪，“你们要为陈凡出头？”

“天师言重了。”刘天南拱手，点头，“谈不上出头，我家庄主说，今天的事情，是天师不对在先，陈凡以下犯上在后。我家庄主要买下陈凡一条性命，既然双方都有错，今日之事，就此揭过可好？”

刘天南这边开口就是天师不对在先，那边包道乙脸上都几乎抽搐起来：“我不对在先！？”

“内中之事，此时光天化日，就不便多说了，反正你我两方心照便好。今日我霸刀营救下一批女子，尚有诸多事情要处理……”

“你霸刀营是找死了！”碰的一声，包道乙一掌打在身边的马车上。眼下突然发生的事情，其实是有些出乎众人意料的，刘天南有几分蛮不讲理，一出来就空口白话地说事情是包道乙的不对，还摆出一副公允的态度来。如果让宁毅来说，这种首先指鹿为马的手段颇有几分自己的风格，不过，说到救下一批女子，包道乙也反应过来，但他今日已经怒至极点，是绝不会善罢甘休的，一掌拍下，打断对方话语：“没什么好说的了，今天陈凡一定要死，你们要维护他，别怪我不讲当年与刘大彪的情面。你们霸刀营在杭州有多少人！”

场面安静下来，刘天南看着那边，好半晌，方才一字一顿地说道：“八！百！”

“你可知我在杭州有多少人？”包道乙的说话声中，远远近近的，无数的足音已经在响过来，这是响应方才烟火令箭过来的包道乙手下。他们近了，包道乙也压下了语气：“我再说一遍，今日之事，没什么可说的，我一定要陈凡的命。不留下他，你们谁也走不了。你们莫非真要与我为敌！？”

刘天南没有说话，但一旁的杜杀等人却只是冷笑了出来，杀气、凶戾之气隐隐现了出来，竟是做好了作战的准备。片刻，房间里有声音发出来，那声音微带沙哑，语调不高却是响彻全场：“包世叔，今日我一定要陈凡活着，你……莫非真要与我为敌么？”

那声音在不熟悉的人听来，只像是一个二十出头的公子哥儿的声音，原本听说刘大彪成名已久，乃是胸毛凛凛的粗豪汉子，实在不明白为什么说话的竟然是个年轻人，莫非是霸刀刘大彪的儿子？只有在熟悉这声音的人耳中，才能听出这说话的乃是女子之身。

包道乙没有说话，他也已经不想说话了。

侧面不远处的房间里，闻人不二看着这紧张肃杀，一触即发的一幕，心中已经不由自主地翻腾起来。他不知道霸刀营为何会以如此坚决的态度接手陈凡，但包道乙显然已经无可退避，陈凡不死，他再难维持自己的江湖地位，但霸刀营既然已经出手，恐怕也已经是举手无回了。闻人不二将目光望向远处街头的那道身影，从头到尾，他似乎都没有参与到这件事里去，发光发热的是陈凡，接手局面的是霸刀，他只是领着孩子仓促过来，又很没面子地把人拉回去了。

但十步一算哪……

遇上这种局面，他怎么可能不在其中搅动风雨……

事情和感觉其实有些荒谬，他对于宁毅还不算非常了解。如今这世情时局，武朝正准备北伐，却不得不将目光收回到江南这片地方，童贯十五万大军南下要收复杭州，方七佛率领麾下精锐四处牵制，坚壁清野，方腊宣告称帝要打响名头，熬出成绩，厉天闰回城肃整军队内部，他与无数朝廷细作在四处行动想要在永乐朝这座提防上钻出一个个可用的小孔来，在这期间，接到秦相的命令要想办法救宁毅出城，不过只能算是其中一个无比微小的插曲罢了。

但也在此时，没有多少人能够意识到，这个还在苦恼着该怎么出城的书生籍着时局上的小事稍稍运作了一下，在闻人不二眼中，这事仿佛就已经化作一只无形举手，搅动风云，撕开了一道所有人都没能撕开的口子，在这局势里狠狠地将了一军，这一军不是将在包道乙面前，而是将在方腊，将在整个永乐朝的面前。

哈，十步一算……

他如此想着，远远望去，宁毅站在人群中，如所有旁观者一般闲闲地望着这一幕，那身影还在隐约间捂着嘴巴打了个呵欠。

气氛凝固许久，包道乙的第一批人马，已经近到了附近的街道上，房间里，刘大彪开了口：“既然这样，包世叔，我送你一首诗吧。”

第一队人出现在那边街头，包道乙笑起来：“哈哈，贤侄女，你还会写诗了……女红会了吗！？”

对于方腊军系内部的众人而言，刘西瓜行事，向来是打着父亲的名号，大家习惯之后，也就心照不宣，都是以刘大彪称呼，但这时包道乙怒极，显然就要拿这件事情来讽刺了。不过他倒也不好说得太过，那边沉默片刻，似乎有人摆开了纸笔，刘西瓜再开口时，语气之中，已经有几分愠怒，第一局诗，一字一顿地出来，内力迫发，响彻整条街道。

“赵客……缦胡缨——”

与陈凡同样经历数十战场活下来，当她此时含怒开口，那语气如兵戈如雷霆，顿时之间，就令整条街道都充满了兵凶的肃杀之气，霸刀营的人开始在周围的巷道、屋顶上出现，大漠烽烟、铁马冰河，铁马冰河入梦来！众人的心弦瞬间就开始绷紧，诗词反倒成了陪衬。

“结阵。”包道乙手掌挥下。

只有宁毅，在这边微有些惫懒地捂住了额头，吐了口气。

“你妹……这也太装逼了，没有羞耻心啊这女人……”

*************

最近打算尽量连更，嗯，就是这样。

第二八五章 霸烈长诗 兵锋卷起

当着诗作的“原作者”面前抄诗抄得如此光明正大，对于宁毅来说，情况委实有几分喜感，不过，考虑到刘西瓜的性格，恐怕即使站在面前的即便是李白，她也会面不改色地做出这种事来的。

诗词什么的本就是无妨的小事，能够让霸刀营在此时出手，才是真正的巨大收获。刘西瓜不是笨蛋，能够在方腊义军这个环境里将霸刀营一直置于超然的位置，能够以那种几乎从不露面的方法维持住霸刀营内部的圆融，并且在霸刀营内始终拥有极高的人望，她的聪慧精明，其实是远超一般人的。

一般人都说，姜是老的辣，阅历多了，就算思考得少些，人也会变得精明起来。刘西瓜的阅历并不超出常人许多，一切就只能归结于聪颖的天资与敏锐的洞察，她是极有主见的人，想要说服她为了什么事情顶上与包道乙决裂的风险，极不容易。宁毅只是大概地跟她说了有极端的理念，要成非常之事，拥有“同志”的不容易。

那些话原本并不是为了陈凡而准备的，这后手只是让这帮孩子或许能够活下来，当后来出手的是陈凡，宁毅的心中，对于刘西瓜的露面其实并没有太大的把握。相对而言，这帮孩子背后的关系盘根错节，真救下之后，对于霸刀营也是有帮助的，但若只是陈凡，显然就没有这么大的价值。

如果是在几天以前，宁毅对此连希望都不会抱。刘西瓜这人强势、大气，看来也没有失去太多的天真，对许多事情心中仍旧颇有激愤，但并不代表她真的性格鲁莽，为了让霸刀营的人在厉天闰回城后不受到太大的冲击，甚至连齐元康，她都可以亲手杀掉，不管她平日里与陈凡有多大交情，当陈凡对包道乙动手，她肯定是要置身事外的。

但有了那番话，有了那天晚上的决心，事情应该有一定的希望。由于一切发生得实在太快，宁毅叫上一帮学生想要出手拖一下时间，也是为了让刘西瓜有更多思考的余地，并且将“学生”这一筹码尽量与陈凡进行捆绑。不过，刘西瓜在此时的果决，也确实有些出乎宁毅的意料之外。

一旦下定了决心，她当即出手救下陈凡，随即是以无比强势的态度做出了回击。原本以霸刀营的身份，后来未必不能推诿扯皮或者给包道乙一个台阶下，但那短短的话语中没有台阶，几句话之间，就决定了开打，也成了包道乙完全退不了的原因之一。或许在某个侧面也已经证明了，几天的安静思考后，她在心中，已经为那件事下了不同寻常的决心。

“……你若真有想法，就该想好，接下来要做的事情，与这天下格格不入，不仅仅是武朝，哪怕是这杭州城、永乐朝，或许一时半会能够容你，到最后也是格格不入的……我不想骗你，最坏的结果是，或许当有一天，连半个霸刀营的人都跟你决裂，那时候能够站在你身边的人，会有几个……到时候你会后悔的……”

做下了决定，随即就对包道乙动手，这是进一步的立威，要为接下来霸刀营不被打扰做准备了。她这些年来或许都没有真正做过这种大场面上蛮不讲理的事情，然而一旦决定要做，霸刀营的实力也是惊人的，当第一句“赵客缦胡缨，吴钩霜雪明”写完，街道那头，属于包道乙麾下，首先赶到的一两百人都已经到了附近，而出现在房顶、巷道间的霸刀营成员也已经在朝这边聚集。

脚步交错，人影汇集，乍看起来有些混乱，但走到近处，几乎每一个人都与周围人保持着相同的距离，这一群人大概七八十左右，一例的黑白劲装，背负长刀。当刘天南挥了挥手，杜杀等人也从侧面走来，拔出了兵器，成为这队列的前锋。他们的步伐不是简单的直走，而是交错前行，盯准了前方由包道乙带来的那批绿林人士组成的第一列队形。他们是高手，对方也是绿林豪客，气氛看起来，一时间就像是一个个都要放对厮杀，但若是谁的心神被对方所夺，转眼间，他又会发现眼前已经换了一个人。

宁毅等人所在的长街这头，三十余名霸刀营的男子开始站在街口，将这边的道路堵起来。

包道乙那边，原本的四十余名绿林人士结阵收缩，后方赶来的两百余人是由一名小将带着的，那将领还在向包道乙询问着指示，他也能看出来，对面过来的人绝不一般，这不是普通的火拼斗殴。包道乙也有几分后悔了，他也没有想到，霸刀营那边会这样果断地开始动手，这根本不科学，但心中更多的，终究还是愤怒：你这小辈吃错药了，当我碾不碎你么。

街道中心，两拨人的前锋，已经压近了距离，霸刀营前进，包道乙手下的绿林群豪隐约后退。

“银鞍……照白马！”

没有多的说话，“乒”的第一声兵刃交击声响起，随后是无数的兵刃交击，锋线短兵相接。街道不算窄，但同时也不过是二十人左右的在交手，武林人士间的第一招总像是试探，然而这次不同，霸刀营中杜杀等人的分进合击何其娴熟。其中一人与方书常才拼过两刀，面前的对手便陡然换成了罗炳仁，旁边钱洛宁斩人中路，那人才想要封挡，纪倩儿的鸳鸯刀刷的自左侧冲过去，身体仓促间一侧，方书常已经挥起长刀由右侧将他卷入攻击里。

“飒沓如流星——”

那边刘西瓜低头写诗，朗诵的吒喝声中，霸刀营的队形轰轰的压过两步，锋面推上前方绿林群豪的第一列，有六个人被卷了进去，洒出去的只有鲜血。

这边的街口，响应包道乙烟火令箭的另一批一百多人也已经到了，看见封路的三十余人，直接冲了过来：“让开！让开！”

“这里不能过。”

“天锐营办事，你们是什么人！”

“说了不能过！”

为首的霸刀营队正声色俱厉，那边却也是丝毫不惧，涌了过来，到众人面前，拔出刀枪：“妈的你们这么点人也敢闹事，知不知道我们跟谁的！还不滚开——”

街道那头，刘西瓜的声音响起来了。

“十步……杀一人！”

“妈的让……”

“杀！”

为首的队正沉声一喝，反手拔刀，几乎所有人都在同时拔刀，三十余人组成的这道屏障上，刀光就像是割草机的巨轮，劈过了一圈，这上百人涌成一片，但前方的十余人同时被劈倒在血光中。

三十余人垂下了长刀，血从一柄柄的刀锋上滴下来。

“霸刀营在此，说了不能过！再敢上前的……死！”

后方的人畏缩地朝后方退去，挤开一段距离，一时间，留在那三十多柄长刀下的十余具尸体愈发刺眼了。

当刘西瓜念到千里不留行时，整个场面已经完全的动了起来，街道前方，刀光汹涌。霸刀营的成员从第一辆马车边涌过去。这百余人即便在霸刀营中也是精锐，他们修习武艺，又熟识战阵，各自配合密切，前方那帮绿林人士顶多是武艺高强些，这种情况下哪里是对手，不断地被压得后退，时不时便有人中刀。靠近路边有人想要跃上屋顶攻击，连续被三名霸刀营成员拦截，冲上屋顶又被迎面一刀斩了下去，屋顶上的人挽个刀花，看着下方继续前行，有人跃上马车车顶，朝着前方放一箭才又跳下去。

宁毅此时倒也已经看了出来，刘西瓜在那里如此费力地写诗，或者不止是为了装装逼而已，那声音清晰洪亮，如同鼓点一般，节奏感不仅能够激励士气，也让众人能够有统一的节拍配合前进、出手，上百人的身形变幻看来混乱，但几乎每一个人的步伐都踏在了那《侠客行》的节奏上。前方战斗激烈，那声音也在毫不留情地继续着。

“……事了拂衣去，深藏身与名……闲过信陵饮，脱剑膝前横！将炙啖朱亥，持觞劝侯嬴——”

战斗、刀光、鲜血，最为奇异的自然还是这不断响起的诗句，如兵戈之声，霸气铮然，看着前方众人和着这节奏杀人几乎犹如舞蹈，酒楼、茶楼上的观众、少年瞪大了眼睛，呼吸都急促起来，就连宁毅都忍不住有几分热血沸腾起来，想要为刘西瓜的这番操盘而喝彩。那边包道乙的一群手下又已经赶来了，但人挤人，到不了前方。街道另一侧也有了更多的来人，看见堵路的只是三十余人，喝道：“杀过去！”众人涌上前来，刀光激烈碰撞，人影不断倒下，鲜血汹涌，三十余人时而前进时而后退，但战线始终不乱，如同波浪一般将冲过来的人挡住。

接下来是“三杯吐然诺，五岳倒为轻。”短短的诗句中，街道后侧，面对那三十多人阵容的军队前锋再度开始后退，但有人开始放箭了，不过从屋顶上射下来的箭矢将更多的人射翻，同样是霸刀营的弓箭手，此时出现在两侧屋顶上，而在与包道乙交锋的那边，出现的弓箭手同样盯死了局面。此时霸刀营出现的阵容大概两百人左右，恐怕已经不会再多，战斗局面开始混乱起来，包道乙那边的人开始涌上屋顶，伤亡开始扩大。

宁毅看着这一切，接下来恐怕已经等同于战争，这是他也没有预料到的。街道中央位置，安惜福与十几米黑翎卫已经身处霸刀营精锐的后方，也在看着，但安惜福已经喊了起来：“住手！快住手！”他想要直奔刘西瓜所在的房子，但被刘天南按住了肩膀，两人交手几招，但他自然不是刘天南的对手，两人在街道上争吵起来。

那边还有包道乙的声音：“我今天要让霸刀营除名，杀上去！杀上去……”

“……眼花耳热后，意气素霓生！救赵挥金锤，邯郸先震惊！千秋二壮士，烜赫大梁城……”刘西瓜本身也已经被这气氛给感染了，那诗句一字一字，慨然兴奋，毫不停留。

血光、混乱，无数的声音汇集在了一起，杭州城的这个下午，平昌街几乎不可抑制地沸腾了起来。

这一片疯狂之中，宁毅吸了一口气，朝着酒楼的一侧看去，陡然间，他看到了一道身影，令他愕在了那里。

杀戮还在继续着……

*************

宁毅看到的人，大家可以猜猜是谁，倒是与这场战斗无关^_^

第二八六章 陈家翠花 含血喷人

让平昌街头浴血的场面开始冷静下来的，是忽如其来的号角声。

此时在杭州城内，当包道乙与霸刀营两方火拼起来，能够插入其中的人并不多。不过，哪怕是此时置身一侧最希望杭州城内乱起来的闻人不二，也不会认为这场战斗能够一直打下去，对于这已然涉及到杭州安危的火拼，真正有话语权的人，都是极其敏感的，刘西瓜口中的一首长诗一字一顿，还没念完，陡然响起的战号与介入者的第一面大旗就已经到了。

此时不仅仅是平昌街，就连平昌街附近的街道上，都已经开始聚集起看见包道乙烟火令箭而聚过来兵将，各种声音嘈杂混乱。但最为惊人的，终究还是已经响起来的骑兵马蹄声，和着那号角，虽然还没有到平昌街，却将周围一片的情况弄得愈发杂乱起来。他们大抵也被包道乙的人堵住了去路，但蹄声仍旧是飞快地朝这边蔓延过来。

几名军中精锐举着大旗抄了近路而来，他们冲过侧面的廊院，冲上屋顶，直接扎进了霸刀营与包道乙手下火拼的乱局当中，旗帜上是一个大大的“厉”字。

镇国大将军厉天闰，在这时的杭州或许是最能名正言顺介入此事的一人，在永乐朝他本身就是全国兵马大元帅一般的身份，这次又是为了肃清杭州局势而赶回来。看见这面旗帜，众人都不由自主地给了几分面子，那些越过墙壁、屋顶过来的掌旗者也是武艺超群之人，有人大喊起来：“住手！厉帅有命，两方罢手！”又有人分别冲过战阵，去往刘西瓜以及包道乙那边：“厉帅请两方暂且停手！”

包道乙与厉天闰在造反中本就是平起平坐的身份，挥着手吼道：“停不了了！”刘西瓜那边则是稍稍沉默。俄顷，一列四五十人的骑兵队破开街道后方封锁疾驰而来，为首那人骑一匹高大黑马，身材魁梧，浑身着铁甲，手中一柄红缨大枪，气势凛然。他们此时冲向的是霸刀营阵型的后方，这边的霸刀营精锐转过头来，那将军冲到近处，一拉缰绳，马声长嘶中，人、马昂然立起，后方十几骑与这将军成一条线，停了下来。

这人显然便是厉天闰了。马队的出现，配合着那面厉字旗，与开始收敛的号声。平昌街上的交战双方也都已经停下了手。气氛便再一次地肃杀凝固起来。围观的众人也都在看着这事态的发展。只有酒楼之上的宁毅，此时的心神已经完全不在这上面，他站在窗前，与斜下方隐匿在巷道中的那名戴了斗篷的女子对望片刻，但终于，有人从后方过来，使得他不得不将心神收敛起来。

“厉帅来得稍微早了些。”

此时上楼的，是过来查看他情况的刘天南，看着厉天闰此时的出现，其实是稍稍有些得意的。宁毅看了看局面：“是我们这边派人通知他的吧？”

“嗯，太晚了也不好，事情就收不了了。”

“陈凡如何了？”

“他命硬，伤势无妨。”

宁毅点了点头，这时候，厉天闰的声音也从那边传过来了。

“包天师，刘大彪，今天这事过了吧？”

这声音同样是惊人的内力迫发，响彻全场，不怒而威。片刻，包道乙咬牙切齿道：“问问她！”厉天闰将目光落向刘西瓜的那边，但那边只是沉默着，厉天闰再扫过一遍，朝侧面的黑翎卫说道：“安惜福，今日之事，你给我说说这来龙去脉。”

这句话便不再是针对全场，安惜福走上前去，与厉天闰说了这事情的经过。他与陈凡颇有私交，但本身位置还是不高，也知道今天的事情靠隐瞒是没用的，将陈凡刺杀包道乙的经过一五一十地说了。厉天闰望望霸刀营这边：“如此说来，陈凡以下犯上，你霸刀营要替陈凡出头，闹到这种程度，是否有些过了？包天师，你又是因何事与那陈凡闹得如此不可开交，此时大伙都在，你可愿说出来吗？”

“厉天闰。”包道乙看着这边，“你以何等身份来审问我？”

厉天闰低了低头：“绝无此意，只是大家同在一条船上，不愿意彼此真伤了和气。”

“谁知道他发什么神经！他对我有何不满，便让他出来说啊！”包道乙瞪大了眼睛，咬牙切齿，“厉帅，我今天给你面子，可以和和气气地让他出来给我一个交代，但丑化说在前头，此事若真的说不清楚，今天霸刀营就谁也走不出这里！”

眼下只是暂时的停战，霸刀营如今在杭州可用之人不过八百，聚在这边两百余人，也很难再有伏兵了，而在平昌街外，包道乙的手下还在源源不断地聚过来，因为事态严重，动员起来的人估计已超过两千，他是有说这种话的底气的。

但霸刀营这边却也没有丝毫动摇，两百对两千，如果说霸刀营的人固守平昌街，恐怕不多久就要被人海战术堆死，但若是从素质、士气方面来考虑，一旦刘西瓜真的不顾一切放手大杀，不管破坏的程度，霸刀营的两百多人恐怕只要几次冲杀，就能让两千乌合之众的士气崩溃，到时候便只是屠杀而已，只是事情一旦扩展到这个程度，那就真是不死不休，在逼方腊做选择了。

包道乙说完这些话，霸刀营的众人只是冷笑，俨然“有种再来”的感觉，刘西瓜那边看来也是沉默着冷笑了许久，颇为轻蔑。直到包道乙便要发作，她才开了口：“我送了包天师一首诗，方才还没说完呢，如今写完了，厉叔叔要看吗？”

这说话间，有人奉了那写有诗作的宣纸过来，字迹想必是不怎么好看的，厉天闰倒不在乎这些，只是看完之后，也想不通跟这战斗有什么关系。刘西瓜说道：“厉叔可知道，这首诗的名字，我将它叫做《侠客行》？”

“那又怎么样？”

“陈凡为何要杀人……你问问咱们包天师做了什么事情！”

她此时语调不高，但语气之中，已满是控诉的压抑。包道乙愣了片刻：“他妈的你要说什么就说！有什么话，当着所有人说出来！老道……”

“你可知道陈凡隔壁家有个姑娘叫做翠花——”

事情发展到这个地步，包道乙也是满心的愤懑与委屈，他当然隐约能猜到陈凡出手的理由，就是为了那帮孩子。但大家出来混，做事得讲规矩，如果说他今天真的让车队运了一群女人从这里过，被那帮孩子截住了，曝了光，他也只能认栽，放了那些女人。但问题在于车上没女人，那帮不知天高地厚的孩子要来招惹，是你们那边理亏，这个时候就轮到我来教训你了。在他的世界，这个就是所谓的做错了就要认，挨打了要立正。

他今天要对付那帮孩子，只是教训对方一番，也不算是想要杀人。但陈凡就这样杀出来了，没关系，既然他豁出去了，自己这边就接下了，杀不杀陈凡，就都是自己的事情。谁知道竟然还有霸刀营出来架这个梁子，还蛮不讲理地将事态扩展到这一步。在他来说，这确实是对方太过分了，欺负人欺负到了极点。然而，两边针锋相对，就在刘西瓜打断他话之后的这一刻，包道乙陡然间在心中感到有些怪异的气氛，连他自己都有些说不上来。

“什么……什么乱七八糟的。”

“你可知道，陈凡与那翠花姑娘相亲相爱，已私定终身了。”

“……关我什么事？”

“翠花姑娘前几日失踪，他家人已经找了数日！厉帅，我霸刀营今日在古桐观发现大批被虏的良家女子，那翠花姑娘便身在其中，受尽折辱……包天师，你说你做了什么好事！”

刘西瓜语气沉稳，步步紧逼，包道乙陡然喊起来：“你含血喷人！”他此时其实也已经在心中忐忑：我最近有搞过一个叫翠花的吗？但气势上自然不能落在下风。

厉天闰这时候也已经皱起了眉头，包道乙这人的陋习，他是知道的，但这事情本身不算是什么大事，就像是宁毅说的那样，相对于义军所做过的无数惨无人道的事情而言，包道乙的毛病顶多是一点上不得台面的低级趣味而已。而且包道乙还算比较注重内部团结，抓人还是挺谨慎的，譬如军中什么将领的妻子，就算看上了，也不会去碰。这次恐怕是不知道，弄了陈凡的女人，要真是这样，年轻人脾气暴躁，要豁出命去干掉包道乙，就变得理直气壮了。

包道乙那边色厉内荏，刘西瓜一步也不退地逼了过来：“不是要理由吗！要对质吗！包天师，匹夫一怒，血溅十步！你敢做下这事情，我霸刀营是看不下去的！便让陈凡来与你对质又如何！”

这话说完，那边已经有人抬了担架出来，上面那人半个身子包了绷带，正是疗伤辽到一半的陈凡，老大夫还在旁边跟着，皱了眉头颇为不爽：“伤势还未处理好，为何要抬出来。太乱来了，太乱来了……”

陈凡此时还有意识，他在这边双眼通红地盯着包道乙，身子似乎努力地想要抬起来，被老大夫用手压住了。他伸手指着包道乙：“老贼……只要我未死，不会放过你……翠花……噗——”话没说完，一口血喷出去，在担架上晕倒了。

老大夫大吼着让人将担架抬回去，霸刀营的众人看着包道乙，刘西瓜看着包道乙，厉天闰看着包道乙，酒楼上的少年看着包道乙，满街的人看着包道乙，就连包道乙麾下的众人，此时也有些交头接耳，没办法，老大是这样的人，大家都知道……

宁毅方才心思还完全在别处，此时也瞪大了眼睛，因为陈凡方才的表演，嘴角微微抽搐着，压抑着想笑的冲动：“他妈的……影帝啊这是……”

*************

一直忘了要推荐一本书，《天驱》，不错的都市异能文，有兴趣的可以去看看^_^

第二八七章 同志、家人

战事初停，经过了那惨烈的搏杀，鲜血与乱局，谁也没想到，事情会忽然间急转直下，变成眼前这个样子。

之前的事态扩大到几千人混战的规模，本就不是含含糊糊可以抹过去的事情了，但霸刀营陡然间祭出来的这个理由却委实让人心情上上下下的难做归纳。要说事情小，确实，一个人顶多一家人的事情，何至于波及到眼下这种局面上，但要说事情大，在场任谁都觉得陈凡确实有出手的理由，女人被人上了，闹到什么程度，都是没话说的。

但即便如此，包道乙这边终究还是平日里蛮横惯了的，知道此时决不能露出理亏的样子，一时间便有人喊起来：“空口无凭。”

“就只有你们说啊……”

“有种别走……”

这声音吵吵嚷嚷，只是比起方才的理直气壮，气势自然就低得多了。刘西瓜看他们说了一阵子，道：“包天师，古桐观是你的地盘，你还真想撇得清么！今日之事，我霸刀营就管定了，我带陈凡走，看还有谁敢阻拦一下！”

她如此说完，就此吩咐回营，包道乙吼道：“你敢！”

“厉帅，告辞了。”

“此等事情，凭你说说就算么！”

无论是否真有此事，眼下终究是没有证据的，包道乙便不可能用默认的态度将事情坐实在自己身上，他这样一出声，其余喽啰又是纷纷吼了出来，阵线前方的一人大喊着：“绝对是你们随意栽赃！”旁边一人小声问道：“没这事吗？”

“不奇怪，我觉得肯定是真的。”那人努了努嘴，随后继续大喊，“绝无此事，含血喷人！”

厉天闰那边将战旗轰的扎在了道路中央：“谁也不许动手！”他强势起来，毕竟还是有分量的，先前只是需要一个足够强势的理由而已，这话说完，也朝包道乙拱了拱手：“包天师，古桐观无论如何都是归你辖制，若真是在你那边出了这等事情，你是否也该管一管你下面的人呢。若真无此时，陈凡之罪自可到金殿之上再议……”

他这下子便是要向着霸刀营，将事情压下去了，但厉天闰的态度一旦真坚决起来，包道乙也知道，这架已经没办法再打下去，吵嚷作势几句，又道：“我回去必定彻查此事，若真是我手下犯下如此罪行，我决不轻饶，但若无此事，最终证实我这边的清白。就算佛帅回来也别想保住陈凡的命！”

如此这般，霸刀营连同酒楼、茶楼上的孩子，连同宁毅一块从平昌街出去了，包道乙带人散去，一直到回到马车上，他才砸掉了身边的办张椅子，冲着手下大吼起来：“谁他妈干的好事！我平时就说过，你们要玩可以，被他妈给我弄出这种手尾来！今天搞成这样，要查出是谁，我绝不放过他——”

要宁毅来说，包道乙就算平均一晚玩一个女人，两个月的时间又能玩多少，只是他有这种习惯，跟在他下面的那群手下便也有恃无恐，许多时候打着他的名义抓人的事情并不出奇，他也是睁一只眼闭一只眼。方才当着众人的面他说事情肯定不是自己这边干的，这时候没了外人，要他说不是身边这帮人做的，他才不信呢，一个两个都不是什么好鸟，妈的这次真是无妄之灾，被这帮牲口害死了……

****************

一个人，坏到自己都能对自己失去信心，确实是件很夸张的事情。不过至少这一次，可怜的包道乙确实是被冤枉的。

有关陈凡家隔壁的情况，宁毅前两天就听他说起过，走丢了人，闹得很麻烦，陈凡感叹过一次，宁毅当时问起，他说道：“肯定被包道乙手下的人抓走了，这事情不奇怪……”无论如何，那位翠花姑娘也不可能跟他有什么私定终身的事情。

一路回到霸刀营，宁毅去看陈凡时，陈凡正躺在床上整理绷带。他久历生死，体质好得惊人，见宁毅进来，笑道：“如何？”

“太棒了，谁想出来的？”

“我啊。”

“包道乙还真是哑巴吃黄连……不过话说回来，嫂子长得怎么样。”

按照目前的身体年龄，陈凡比宁毅还要大上几岁的，他一问，陈凡那边将脸揪成了包子。

“你说那个翠花？小身板小脑袋，嘴巴还尖尖的，像只鸡。”

“就这样也会有人抓？”

“其实还不错啦……不过她反正被人弄过很多次了，我是不可能要的。理由光明正大，嘿，你少来看我笑话。对了，刘家老大想要干嘛？”

“嗯？”

“我跟她认识很久了，她若有事，找我帮忙，我是会帮的。但她说要买我一条命，这就不是小事了……”

宁毅点了点头，在这种情况下，陈凡依旧保持着敏锐的思维。应该也正是因为拥有着如此出众的能力，刘西瓜才会付出这么高的代价来救他，不过宁毅这时自然也不好跟陈凡说刘西瓜的想法，再聊得几句，有人来叫他，是刘西瓜招他过去。

今天发生了这些事情，接下来应该就要进入正题了，刘西瓜下了决心，他也已经准备好了初步的应对。去到刘西瓜的书房时，少女坐在窗边皱眉沉思着什么，片刻后方才说道：“包道乙一定要死。今天的那种状况不能杀他，但在这之后，就有由头了。”

这自然是正理，今天在平昌街上，霸刀营再霸道，也是不能当场杀掉包道乙的，那确实太过突兀，但接下来就已经发展成两个势力的对抗，接下来若能弄垮对方，才算是有了名正言顺的理由。宁毅点了点头：“嗯。”少女转过头来：“不过那个不算是最重要的事情，现在还是要先想最重要的。”

这是要进入正题，跟宁毅谈论“革命”之类的事情了，宁毅从身上拿出一叠草稿来，只听刘西瓜说道：“今天晚上，我要去参加一个诗会。”

“嗯？”

少女皱着眉头：“你给我的两首诗用完了，我觉得挺不错，待会再写几首好的给我，我觉得身边应该多几首备用的。哦，之前不是还有那些你写了给我但是我觉得没用的吗？忘了扔哪了，我现在觉得那些也不错，诗会上可以用，好像有什么寒蝉凄切，什么门畅通无阻的……”

宁毅嘴角抽了抽：“寒蝉凄切，对长亭晚，骤雨初歇。都门帐饮无绪？”

“啊，就是这个就是这个，写下来写下来……不是畅通无阻啊？我觉得你之前给我的那几首也不错，很适合我，都写下来吧，今天晚上可以用。你以前好像说这首是死了相公的吧，以后我要杀谁，就送这首诗给他们家娘子……”

“呃，死了相公的是另外一首，叫做声声慢……”

两人颇为可耻地在房间里研究了一番诗文，随后，少女将写满了诗词的纸张视若珍宝又理所当然地收进怀里：“这些以后是我的了，你不能再写了哦。”待宁毅点头，她坐在那儿，面上才显出一抹明亮的笑容来，那笑容只是一闪即逝，有如幻觉，但的确是宁毅第一次在对方脸上看见的神情，片刻之后，她坐在那儿看着宁毅，深吸了一口气，又过了一会儿，低下头再抬了起来。

“然后……是真正的正事了。”

********************

驾车驶出细柳街，宁毅回头看了看后方属于霸刀营的这片宅子，黄昏已至，天昏暗下来，家家户户，亮起了灯光。

刘西瓜终于下定了决心，要为了那从未见过的，据说更好的精神与理念将霸刀营的运作方式做出一番革新。作为以牧羊人自居的她而言，或许算是找到了可能更好的牧羊方法，宁毅算是始作俑者，但即便作为他，也不知道今后的霸刀营会变成什么样子。杭州城迟早还是会被朝廷攻破的，但霸刀营如何，此时无从去想了。

他在给刘西瓜的草稿里，做了第一步抛砖引玉式的思考和发问，有的对，有的错，但大而化之，并不处理和介入实质问题。公平原则、契约精神、互相监督、三权分立的终极设想，首先要干些什么，需要刘西瓜自己去想，宁毅并不打算将正确的底牌从一开始就兜出来。目前的几天，还只是她想法的孕育期，重要的是，她得觉得，这些想法都是她自己的，宁毅便只做甩手掌柜了。

反正幕僚就是这么好当。

眼下他有更为重要、更为迫切的事情需要处理。一路离开霸刀营的范围，回到平昌街，由于白日里的那番打斗，眼下这边还是一片狼藉，灯火黯淡。宁毅在街角停了马车，穿过街头，随后折入一条小巷子，他谨慎地观察了周围，然后在其中一个院门前准备敲门，手才举起，门便开了。

女子已经不知道在门边靠了多久，听见脚步声过来，她就转身将门开了，彼此对望了两秒，宁毅左右看了看，女子便伸出手将他拉了进来。

按捺了心头的波动，两人一道沉默又快速地关上门，女子拉着他朝正对面的房间走去。院子不大，两个房间已经有了幽幽的灯火，屋檐下也有另一道熟悉的、娇小的身影。他们进了房间，宁毅反手将门关上，女子转过身来，将他抱住了。她咬紧牙关，脸上满是泪水，但没有哭声。

宁毅吸了一口气，将女子抱住，闭上眼睛时，心中也尽是暖暖的感觉。在他心里，早知道女子性格中的坚韧与刚强，虽然在平日那坚韧已经与这个时代的特质融合在一起，可以成为温柔安静的妻子，但当真正考验人的事态出现，那些特质还是会崭露出来，做出那些无比惊人又无比窝心的事情。

当初从杭州一路辗转回湖州，九死一生才获得安宁，然而在宁毅被俘近三个月后的今天，苏檀儿竟然又带着丫鬟娟儿在内的几个人生生地杀回了此时戒备森严的杭州。她一贯是有这个能力的，不过闻人不二那边没有传来消息，霸刀营那边也没有丝毫端倪，这说明她甚至瞒天过海，同时避开了身边的所有耳目，这或者才是连宁毅也不得不惊叹的事情。

他靠着房门，想着这些东西，苏檀儿身材本就高挑，此时微微惦着脚尖，搂着他静静地流泪，那哭泣倒不像是羊入虎口、水深火热，而更像是煎熬日久、苦尽甘来了。两道身体贴在一起，宁毅揽住她的腰肢，感受着她已经稍稍隆起的肚子，心头才泛起一股明悟来：是啊，她怀孕了……怀孕后的女人，才真是最凶狠可怕的。

无论如何，这样的评价，终究只是针对她的行事能力而来的，此时的苏檀儿，只像是一只归了家的羊儿一般，安静地贴着他，宁毅将她搂起来，他坐上房间里的凳子，让妻子坐在自己的腿上，两人又如此在黑暗的房间里相拥了一阵，宁毅方才开了口，语气温和，如闲话家常。

“怎么过来的？”

第二八八章 夫妻夜话 河山铁剑

“……这边起事之后，朝廷那边管得严，但很多东西还是会有人偷偷地运了卖过来。相公被抓之后，妾身就一直在暗中打听这些事情，原本就已经准备了一批布料。后来……应该是相公托人转告的消息吧，妾身也不知道是不是，那人有些含糊其辞，又说妾身身边有奸细在，妾身便查了身边的人……那人自称是杏儿的爹爹……”

房间仍旧黑暗，语音轻柔，苏檀儿已经恢复冷静，开始一五一十地说起她这些日子的经历，回到杭州的来龙去脉。倒是听到这里时，宁毅皱了皱眉头，他知道杏儿从小并没有家人在身边，或是幼时被拐卖，或者因为是女儿身，便彻底被家人扔了，卖入苏家之后便也将苏家当成了唯一的归宿：“有可能是真的吗？”

“不知道。”苏檀儿摇了摇头，“逃难途中有一次杏儿的衣袖破了，手上有块小胎记被那人看到，后来一对夫妻哭着喊着来认亲。当时刚到湖州一堆事情，又担心相公的安危，我也没有太上心。杏儿本不打算认他们，但那边缠了半个月，看他们心诚，杏儿也就心软了。相公派人通知以后，妾身查了一遍，他们跟这边的人确实有联系，后头也还有人，我又听他们说起相公，却是说相公已经投了他们，当时看来竟不像有恶意的样子，朝廷那边来传话的人又含含糊糊……”

她此时稍稍恢复常态，擦了眼泪，点起油灯，倒上茶水，在宁毅身边坐下，话语倒是愈发小声起来，听来竟有几分忐忑之意。宁毅虽然也从那些话语中大概拼凑出事情的经过，闻人不二接手他的事情，是直接对秦嗣源负责，派去湖州给苏檀儿通风报信的人，自然也不会有太高的权限，当时宁毅也没有太过在意，只觉得告诉了苏檀儿自己平安的事情，再确认苏檀儿也平安就无妨了，但以苏檀儿当时的情绪，自然想要知道更多，询问无果之后，免不了还是担心。

此后调查了身边奸细的情况，希望通过反向的调查间接知道宁毅的情况。她若没有这个能力也就罢了，偏偏商场运筹掌局总也是在人心上做揣摩，探知方腊这边竟似对她没有太大恶意，她便知道宁毅在方腊这边多半已经安全，这就说明自家相公暂时取得了对方的信任，这要么是虚与委蛇，要么就是真的。

放下一颗心的同时，她回想起湖州逃亡路上的事情，对方追杀难民是正常行为，但后来想要专门抓住自家相公却听说是某个大人物制定了的，这样一来，相公想要逃走便不太可能了。她又已经怀了孕，不免多心，若是最坏的情况，说不定是朝廷想要通过自己这边将湖州这边的乱军奸细一网打尽。宁毅一时半会看来是回不来，乱军那边又似乎已经成了气候，若是日后僵持不下，成了两个朝廷割据的情况，那这战乱分离，就真不知道要持续到何时了。

当然，有些细节宁毅是以后才能从丫鬟等人口中知道的。自战乱中分开之后，苏檀儿回到湖州，得不到他的情况，几乎万念俱灰，那段时间拼命地咬了牙找关系打听，几乎对腹中胎儿都有些忽视。后来得知了宁毅未死，放下一颗心的同时，苏檀儿也仿佛活了过来，她那种状态下，又有腹中胎儿，只觉得夫妻之间，是再也不该分开了。

奸细那边透露的态度并无恶意，朝廷却是暧昧不清，宁毅又回不去，唯一的办法，只能是她过来了。以她当时的心思，是绝不肯坐在那儿等的，但此时与宁毅重逢，才有些担心自己是否太过鲁莽，或者是宁毅觉得她太过鲁莽，声音愈发低起来。

“……妾身换了个身份，用其它途径故意与那奸细后方的人联系上，湖州那边让杏儿维持妾身还在的假象，早两天过来，应该是谁也没惊动的。走的关系是这边吏部一位闵台章闵大人，他们要一批好布料做官服……相公，我想过了，若你走不了，我也不走了……”

宁毅握住她的手，将她搂进怀里，好半晌，方才低声说道：“走还是要走……”片刻后又道：“你能过来，我很开心。”

苏檀儿抬起头：“那相公你……”

“我不会有事。”宁毅笑了笑，“你运布料过来，肯定也可以拿到放行的路条出去吧？”

怀中妻子点头，目光殷切：“后天还有一批布料到，然后会放出出城的路条给我们，相公，到时候我们可以一起……”

“我不行，你可以带小婵走。”宁毅摇了摇头道，“我如果要这样走，出城可以，但眼下杭州这一片都是他们的地方，我一旦消失，到不了安全的地方，一定会被他们追上，你还有身孕，不能冒险。只要我留下来，你们就一定可以走掉。”

他如今在刘西瓜心中已经有了不小的分量，才刚刚将对方心中的火焰挑起来，这个时候要是敢撂挑子走人，既然怀孕的苏檀儿能从湖州杀回杭州来，被触了逆鳞的刘西瓜就一定可以追杀他到天涯海角。这类女子，都是比男人更执着难缠的动物。但相反只要他不走，送走小婵就只是一件小事，对方不至于会生太大的气，甚至就算出了意外，刘西瓜可能都会出手将檀儿小婵保下来。

这件事情基本上可以就此说定，苏檀儿已经见到了他，确定他的安然无恙，便也不做太多坚持了，只是神色是有几分黯然的：“相公打算在这里做什么？”

宁毅此时自然没办法跟她详细说出霸刀营的情况，只是大概说说自己的处境，是被人逼着当了幕僚，又将闻人不二的情况说了，免得她再猜疑对方。

“秦老手下的人，还是可信的，跟朝廷官兵不一样，你们离开的路上，我也会让他们派人照拂。我现在骑虎难下，真要从这里逃走，他们恐怕会有很多追踪的办法。我在杭州这么久，也看到一些东西，秦老是想要做些事情的，我将来也许会上京帮帮他，眼下既然就可以插手，不如趁机做点事。问题不大，方腊这边事了，我有把握可以安全脱身，你在湖州安胎养身，或者干脆回江宁，等我回去。”

“我在湖州。”苏檀儿看着他，好一会儿低下了头，“你们男人，总是要为国为民的。我只是小女人，你要做事，我不管了，还是那句话，你若回不来……我也活不下去了……”她这样说着，眼泪流下来，拿手擦着。不过她终究是坚强的女子，这次只是哽咽片刻，便擦干眼泪，恢复了常态，两人又说得几句，说起让小婵随他离开的细节，苏檀儿想起一件事。

“哦，对了，这次过来，捡了个武林高手。”

“啊？”

“就像相公你以前说的故事里那样的，是个女侠。我们南下途中，她好像是被仇家追杀，躲到了我们这里，后来一路下来，她对我们也颇多照顾，昨天我们准备交货时，有个人还想故意刁难，被她三两下打倒了。相公你没见过吧。”

说起这个，苏檀儿笑起来。宁毅也是笑笑，无非是自家妻子与另一个会武功的女子有了点交情。如果是两年前他还是颇为好奇的，但这些天在杭州，武林高手见得哪里还少了，霸刀营一把把抓出来都是。至于女侠，听上去很美，看了就让人心情比较复杂了，除去刘西瓜，灵山仙子魏凌雪长的一张国字脸，霸刀营中“鸳鸯刀”纪倩儿也不过是村姑形象，已经嫁人了，嫁的还是霸刀营中与宁毅有些相熟的师爷刘志章，平日里拿荤话开玩笑，不比男人差，其余的也大抵是这等形象。当然，既然一路护送妻子下来，他还是心存感激的。

“武艺很高强吗？”

他问，苏檀儿想了想，点头：“我觉得是吧，应该很厉害。她有自己的事情，不过这两天在院子里一起住，我觉得……呃，相公待会出去的时候，最好还是避开一下。”

宁毅点了点头：“她没说开这里干什么？”

“没有，人倒是挺好的，跟娟儿和我都聊得来。”

“既然这样，她的名字和外号告诉我一下，说不定我还听过。既然有交情，往后若在杭州城听到她，说不定我还可以帮帮忙。”

“嗯。”苏檀儿笑着点了点头，“外号嘛……没怎么听她说，好像是没有……”

那就是无名小卒了，日后可以尽量帮帮忙，宁毅心中想着，然后听得妻子继续说道：“名字是姓陆，她闺名红提。”

宁毅嘴唇张了张，表情呆在了那里，一旁，妻子伸出手指，在空气中写字，加深他的印象：“陆是壹贰叁肆伍的那个陆，红色的红，提东西的提……陆红提。长得不怎么漂亮，脸色有点黄，听说是年轻时受过伤，大概三十岁……相公？”

“……她现在住在这里？”

“嗯。”

“……我觉得，还是见一见吧，当面道个谢。”

“相公……认识她？”

“旧相识了。”宁毅站起来，看着妻子，叹了口气，随后道，“河山铁剑陆红提……嗯，她的外号叫河山铁剑……”

背过手，做往事沧桑、高手寂寞状，俨然他的血手人屠曾经打败过河山铁剑一般。

心中一片乱七八糟、无可归类的错位感……哈，这算是什么神展开……

*************

这个肯定没人猜到了……^_^

第二八九章 无主之地 吕梁变迁

不久之后，宁毅便在侧面的房间里见到了陆红提，她此时脸型显得有些长，脸色蜡黄，看来便只是三十来岁的村姑模样。不过宁毅从第一眼的气质上便也认出了她来，她是易了容的，但一双眼睛仍旧带着令人安静的灵气，便是当初教了他破六道的内功又口口声声说是二流功法的女子。

见过之后，苏檀儿也未拐弯抹角，问起两人是否是旧相识，宁毅拱手行礼，笑着道：“师父。”这下倒是将苏檀儿吓了一跳，微微一愣之后敛起裙裾就要下跪，陆红提眨了眨眼睛，随后将她托住了：“别瞎说，我可收不了你当弟子。”

陆红提虽然年级上与宁毅、西瓜等人也是相仿，但性子温和，看来便要沉稳许多，她此时打扮成三十岁的样子，也没什么人会疑心。三人聊了几句，苏檀儿大概知道这女侠虽然不承认她与宁毅乃是师徒关系，但相公的功夫倒确实是她教的，这就得以长辈待之了。两人若要深谈，她便不好在旁边，奉了茶之后离开，留下给两人可以单独说话的机会。

待到妻子离开，宁毅方才问道：“你这次过来是要跟方腊结盟还是什么？另外……檀儿说你被人追杀？”

陆红提看了他一阵：“我专程过来找你的。”

“嗯？”

宁毅愣了愣，这个理由，倒是的确出乎他的意料之外了，毕竟吕梁过来千里迢迢，只是联系一个人，怎也不值得她这样跑一趟。随后，才听陆红提说起了理由。

“嗯……这一年时间，照你说的那样，寨子经营得很不错。事情是按照你之前说的那样做的，我们跟两边的商户联系，让他们可以从吕梁山借道，除了跟打仗有关的物资，其余都可以过。今年要打仗了，但各种货物反倒更加紧俏，我们按照市价抽成，报酬换成盐、铁、粮食，让熟悉的商户事先带着。我们也跟附近的几个寨子打了招呼，他们给我们过，我们出人出力，分些东西给他们，呵，之前要说服他们，还真费了些力气……”

宁毅之前给他设想的这部分东西，其实也就是纯粹的商业运作，说起来其实是简单的，陆红提的寨子提供一条龙的吕梁山过路服务，由这边出人，全程跟随，保证安全，也由这边出人与一路上的几股势力协调，给他们一定的分成。以往吕梁山的情况其实是相当混乱的，穷山恶水小路难行，商贩们冒着生命危险过山，路上被抢，遇上讲点规矩的，交个保护费也许能过，遇上哪个寨子饿得急了，杀了人抢走所有货，是常有的事情。

问题在于这样的情况下，一个个的寨子也未必能得到他们想要的东西，没什么商户会走这条路就为贩点粮食。你抢了一车布，想要跟外界换成粮食，就一定会被狠宰一刀，到头来，收益其实也相当有限，加上心不齐，被逼上山的人自觉再无前途了，又往往得过且过好逸恶劳，本着逍遥一天是一天的态度，大家反倒都过得窘迫。

现代的商业运作并不会直接的优化生产，但它首先会协调分配往良性发展。以前敢进山的粮商是一定要赚好大一笔的，如今陆红提只是按照市价，让想过的熟悉商户稍带上足够过路费的盐铁、粮食就行，一条龙的安全服务也能让商户更乐意于帮助陆红提。而在其它的寨子，他们不出人不出力，当然不能拿大头，但即便分的小头，也比以往的收成要好，大部分的人，终究还是觉得这边挺厚道的。

在一个混乱的体系里只要形成了系统，有了规矩，就一定会有利润。当然，这样的事情不是没人眼红，但一年的时间在这种生意里不过是个开端，被警醒的人还不多。而即便别人想做，一时半会也做不了，若前面说的，上了山的人，不是什么勤奋努力的人，他们往日里努力也没有方向，不过是得过且过了。要维持一条走私的通道，协调各方面的人物，花大力气掌控山里的动静，其实不是一件容易的事。对于参与到事情里来的人而言，等同于朝九晚五的上班甚至还加班了，在平日毫无拘束逍遥惯了的这些山匪来说，谁愿意每天上班啊。

能真正把事情运作起来，还得依靠陆红提在寨子里做的各种思想工作，忆苦思甜啦，讲故事啦，甚至还“救”了一家唱戏的人，每七天固定在寨子里表演一出戏。宁毅当初说这些，不过是将商场运作、公司文化、制度指标这些东西化用其中，陆红提一开始动手，其实还蛮艰难的。但一切结合起来之后发挥的效果，显然也超乎了她的想象。

当然，在这其中，重要的自然还有武力一项，想要让一路上所有寨子的人都齐心，不起幺蛾子，单靠利益和协调也不可能，这期间，必然是打过架见过血的。但无论如何，听起来这项事业，还是在陆红提的手底下基本成型了。

“……田虎那边一直还对我们伸手，三月里他请寨主们议事，去的有七个寨主被杀了，那些寨子大半投了田虎，但好在我们这一路暂时还未波及到，反倒有些人不服的，过来投了我。这几个月来，寨子就越来越大了，田虎暂时应该没有对我这边动手的意思，我听说，他觉得我们这边只是些做生意的人，反倒有点看不起。不过你以前也说过，寨子如果一下子变得太大，那个……思想工作跟不上，也会非常麻烦。梁爷爷也说是这样，然后让我南下江宁来找你。”

陆红提说到这里，看着宁毅笑了起来：“原本是想要抓你回吕梁的。”

原来是组织发展到一个瓶颈上，接下来没把握了，宁毅明白过来，便也笑了起来：“逼上梁山啊这是……”

“不是逼你上梁山，是上吕梁。”这时候逼上梁山自然还没什么特殊意义，陆红提一本正经地纠正，“不过我去到江宁，听说下面方腊当皇帝了，你不在苏家，我就去了你的那个红颜知己，叫做聂云竹的家中——原本你叫我传过信，我还记得地方，看她当时的状况，我还以为你死了，后来现身询问，知道你困在了杭州音讯全无，我才继续南下。”

宁毅想了想：“她怎么样了？”

“就是担心你，还有那个元锦儿元姑娘，挺有意思的。”陆红提笑了笑，“我说了会护你周全，差点把河对面一棵树打倒，她们才放下心来。我到了湖州之后，又听到了你的消息，当时暗中找到了你家娘子，盯了一段时间，看见她准备南下，我便在路上故作被人追杀，请她帮了个忙……跟她一起，总是更容易找到你一点，另外，原本也是打算让你欠点人情的。”

宁毅点头：“感激不尽了。”

陆红提只是笑着：“杭州这边，你涉入如此之深，什么时候能走？”

“我也算不清，不过你别劫我啊。”宁毅交叉了双手，“我给你做一个详细的五年计划吧，吕梁山我暂时大概去不了，杭州这边事情以了，我得上京，如今武朝局势水深火热，我与右相认识，大概要去帮帮忙。”

“你……要去当官？”陆红提皱了皱眉头。

“当幕僚吧，也许帮忙做点后勤工作。”

“……如今金辽在打仗，武朝哪有水深火热之说，朝廷……真的想趁机破辽，收燕云十六州了？”

虽然是个山匪，但陆红提对武朝的情况其实还是挺关心的，宁毅却只是笑着摇了摇头：“没可能的，金灭辽灭定了，辽国是已经老了的狼，金国是一只老虎，我们现在怕的，是这只老虎把狼杀了以后，发现下面还有一只羊，又继续杀下来。武朝没有实力，又老想做空手套白狼的纵横家，怕的是最后国都要亡……”

“嗯。”陆红提理解着这话，点了点头，“那……你说的五年计划是……”

“有空的时候，给我讲讲吕梁的情况，你们周边的……所有详细情况，到时候我们两个再做一套或者几套的计划，看往后怎么办。不过，大致的方向，目前倒是可以想象的。”宁毅斟酌着，笑起来，伸手随意比划了一下，“加强自身对周边的控制，依托吕梁山，做走私，把你们那边发展成一个走私的中转站或者说自由港……呃，就是让走私的商人可以在那里住，在那里做出一个市场来，提供保护，提供秩序。”

“……北面的铁器、战马，允许往南边运，南边的奢侈品运去北边。咱们实力稍微发展一点，劫辽人那边的东西、杀辽人商贩，将东西在吕梁山进行拍卖，可以跟田虎做生意，卖武朝、辽国的东西给他们，同时跟武朝做生意，如果有什么辽人的首级啊，军队的铠甲啊，卖给武朝这边的军队，你们之前不也跟辽人打过吗？人头估计就浪费了，这个肯定很赚。最后如果能建成一个中立的三不管小城是最好，但目前，基本可以想一下这个方向……”

************

当当当当，我又更新啦……

第二九〇章 心事 巨网

从这巷道里出来时，天还不算很晚，但毕竟是要回去了。苏檀儿送着他到了路口。

远远的屋顶上，陆红提站在那片黑暗里，看着这身影的远去。

如果说对方本就在江宁享福，要把人劫去吕梁受苦，这种事情很不厚道。但生存是第一原则，看见有本领的人，或威逼利诱，或设计陷害，令人入伙，加强自身，这样的事情在如今各个造反或是落草的势力中屡见不鲜，无论是这边的方腊，或是梁山宋江，河北田虎还是淮西的王庆，都有干过这类的事情。吕梁山的寨子原本是太小，但在目前来说，也已经到了可以考虑扩大的时候了。

纵然如此，陆红提离开吕梁之时，还是没有认真地考虑过这件事的可行性。她的性子中，对于于自己有善意者，终究还是光明磊落的一面居多，吕梁如今过得是比以前好了些，但比之江宁，依旧只是个吃糠咽菜的小山沟，把人劫来，那就是害人，太过分了。不过在下山之时，梁爷爷跟她说过一些话，或是正面或是旁敲侧击的，她理解了那些话的意思，然后……虽然表面上并不承认，但在某些时候，午夜梦回之时，会经意或不经意地想起来。

“……吕梁山这边，大家都过得不好，你师父过世得早，你身边没有亲人，又顾着这个寨子，好些事情，总是耽搁了……”

“……你从小聪明，跟了你师父见些世面，眼界也高，过往几年，附近没什么好人家，爷爷也知道你瞧不上，像是附近寨子来提亲的你也推了……他们确实算不得好，但女人一辈子，总得有个男人护着的，你武艺再高，也是一样……”

“……原本呢，想说你年纪大了，找个人将就。但你这次下山，有件事情爷爷要问问你的想法，你自己也考虑一下……这几年在山上山下，能得你夸奖的男人没有几个，唯有你说的那个姓宁的书生，看得出来，虽然他很多方面好像不着调，但你还是挺佩服他，你……是不是……”

“……嗯，爷爷也是想啊，若只是直接去，就让人过来落草入伙，恐怕不太可能。但听说他乃是商贾之家的入赘女婿，胸有这等韬略之人，到底是为何入的赘，爷爷是想不通。但男子汉大丈夫，总要建功立业一番的。你便可以如此劝劝他，他若真有本领，能过来，咱们山寨唯他马首是瞻又如何？另外，你若是对他有意……呃，这些事……”

梁爷爷说到这些总有点吞吞吐吐，但意思自然是明显的。你年岁大了总得找个男人嫁，那边虽然说成了亲，但毕竟是入赘，他若也有意来吕梁，破家出户，你又何妨嫁了他。这些话，当时听时，她只是红了脸，不做反驳，却也未必真的上心了，一路之上，想起来只是觉得有些荒谬，慌慌张张地又把心思收到了脑海深处，但随着一路的南下，时间的过去，最令她难堪的，是这些心思就像杂草的种子一样，落下来了，甚至还有些生根发芽的趋势，每每想起，令她觉得面红耳赤，便又是慌慌张张地收整起来。

或者……并不是不可以。她的年纪其实是要比宁毅大上一两岁的了，一般女子到了这个年纪，基本上已经会被人说嫁不出去。混江湖的女人也确实难有归宿，早些年还是少女时就已经在刀枪剑戟中来去，尸山血海的，转眼间就已经耽搁了，师父死时也是独身，自己可能是学了她的样。但老实说，心中作为女子，渴望能有个夫君的一面，她也是有的，如今想来，师父或许也是这样，只是被生活逼得喘不过气，又未曾遇上动心的人，心思便被掩埋了而已。

吕梁山上，附近的寨子也有过几次提亲，自家寨子的人不敢提，但也有旁敲侧击地问过。她都回绝了，她是个女山大王，未必还要找个山大王，自家寨子的，或者有人会让她感到未必不能将就，但最终还是没答应。若是宁立恒出了户，去了吕梁落了草，她想她是可以嫁的，反正也大了不是吗，好在这些年行走刀剑之中，脸还没有受伤破相，样子还是能看的，他若愿意，身子便也可以给了他。

想法有些突兀，令人脸红，但对一路上的她而言，更多的还是平静的。只是在湖州见到了苏檀儿状况之后，一些想法就开始改变了，待到此时来到杭州，她心中便知道，有些想法，没有什么可能性了。

无论如何，这些念头，心中是想过了。此时在屋顶上看着宁毅的远去，缓缓放下的同时，那些想法的余波，也如同叶子落在水面上一般，在新湖泛起了点点的、令人缱绻的涟漪。算了，别去想它了吧，也不是没人要，也不是非要嫁人，在杭州保护他一阵子，也尽量详细地与他合计，记下他的意见，回到吕梁之后，专心去弄好那个什么五年计划，只要寨子里的人过得好了，她也就……开心了吧……

********************

随后的两天，宁毅开始变得忙起来了。

有关于人人平等之类的民主思想如何去建立推广并且形成制度，目前还属于酝酿期，只要为思考中的刘西瓜不断答疑便可。但相对务实性的工作，是刘西瓜将对付包道乙的前期工作扔在了他身上，对此陈凡也好，刘天南等人也好，都相信宁毅会有这方面的才干，而在宁毅来说，这个时候也是很愿意让霸刀营跟包道乙真的对上的。

如今在杭州成立，霸刀营一方也好，包道乙一方也好，都算得上是义军中的一方大佬。起义军不比朝堂，到了这个地步，彼此之间都是相熟的，人情大于道理。这种破坏内部平衡的事情，很多人都会出来劝阻，想要做，就得有两方面的准备。

第一，要让所有人知道，我跟包道乙实在是翻脸了，没得扯架调和的余地，不是他干掉我就是我干掉他。这种气氛铺垫到一个程度上，大家才会真正接受这件事，如果在翻脸那天就直接过去把人砍了，那上层的人是绝对受不了的，不分青红皂白不跟大家商量，没有默契就杀包道乙这种大员，那不是私人恩怨，简直就是要造反夺权的气势了。

这一点要做到无非是各种找茬，交给刘天南、杜杀等人就行。第二点才是最重要的：你非得杀包道乙，我也许可以接受，但不能在干掉包道乙之后城里就乱掉了，他的生意要有人能接，势力得有人能补上，他的手下得有人安抚。只有满足第二点，刘西瓜干掉包道乙之后，才有可能不引起太大的反弹，也只有满足这点，刘西瓜才可能下决心出手，因此，这件事，才是最为务实的一件。

调查包道乙手下的情况，调查他负责的各种生意，手上的各种权力，大大小小的每一项，都要考虑安排人准备接手，调查他手下又多少人可以分化，可以拉拢，有多少铁杆、死党，多少人可以说服多少人需要控制。每一项都得有一个预案，这些预案可以不需要完全有效，但有效的部分必须在一定的比例以上，才能保证将来局势不至于崩盘，也让人感觉到，霸刀营在干掉包道乙之后，是不会引起太大的波澜的。这样周围权衡的各个势力，就只需要考虑自己对包道乙的好恶就行了。

以往若是要做这样的事情，从上面往下的，顶多是一个个笼统的命令，最后会变成什么样子，基本上也是不可控的。但这一次，霸刀营中出现的情况就委实不同起来。在接到刘西瓜的委托之后，仅仅是半天的时间，宁毅就在霸刀营中纠集各人组织成一个战略小组，每一项怎么去做、怎么去分，需要打听的事情有多少等等等等，都开始做出整理。

这类事情不需要刘天南、杜杀之类的高手去，只要让霸刀营内部的包打听、消息灵通人士搜集就行。对于包道乙那边的情况，霸刀营原本就有不少了解，即便不了解的，当天让人出去打听，当天也会有结果，毕竟不是什么大的机密。例如谁管盐啊，谁管兵器啊，谁负责收保护费管着一帮混混啊，所有与安定有关的消息都开始搜集、归档，然后考虑附近有关系的人，谁能在之后作为替补，压下局面。有想法的做预案，有问题的立刻拿出来讨论。

在古桐观中被救下来的一帮女子只是社会底层，用她们做文章没什么大的意义，煽动一下舆论也是有限。不过，书院中的一帮孩子却是掌握着很大一股助力的，他们的家人都是方腊阵营中的中层，有的人亲霸刀营，有的则相对疏离，但只在第一天里，宁毅就做了分类，并且写下书信，找了人过去与这些家长联系，说的倒也简单：你家孩子与包道乙有了过节，我们也不要你做太多，只是若有一天出了双方翻脸的事情，希望你能站在我们这边，接收包道乙在某个方面的地盘……

一件件小事，整理归档，当数量到达一定程度的时候，整个规模就会变得可怕了。

流水般的模式，机械化的流程，这是宁毅自来到武朝之后第一次在运筹帷幄的务实性事例上真正出力。特别是在来到杭州之后，形势比人强，有力无处使，到得此时，他才终于可以找到机会，按动手中的巨大杠杆，开始搅动风雨。

这时的武朝，不是没有手上能管许多帐还能井井有条的师爷，不是没有手头管着无数事情的务实性官员。然而要将一个关于“夺权”的有机问题细分到这个程度，手下组织十几数十甚至扩展到上百个人让他们每一个都找到自己要做的事情，让他们拥有这么高的效率，多线并行的，恐怕就不会有第二个人。在这上面，无论刘西瓜还是刘天南，甚至是远在京城的务实派秦嗣源，一时间恐怕也只能处理一条线或者几条线作为重点，其余的，便只能忽略了。

如同蜘蛛一般，它在霸刀营中吐出了丝，籍着一个一个人之间的联系迅速地扩张了出去，几天的时间内，在整个杭州城里，便结成了一只巨网，持续扩散开去……

第二九一章 滔滔大势 小小涡流

“怂恿了霸刀营对包道乙动手，但规矩还是要守一守，更何况，最主要的目的，也不是在包道乙身上……”

在四季斋与一名学生的父亲见了面，送走人之后，宁毅与闻人不二在房间里碰了碰头。作为如今城里的特务头子之一，得知了霸刀营将对包道乙动手，闻人不二也觉得兴奋，但听得宁毅说起主要目的不放在包道乙身上，一时之间他还有些反应不过来。

“为何？童枢密的大军将到杭州，以如今杭州的架势，怕是铁了心要拖时间了，这时若能以此为契机，扩大影响，引致杭州内讧，岂不是最好的机会？”

“刘大彪不是笨蛋，这个机会唯一的结果就是我死，而霸刀营跟包道乙和解，大家什么好处都没有。”打开窗户朝外面看了看，宁毅给自己倒了一杯茶，“朝廷的军队下来还有一段时间，这个时候想要搞事，方腊一定会亲自出手压住局面，刘大彪也不会把这件事真的做到内讧的程度上。在朝廷压力就要压死杭州的这个时候杀包道乙这样的大员，只要稍微有理智的人，都不会去做的。”

他喝了口茶，咂咂嘴巴：“所以我尽量做完善的善后，就是要让刘大彪下这个决心。善后充分也是要做给其他人看，告诉他们，包道乙就算死了，影响也不会太大……只要不撼动大局，要考虑的就只是对这个人的好恶了，我觉得在杭州城里，对包道乙有私人好感的人，终究是不多的，方腊以前也许能忍受他的各种事情，但如今建国了，想当皇帝。他不想再当婊子，当然就要立贞节牌坊，免不了就会想，包道乙这家伙整天抢女人，坏我永乐朝名声，如果没手尾的话，死了也就死了……”

闻人不二皱起眉头：“那于我们又有什么好处？”

“塞人啊。”宁毅看了他一眼，“包道乙死了，乱上一场又能有什么好处？顶多是在朝廷大军到杭州之前，其他人就把局面稳定下来了。决定胜负的终究不是这些事情，杀包道乙再杀他的手上，让杭州城乱上一场，看他们内讧，说起来激动人心，实际上没用，但……风物长宜放眼量，包道乙死后，小乱也是乱，最重要的是，话事人不同，能上位的人也不同，把握这个机会，你就可以把手头上的资源放到关键位置上去。等到大军围城，能帮忙递情报的可以顺利传递情报，能帮忙开城门的，趁机让他去守城门……我过来找你，就是要你手头上的名单，别告诉我经营了这么久，你们没有在方腊军队里插钉子。”

闻人不二的眼睛亮了起来：“虽然不多，但可用的人还是有的……”

“不多啊。”宁毅沉默片刻，还是点了点头，“也行了。”本来以为会很多的，方腊起义毕竟是来者不拒，如果有心安排内应，本来是很容易的事情，不过想来在方腊攻下杭州之前朝廷也并未将这事看得太重，有能用的也就将就了。

“那现在就看这么弄死包道乙了，这边光有善后还是不行的，筹码还要加下去。你这边要帮忙散些谣言，我不管你怎么做，但……包道乙手下龙蛇混杂，肯定会有招安派，这几天的时间内，你要安排这样一个人，他拜访过包道乙，然后被厉天闰抓了，然后他的口中要透露出包道乙有招安的心思……理由随便编，就说朝廷觉得他是一个可以晓之以利的人，许了什么官职，或者因为与霸刀营冲突，又受佛帅弟子折辱，因此疑心佛帅，然后他有了投降的想法。”

闻人不二笑起来：“反正不管方腊这些人信不信，总之能听到也就成了。这个没问题。”

“嗯，总之让他们觉得包道乙死了也好，少很多麻烦……另外，我家娘子那边，还请照看一下。”

说到这个，闻人不二肃容起来，拱了拱手：“这个是我们的疏忽了，不过弟妹的手段也真是了得，竟能在这个时候进杭州……哦，她身边的那位女侠，似乎也不简单。”

宁毅压低了声音：“有些私交，但……她的身份是有些见不得光的，最好是不要去查，若是知道什么，希望也当做没有看见。”

“了解，我们不是六扇门的人，这些事情，还是可以做主。”

与闻人不二交代完这些，宁毅出了包厢，在酒楼中坐了一会儿。他等的是到附近街上买东西的小婵。此时杭州城气氛诡异，小婵一般倒是不出门，但今天上街来的不止是她，霸刀营的几个主妇，以“鸳鸯刀”纪倩儿为首一同出来买东西，也有几个男人跟随，小婵便跟了一块出来逛。

宁毅打的主要是跟人谈正事的旗号，也要低调些，大家就带了小婵一块去逛，这时候把人送回来，吃了些糕点，又呼呼喝喝地走了，留下宁毅与小婵在这里过二人世界。这时候霸刀营与包道乙虽有不睦，但还不到当街杀人的程度。

退一步说，以霸刀营那种一点就着的作风，包道乙要杀也是杀刘西瓜刘天南等人，不会对上宁毅这种小人物。更何况宁毅自号血手人屠，霸刀营内部多半知道他手段厉害花样百出，当日他如何斩杀汤寇，至今无人知晓。刘西瓜身边七把刀中，纪倩儿的鸳鸯刀最是凌厉狠辣，但若非必要，纪倩儿本人恐怕也不愿意对上这个看来手段百出深浅难测又老是扮猪吃老虎的家伙，他终究是有自保能力的。

杭州一行，原本就是想将与小婵的事情办了，可惜未曾有过过门的仪式，便遇上天灾人祸，如今虽然在一起，却是在这样窘迫、遍地危局的情况下。宁毅本人或许不在意身边有几个女子，但在对待的方式上，他还是属于现代人的思想，既然承诺了，终究还是要尽力让她过好一点。两人在这样的环境里相依为命，感情也有了加深，但在此时偏偏就要送她离开，对于小婵，宁毅是有内疚的。

在二楼靠窗的地方找了个最好的位置，两人看着风景，吃些糕点聊着天，算是忙里偷闲的私人约会。小婵自然不知道宁毅的心事，笑着跟宁毅比划方才街上看见的有趣东西，整日里不出门，她也是闷得慌了，随即觉得自己有些不顾形象，努力端庄了面孔吃点心，不一会儿又被宁毅逗得兴奋比划起来。

小婵今年十七岁快十八岁，若在一般的人家，恐怕孩子都已经生下两个。她这些日子也已经放下了丫髻，但在宁毅眼中，自然还是个青涩少女而已，放在千年后。恐怕还在背着书包上高中，小婵或许不能当那种强势的女班长，但多半可以当劳动委员，由于长相可人也能深受大家喜欢……宁毅幻想了想这些，看着这看来青涩却又已带了些许居家气息的少女笑得开心，心中也稍稍安宁下来。

无论如何，让她离开这片地方终究是必要的，来日方长……

如此想着，已然要到中午时分，宁毅便点了几分菜肴。此时也已经是四季斋生意的高峰期，倒是在上菜的时候，闻人不二从旁边走过，悄然说了声：“包道乙也在这宴客。”随后指了指三楼那边的一个房间窗户。

四季斋内部是环状，二楼也可以斜斜地看见三楼，坐在那窗户稍里面位置的，隐约便是包道乙。不过宁毅倒也不打算走，他认识包道乙，包道乙不认识他，问题不大。转头专心与小婵吃饭说笑，待到快要吃完的时候，包道乙等一群人从楼上下来，宁毅却在其中发现了一个认识的。

混在人群中的那是楼书望，宁毅早已知道楼家找了包道乙做庇护伞。不过楼家还算是相对纯粹的生意人，当初方七佛让楼家投靠，并不是将它算作一个大的政治势力的，此时就算两边走得近，但只是些许钱权交易，跟交保护费性质差不多，包道乙在，他们给这边交保护费，包道乙倒了，他们自然找其他人，倒是无需在意。楼书望朝这边看过来一眼时，宁毅随意地点了点头，对方便也敷衍式的一点头，沉默地离开。

下楼之时，包道乙倒也扭头朝这边看了一眼，大概是注意到楼书望方才的点头吧，宁毅正伸手擦小婵嘴角上沾的酱汁，感受到目光看过去时，包道乙已经扭头下楼了。

这只是发生在滔滔大势中的小小插曲，宁毅并未在意。回到霸刀营，便被刘西瓜拉去讨论想法，他知道刘西瓜在这两天里连续参加了两场诗会。李清照的几首词已经被她用掉了，像什么“常记溪亭日暮，沉醉不知归路，兴尽晚回舟，误入藕花深处”云云，以她平日的作风居然去表现这种小女人的愁思，委实让人错愕，别人恐怕会以为她在藕花深处遇上仇家埋伏，因此写了首词……

除了李清照的，还抄了《等金陵凤凰台》：

凤凰台上凤凰游，凤去台空江自流。

吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。

三山半落青天外，二水中分白鹭洲。

总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。

金陵就是江宁，她一辈子没去过，也顺手乱抄，据说是在慨叹包道乙这种人蒙蔽了方腊，她为之痛心疾首……事实上这些诗词乱扔出来，大伙就都已经明白她背后有枪手，但能够随手写这种诗词的枪手还是把许多懂诗文的人吓得一愣一愣的。当然，诗词好不好对刘西瓜这种游戏般的态度没什么影响，哪怕打油诗也没人敢说什么，但好到这个程度，有些吓人而已。

此时北面的战事不知道已经打成怎样，朝廷认真起来，宁毅知道方腊的战线还是全面收缩了，伤兵一直在被运回来，厉天闰则抓了一批批的人，总数上虽然不多，但令得气氛更加凝固肃杀。

宁毅操纵着霸刀营的全盘关系，在杭州城内布成为杀包道乙而设的巨网，看起来是要令杀包道乙对杭州的影响降到最低。但实际上没有多少人知道，他的最终目的，还是要在方腊军系中令朝廷的间谍力量得到合理安插，这已经不是在对付包道乙这个简单层面上看问题，而是已经在战略的高度上直面方腊和永乐朝，从某种意义上来说，童贯的十五万军队在北面面对方七佛，而他则是在这里以闻人不二的力量面对方腊，要在日后为尽快结束这场战争这种影响历史的高度上做出关键的推力。

不过在日后的历史记载上，最为人浓墨重彩书写的并不是这件事，而是在与包道乙发生冲突的三天之后，霸刀营进行了一次选举，这次的选举相当儿戏，这是在宁毅与刘西瓜的随意讨论中发生的闹剧之一——在当时看起来确实是很随意的举动。这场选举让霸刀营内所有人投票选了几个原有的官员，大家一头雾水，选了之后，票数统计的过程未被公开，每人的得票并未公开，结果显示，选举后所有的小头目全部维持原状。

在这之前，刘西瓜在考虑着有关宁毅的想法该如何开始，从什么方向入手，第二天宁毅随口扔出了一个说法“让他们选一次”。这种选举不公平、不公正、不公开，但就是让人有这样一个概念“有这么一回事”，往后也将进行几次，口头上要对他们说“这个让你们自己做主”，但实际上不理他们的想法，几次之后，他们也许会有人因为利益原因考虑这件事，只要有第一个人出来抗议，上面就会让步。“你觉得有问题？这次我们公开一点。”“你觉得还有问题？这次我们再这样公正一点。”“还有问题？你说怎么办？”久而久之，有关争取以及这件事他们确实可以说话的概念就会形成。

在这之前的历史上，一件事大家无法决定，举手表决这样的选举实质一直是存在的。但唯有这一次简单如儿戏的选举，连同霸刀营、刘西瓜等人接下来数年间进行的一系列事情，确实在后世被认为是民主制的第一次有意识的萌芽。

尽管这萌芽最初诞生于一片大家都未能看清的混乱与混沌，在最初的几年里，那小小的光点饱受各种风吹雨打，经历了各种颠沛流离的辗转，兵凶战危的肆虐，甚至一度被它的创始者扔在无人理会的荒野，它时亮时灭，看不清未来，但在几年之后，这颗种子还是茁壮地发出了芽来，顶开了头上的巨石。在后世看来，它在最终得以存活，无疑是一场包含了无数侥幸的奇迹。

当然，这是后话了。

宁毅此时，其实也已经有了要扭转这一次大局的自觉。已经出了手，下了决心，就不用再回头了，他的手上，确实有这样的可能性，能够在一定程度上决定此后杭州的战局，将之肆虐的程度、持续的时间尽量减小缩短。从某种意义上来说，他已经参与到决定部分历史的位置上来，当然，这是属于这个世界的历史，与原本的世界，已然不同了。

相比于这方面的郑重，对于刘西瓜那边的想法和作为，他暂时不抱期待，如果有可能持续下去，他也想看看日后这东西会变成什么样子，但在眼下，无需太过上心。既然有了机会，立刻把握住，在方腊体系的防洪堤上钻下几个最为关键的洞才是最实际的。与此同时，他也在关心着妻子那边的事情，希望能够让妻子与小婵最终得以顺利离开。

时间过去了一天、两天、三天、四天、五天……矛盾尖锐之后，对包道乙方面的第一次明确动手就要发生，宁毅严密而紧张地控制着局面，试图让闻人不二安排的人手能够更合理地参与到这场大事中来，同时，苏檀儿要与小婵汇合，离开杭州的时间也将到了。就在这样的气氛下，有一件事情，毫无征兆地插入到了整个局面里来，或许也证明了凡事总会有一点小小的波折与意外，不可能尽如人意，一帆风顺。

在后世看来，这仅仅是一件小事。不过在当时，当他忽然插入宁毅面前时，作为他来说，倒也委实有一种错愕，以及哭笑不得的感觉。

而作为事件另一方的楼家，在当时，其实也仅仅是将这件事作为一件鸡毛蒜皮的小事来应对的……

*************

话说今天起床脖子很不舒服，路过一盲人按摩医院，心想也许有用，进去了，是个男技师，虽然不是盲人但确实是专业按摩的，技术还行，两人聊天聊到职业，我说我在网络上写书的，所以很少运动，然后他问是不是在起点，说也在起点看书，问他看什么，说《武动乾坤》，我说：“这个作者我认识。”然后《无尽剑装》，我说：“这个也认识。”，再然后《傲世九重天》，我说：“还是认识的……”

然后说《赘婿》，我：“……”

“就是更新慢了点……”

“我写的……”

然后我活着回来了……

不过按完之后整个下午还是很痛，不知道是因为第一次做这种按摩正常的痛还是我骨质增生脊椎出问题了还是被暗算了……

第二九二章 最怕神经病

相对于最近一段时间以来杭州城内发生的各种大事，齐元康的死、厉天闰的回归、平昌街的冲突，作为商人的楼家，应该算是并未涉入其中的另一个系统了。

虽然已经是整个城内最大的商贾势力之一，但在真正涉及权力的台面上，楼家终究还只是偏于一隅，不被太多人关注的。但对于杭州城内稍微中层一点的势力而言，它如今又是一个触手涉及各个方面的庞然大物了，当然，由于最近才渗入整个系统里，各个方面的权力角力中，倒也不用给他太多的位置，这个看似庞大的势力，实际上对于方腊朝堂的众人来说，还是疏离的。

这倒也不足为奇，古往今来，这就是商人阶级的状态，武朝如此，永乐朝也如此。而相对于以前，楼家如今在永乐朝至少已经算是最大的皇商之一，当然，永乐朝如今的前景，就实在是最让人担心的问题，到头来楼家是赚是赔，还是得归类在这一问题上。

作为楼家来说，当初会留在杭州投靠方腊，有一半以上的原因，是因为迫不得已。但也有部分是有着楼近临理性考量的。当时楼家已经与钱希文等人有了些许嫌隙，商人之家，本就敏感，离开了杭州，钱希文等人有着官场的关系，无论是之后到其它地方还是再回到杭州，他们都可以东山再起，楼家的家产却都在杭州，离开这里，他这些年来攒下的基业，就什么都没了。

无论如何，楼近临是不愿意接受这种结果的，经营了半辈子的基业就此毁于一旦。更何况当时楼家也已经被方七佛盯上，想走也已经不现实了。杭州被占之后，楼近临曾经有过一段时间的迷惘，但很快的，他也拿出了一路打拼而来的枭雄本性，试图在以后的日子里，为楼家杀出一条更宽阔稳妥的路来。

单纯的安分守己或者坐以待毙都不是他的性格，让楼家单纯地成为永乐朝的第一大商或者等着朝廷南下打破杭州后被抓，都不是楼近临要选择的未来。对于这位五十多岁的老人来说，身体里仍旧有着能够抓住一切机会并将现实层面的利益不断扩大的精明与能力，开拓的火焰，仍旧在他的身体里燃烧着。

单纯当商人，依附他人，这是不行的，即便此后永乐朝能够承受住朝廷的攻势，开拓出一个大的局面，他也不再满足于成为第一大商家这样的目标了。此时时势动乱混沌，楼家有钱，在方七佛的支持下，也有着不被大多数势力束缚的权力，在这时的杭州城，最为切实的一条路，摆在了他们的面前。

一个多月以来，楼家开始试图招兵买马，扩展自己的力量。

方腊本身就是起义造反的性质，杭州城虽然已经立为首都，但龙蛇混杂，军队聚集，兵戎不禁，想要在这里拉一批人拥有自己的势力，大的原则上来说，都是允许的。不过此时城内的各种势力也已经趋于饱和，真有人想要在各种好处上分一杯羹，与人抢食，终究抢不过那些从一开始就跟在方腊身边混饭吃的人。

楼家并不属于这一例，他有钱有粮，有诸多生意要做，家里要请护院、生意上要请打手，都是合情合理，自己也能养得起，而到得如今，人数上已经没有限制了。如果说这场战争教给了楼家什么，那或许就是兵器一定要抓在自己手上。当然，即便有了这样的觉悟和便利，一切也不能做得太过火，如果从一开始就表露出自己也要掌兵权的野心，也绝对会将他打死在半途中。

楼近临是沉稳之人，走的路上有困难，但这些困难对他来说，其实是不大的。一批揭竿而起的泥腿子虽然也都不是傻子，但在各种运作微操上无论如何比不过他这样的老狐狸。决定了做事之后，他购入了大量的精良兵器，少量军马，招募家丁、延请护院，同时招揽一些有真材实料却被人漏了的武林人士，一个多月的时间，维持着城内各种物资的运转，同时也将本身的力量触手延伸了出去。

在这期间，当然也会有一些问题，例如楼家可以养得起人，但要养成军队，终究不可能。杭州眼下灾民也多，他可以招募一千两千吃不起饭的人，但没有营房、没有训练场地，又有何用？这样的情况下，楼近临更加着意的是扶持一些小型的街头势力，例如一二十人的小团体，二三十人的小帮派，在楼家附近街头混饭吃的各种混混。一个多月的时间，楼家招募了近两百名护院，对外掌控的力量则数倍于这样的数目，真要拿出去炫耀，这人数上已经不输于方腊军中一些中层将领的班底。

当然，这些人并没有多少真实战斗力可言，往日你可以说这已经算是一个大帮派，但要说是军队还早得很。但即便是这样，到得如今，一些以往并不将楼家当一回事的义军头目，也已经不敢再轻易招惹楼家了。

往日里，作为方七佛指定的商人之一，虽然在杭州城里不会被刁难太过，但依旧有许多的人，如水蛭一般的叮在了楼家身上混饭吃。身边只要有个百十人的将领，就敢到楼家来要吃要喝收保护费，哪怕楼家托庇于包道乙之后也未有收敛，因为大家都知道，包道乙也不可能为这种事替楼家出头，大家都是兄弟，你家大业大，人家过来分点，又没有砸了你家，有什么好说的，不过是个商人。

往日里对这些人，楼家都是好好招待，绝不失礼数，如今也都是这样。但随着时间的推移，虽然楼家并未在外面做过什么立威的事情，这类人的登门也变得愈发少起来。对于上层例如包道乙这样的人来说，楼家什么变化都没有，不过是有了正常的发展，但对于一些中下层的头目将领而言，他们还是能敏锐地感到楼家不断扩张的力量与气势。

“那个楼家，现在不好惹了……”

茶余饭后，这些原本并未将楼家的商户身份放在眼里的将领免不了发出这样的感叹。这也证明着，楼家的实力也已经悄然膨胀到足以与这些人相提并论的地步了。

但商人的身份还是会让人在这样的评价中参与低估了的一份考量的。别人以为楼家的力量进入中下层时，楼家其实已经在悄然分化拉拢一些手下有百人左右或是数十人的头目了。

别的且不说，楼家的物资、经济能力就足以让他在自身拥有力量之后掌控部分稍逊一些的势力。在楼近临的轮番运作下，如今已经有两拨这样的势力，在其间头目与他人争权失利后，愿意投靠楼家以获得庇护。这样的情况对楼近临而言，意味着在势力发展前期的几步，已经稳稳当当地踏了出去。

“要想在这些人中说得上话，还得一段时间。接下来探探那个唐炳章的风，他本身在齐元康手下做事，这次虽然没有出事，但受到的波及肯定也很大……”

上午时分，楼家主宅的书房里，楼近临便在与长子楼书望说着有关扩张的事。楼家的护院没必要再招了，他的手下没有多少有经验的老兵将，笼络这一类的势力，算是最实惠的选择。再有几拨人投靠，楼家就真正上得了台面，成为杭州城内的中层势力之一。而由于方七佛当初的庇护，楼近临也有把握令得楼家的上位不至于太被排斥，顶多让人觉得有些投机取巧、趁势窜起而已，然而一旦有了实力，谁又能真正的对自家不爽？

“……杭州这片，暂时按部就班，就这样发展下去。倒是西面南面的后路，要早做准备，几个月后……”转了转手上的扳指，楼近临说到这里，又微微沉默下来，他头上白发参差，但梳理得整齐，眼神锐利，精神也依旧充沛，依旧充满了狮子一般的气势。虽然几个月后的杭州会变成什么样也让他感到焦虑，但后路仍然是可以有的，当然，不久之后想到的另一件事，才让他有了些许沉闷。

“对了，你弟弟最近怎么样了？”

相对于长子楼书望，楼近临心中更为疼爱的其实还是小儿子楼书恒。早些时日杭州城破，楼书恒心中颓废，但楼近临身边反正有大儿子做帮手，对于小儿子心中受到的冲击也可以理解，就暂时让他休息一下。不过若是一直吊儿郎当到这个程度，那就实在是过分了一点。楼近临是希望小儿子对家里的事情多多了解的，特别是在楼家经历如此变局的时候，能够发挥出他的才干，将来这份家业，也可以更安心的交一部分到他的手里。

他心中倒并没有将家业全交给楼书恒这种偏倚的想法，两个儿子其实关系也还不错，但长子才华出众，将来每人分上一半家产，长子这份越来越大，次子家中也难免生出嫌隙来。这自然也是恨铁不成钢的心情了。楼书望倒也拱了拱手。

“小弟最近出门走访还是挺勤快的，只是他找错了一些人，想要探知的情况便一直未能打听清楚。不过他认识的人也是越来越多了，相信很快就能把想做的事情做完，收心回来。”

楼近临叹了口气：“他的那些事情，你心中有数吧？”

“孩儿知道的，他对那苏家小姐有些念念不忘，但最在意的，恐怕还是宁毅当初对他的折辱。那宁毅的状况孩儿如今也知道，先前与父亲说过的，这次孩儿并未主动去帮小弟，是希望他能主动办成这件事，对他来说，也有着特殊的意义。”

楼近临不以为然地挥了挥手，皱眉沉默片刻，终于说道：“大丈夫要报仇无妨，但眼界要广，那宁毅为父也记得，但在如今这等情况下，还有什么好念念不忘的！我楼家如今正遇上此等变局，一旦过去，整个杭州……永乐朝与武朝的争锋，都有我楼家的参与。当初的些许小事遇上了如虫子般捏死就行……唉，罢了，此时你看着吧。事情做完，让书恒收心回正事上来。另外舒婉呢，她最近如何？”

听父亲问起妹子，楼书望表情有些复杂：“其实……小妹与那宁毅倒是有些关系……”

“嗯？”

楼近临皱起眉头，楼书望将小妹大概是对宁毅有了好感的事情说了一遍：“依我看来，这宁毅有些本领，也是极懂借势之人，当初身为赘婿，极是低调，与文人来往，则文质彬彬，待到身在那霸刀营，又故作豪迈慷慨。以我楼家如今的地位，他在这边故意接近小妹，是有好处的，但小妹其实驾驭不住他……”

他将自己的看法说完。事实上，楼书望最近事物繁忙，对宁毅虽然有些上心，终究是带着俯瞰的心情的，一个人这样子落在匪营里，甚至厉天佑又对他有敌意，他使尽手段挣扎求存，做得再好，在楼书望眼中看来，也不过是一场好点的表演而已。

楼书望并不在意宁毅，弟弟跟妹妹跟他有牵连，他在意的终究也是弟弟妹妹而已，这样的一个外人，死了活了或者生不如死他都无所谓。从某种意义上来说，假如小妹跟了他真能过得好或者仅仅像以前一样能够开心，最后把人甩掉，他也可以去说服小弟高抬贵手，对他作出开导，但小妹终究是驾驭不住这样的一个人，小弟心心念念地想要发泄，那他就只有死了。

楼近临自然也能明白他的意思的，想了片刻，朝他说道：“这事你要看好。”楼书望点了点头，表示知道了。

与父亲说完话，这天中午去了四季斋同包道乙等人一块吃饭。他只是个陪衬，其实不怎么说得上话，最近几天，他也听说了包道乙与霸刀营因女子之事有了冲突，此后几天一直都有摩擦。对这件事他并不在意，楼家托庇包道乙，但根基是方七佛，城内的各种物资还是需要楼家来周转，别人打不到楼家头上来，反倒是楼家可以静观其变，再过些时日，他们也可以在这样的政治斗争中捞到自己的利益了。

倒是在无意间，看到了坐在楼下吃饭的宁毅与丫鬟小婵。

大家吃饭之中，严肃的话题自然只是一点点，此后开起玩笑。楼书望知道包道乙是喜欢各种女人的，将话题引了上去，包道乙便也笑着对各类女子的好处侃侃而谈，宾主尽欢之时，楼书望指了指楼下的小婵问包道乙的看法，包道乙倒也真有些本事，捻着胡须看了一眼，便笑着道那是大户人家调教得极好的丫鬟，最近被旁边的男子收了房，正是最有韵味的时候。

有这样一问，楼书望的目的也就达到了，他知道包道乙的爱好，小婵这样的女子正是投他所好，此时有他这样一问，说不定待会便会有人将小婵掳走。这也是随手给宁毅出的一个难题了。

倒是包道乙最近忙着打架，家中又有许多姑娘玩得开心，前几日与霸刀营杠上之后，对于当街随便抓姑娘的事情，他终究有了几分收敛。这次终于没对小婵动手。

这事在楼书望也只是随手为之，未有太多在意，后来包道乙到底抓不抓，当然也是无所谓。若事情会发生，他可以在小弟对宁毅动手前看看他的应对，而即便没看到，宁毅的性命，也是丢定了的，他接下来要办的事情多的是，这类小问题是不会占用他太多时间。

接下来，就这样过了两天，他听下人说起楼书恒最近在某个诗会上见到了一名女子，对其诗文风度倾心不已，楼书望心想既然有了新的寄托，也该早些让他了解宁毅的事情，就此收心了。倒是在这天中午找到自家小弟时，楼书恒的进展，让他吓了一跳。

那是在平昌街附近的一家小酒楼上，楼书恒带着几名家丁在上面坐着，他这些日子在城内到处寻找宁毅的踪迹，但找错了关系，一直没有得到太过宁毅的情报，此时脸上胡子都已经出来，不修边幅的样子。但兄长上来是，他竖着两根手指晃啊晃，极是兴奋。

“你知道我找到了谁？大哥，你知道我找到了谁？”

“谁？”

“你一定猜不到……嘿嘿，你肯定猜不到……”

“……”

楼书望疑惑地看着楼下一片的景象，不明所以。楼书恒笑了很久，站起来走来走去，双手合十兴奋地摩擦着，神经质地压低了声音：“是苏檀儿……是苏檀儿……我前天找到了宁毅，然后……然后我请人想办法监视他，昨天发现他居然往这边过来，你知道我看到了什么……哈哈，是苏檀儿，她真厉害，宁毅被陷在这里，她竟然带着一批布料悄悄地潜回了杭州。是不是？太厉害了，哈哈……她回来了，她居然为了那个宁毅跑回来了，太厉害了……这女人……”

楼书恒笑得几乎流出眼泪来了，楼书望皱着眉头看着这有些兴奋过头的弟弟，片刻，楼书恒在兄长的目光中停止了他的手舞足蹈，吸了一口气，表情像是被老师盯着的学生般收敛起来。

“我要留下她。”他举起右手食指，强调了一下，过了一会儿，手指又用力地晃了晃，露出一个笑容，“她今晚要走，但是……我要留下她……哈哈……哈——”

******************

娟儿赶到霸刀营时，大概是申时二刻左右，下午四点多，秋天黑的早，这已经接近傍晚了。霸刀营中精英尽出，由不同方向悄然去往之前预定好的包道乙分布在城中的一个个据点，作为事情的主导人之一，宁毅、刘西瓜、刘天南等人也才刚刚离开细柳街。接到娟儿的是刚刚知道自己要被送走不久的小婵，她眼眶还是红彤彤的，正一个人躲在厨房里哭，得知消息，连忙拉着娟儿，一路追了出去……

第二九三章 我来接人

夕阳斜斜的天际发着光芒，秋风吹过仅剩最后枯叶的枝桠，从城市街道的上空过去。街市间行人来去，马车穿过期间。

骑马而来的霸刀营成员赶上前方的马车时，宁毅正在车厢里看着刘西瓜、刘天南等人商议今天行动的一些枝节，伤势并未痊愈的陈凡也在其中凑热闹。

今天动手的目标主要是包道乙的白鹿观。几日以来，旁人大都以为包道乙、刘西瓜这种层次终究还是会保持理性，大规模的冲突并没有出现，但刘西瓜是明白包道乙睚眦必报的性格的，眼下这场冲突不会等到晚上，而是要在天黑之前破了包道乙的老巢，在所有人的围观之下，救出被关在这边的诸多女子。

打仗，对外得有个名分，既然霸刀营已经占了制高点，接下来自然要发扬出来。

相对而言，古桐观那边要么是包道乙玩腻了的女人要么是一群手下私自抓的人，只有白鹿观这里，才真是属于包道乙的后宫，一旦碰了，等于在他心中挖出一块肉来。这件事情一做，霸刀营与包道乙就已经全面宣战，旁人也就不用考虑过来调停，只能站队了。

下了决定动手，当然不能只攻一处做做样子，以白鹿观为主要目标，其余属于包道乙的许多据点也都针对性地派出了人手。无论如何，这个傍晚都会是最热闹的一次狂欢，对于宁毅而言，给闻人不二那边定下的计划，日后杭州的局势，当朝廷军队来攻时能够起到作用的一些关键布置，都将是在这个傍晚启动。也是因此，当传讯人从后面追上来，随后看见娟儿的身影时，宁毅委实是有些错愕的。

杭州城里不太平，娟儿一身男装打扮，身上也弄得有些脏兮兮的。她有些焦急地与宁毅说了不久前小院被围的状况，陆红提将她送出来让她报讯的事情，神情焦急。事实上，有陆红提在，未必不能护着苏檀儿离开或者反杀掉围困小院的几十人，但想要同时做到两点，甚至保全下所有人，那就很有困难了。

退一步说，就算她能做到，以苏檀儿一行人此时的处境，杀死了几十人之后，出城就成为泡影了。这样的情况下，苏檀儿便拜托了陆红提出来报讯，但陆红提则坚持留在苏檀儿身边，只是送了娟儿出来，将事情的选择权交到宁毅的手上。

“……楼家的人？”听说这个，宁毅愣了片刻。

“婢子看到楼家的二少爷了，大少爷好像也在……姑爷，你知道那个楼书恒一直对小姐有觊觎的，可能是因为这个……”

“哈，这真的是……”实在有点找不到适合对应的心情，宁毅抬头张了张嘴，这个时候竟然会插进来这样的一件事。但不管如何荒谬，事情毕竟已经发生了，吸了一口气，他拍拍娟儿的肩膀：“我知道了，娟儿你随小婵回细柳街，晚上等我跟你家小姐回来，没事了。”

话说完，宁毅转身朝等在街边的马车走去，娟儿看宁毅决定做得这样之快，安心之余也担心起来，与小婵道：“那……本来说今晚走的怎么办啊……”小婵摇了摇头，拉着她：“咱们先回去吧。”她害怕马车那的刘西瓜等人看出什么端倪来。

实际上，那边的众人早已看得津津有味了，不知道这忽然过来的男扮女装的少女与宁毅有什么关系，刘西瓜倒是一副若有所思的样子。宁毅走过去，夕阳之下，人来人往的街头，这一身长袍的书生说了几句话，众人的表情才各自精彩起来。过了片刻，刘西瓜开了口：“两百人够不够？”

“有五十人就行了，路上我去找锐锋营，你们先走。”

“给你一百，阿常陪你过去。”

这是简单而快速的对话，对这忽如其来的事态快速地做出了决定，只是在说完这话之后，方书常跳下车来，宁毅转身便要走，刘西瓜探出头来，脸上带着些许俏皮的笑容。

“晚上设宴，我给嫂子接风洗尘。”

“知道了。”宁毅有些没好气地接了一句，那边马车驶动，帘子一掀，却又是一道人影跳了下来，是仍旧打着绷带在身上的陈凡，笑着拍了拍宁毅的肩膀：“一块，我也去见见弟妹。”

此时，数百霸刀营精锐正从不同方向悄然散往城市里几个主要的地区，刘西瓜的马车去往白鹿观，宁毅、方书常以及陈凡等人朝着反方向赶往楼府，散出的几名传令兵开始让这一边的近百人在奔袭中靠拢过来，同时一名传令兵也去往附近锐锋营的所在地，这是倾向于霸刀营的一小拨军队，其中头目的长子也正是在宁毅手下读书的永乐青年团的骨干，接到消息之后，数百余人拔营而起。

与此同时，楼府正准备吃晚饭。

******************

天还未黑，大大的灯笼一盏盏的已经开始点起来。楼家家大业大，最近更是不差这点钱。正厅中一共摆了五桌，其中三桌坐的是楼家的本家、亲属，两桌坐的是进来招募的幕僚或是客卿。

入席之时，楼书恒还带着些兴奋，被楼近临没好气地看了一眼。楼书望则叫来管家，让他加强府内府外的防御，避免有人闹事，他是谨慎之人，知道宁毅在霸刀营或多或少应该也会有些关系，如果铤而走险，总得有一番应对。

如今的楼家不同往昔，要发展坐大，亲人的力量不能忽视，招收的幕僚客卿也不容怠慢，每日大家坐在一块吃饭，正是巩固关系的好时候。楼书恒刚刚将苏檀儿等人抓进府中，但吃饭的时间，他还是不敢缺席。只是以往这类时间里他多半有些心不在焉，今天则明显活跃许多，找人说话聊天，一时间颇为引人注目。

与这个二哥一样，楼舒婉最近的情绪也有些复杂低落，见他这样，心中有些疑惑，这疑惑随后也变成了猜测。过得片刻，她大概了解到大哥对管家的吩咐，过去询问：“大哥，你跟二哥干了些什么？”

楼书望正在吃饭，停了一停：“什么什么？”

“你们对……对宁毅动手了？”

“没有。”楼书望摇头否认，“不过迟早会了，你不要管。”

“你们……”楼舒婉瞪大了眼睛，正要再说，一旁主位上的楼近临皱起了眉头：“舒婉，吃饭的时候，不要说那些上不了台面的事情！”

他是隐约听到了女儿说起“宁毅”这个词，心头不悦。对于这父亲，楼舒婉终究还是怕的，沉默下来，楼近临向楼书望问道：“书望，唐炳章那边如何了？”

“意愿还未定下……”

“明日为父亲自与他谈一次，将事情定下来。”

楼近临说起这个，旁边便有一名客卿眼睛亮了亮，道：“东翁想要收服唐炳章？这可不容易……”

楼家这样子招揽人和势力，至少在内部，大家都明白这意味着什么，这已经不是一个商贾的地位，而是往一个大家族、大军阀的位置发展了。众人于是也说起来，最近一段时间外界对楼家印象的改观，没有多少人敢欺到头上来等等，情绪热烈，与有荣焉。楼近临对楼舒婉、楼书恒说道：“往后收收心，关心一下家里的这些事情，咱们不再是以前的那个楼家了，格局要大。”

他们谈论着这些事情时，距离楼家大宅已经不算远的地方，上百名霸刀营的成员从路上过来，遇上宁毅时，有的过去询问：“宁先生，听说被掳的是弟妹？”他们有三五成群的，有十余人一拨的，并没有完全汇集成阵型，因为按照之前的计划，他们是要伪装成行人去偷袭的，此时前前后后，人群之中消息传递来往，也有各种的窃窃私语。

“听说宁先生的娘子被劫了……”

“往日没见过啊……”

“谁他妈干的……”

“不知道天高地厚……”

“你们还慢吞吞的干什么？快啊……”

“操，扒了他们的皮……”

宁毅在霸刀营中算不得大口吃肉大碗喝酒的粗豪汉子，但他的定位本身就是文人书生，大家虽然与他不算打成了一片，但眼下都已经知道了宁毅的本领，配合刘天南将霸刀营也算是安排得井井有条。对这帮人来说，这记耳光，等于是落在自己脸上了。

一拨拨的持刀者带着杀气汹涌而去……

******************

申时过去，天渐黑，大红灯笼高高挂。

宴席间的气氛，也已经愈发融洽热烈起来，不知什么时候，院落一边的天际上，出现了一道烟柱，看来是在城市的那端起了火，大家看了看。

“什么地方？”

“城东头那边。”

“像是白鹿观。”

“不会吧，不像啊……”

正说话间，外面陡然传来混乱的声音，隐隐约约，众人还在想着是不是真的，一名护院从大门那边冲了过来：“报……禀禀禀、禀报……外面有军队、军队……”

“出事了。”楼近临皱了皱眉，“过路的？”

“不不不……不是……”

那人平素并不结巴，但此时话音未落，院落那边的正门陡然间有人踢开，人影冲进来。这边自然是有护院的，原本想要上去阻上一阻，但随即停了下来，没人敢上前。因为此时在院落周围的围墙上，也有一拨一拨持了弓箭的人出现。主宅侧面的街道那边，隐约传来：“冲进去！”这类简短的命令。没有太大的喊杀声，但一时之间，所有的方向都传来动静，后方不知道哪个院落里偶尔就传来“啊”的一声惨叫，许是死了人。

前庭后院，被迅速控制了局面，院子里有人想要过去交涉，被一刀剁翻在地。冲进来的人分好几拨，但全都不说话，只以染血或未染血的刀剑盯住了院子里、房间里的所有人。正厅里的五桌人中有一部分站了起来，有一部分坐在那儿不敢动。楼近临也是坐着，对这忽如其来的事态，老人保持着冷静，只是沉声低问：“什么人？”

楼书望站在旁边，想着什么，看着这一切摇了摇头：“不可能。”

“什么？”

“可能……可能是宁毅……但怎么可能……”

“嗯？”楼近临抬起头看着身边的长子，楼书望道：“一个时辰前小弟抓到了苏檀儿，目前就在家中。”

楼近临抿着嘴想了想，目光锐利：“就算佛帅也不可能轻易动我楼家。”他摇了摇头，“不可能是因为那个宁毅，只是巧合……待会人来了看他们要什么。”

然而就在片刻之后，宁毅的身影带着陈凡、方书常等人出现在院门口，他没什么表情，伸手卷了卷书生袍的衣袖，径直朝厅堂这边走来。楼近临微微抬起了头，看着这一幕，楼书望只是皱着眉，摇了摇头轻声说一句：“怎么……这不可能……”但随即，他朝着厅堂门口走过去，做出了迎接的姿态，只在心中不断想着这荒谬的状况算是怎么回事，这个投靠到方腊军中不过些许时日的入赘之人怎么可能做到这点。

所有人都在看着，他们基本都是不认识宁毅的，但看着状况，也知道来的已经是主事之人。当宁毅微微皱着眉头踏上台阶时，楼书望也拱起了手：“宁兄弟，今日之事……”宁毅有些冷然但更多可能是无趣的目光只在他身上停留了一瞬，随后还是转回房间里楼近临的身上，一面走，他一面从身边一个人手中接过了弩弓，下一刻，弩弓对准楼书望的喉咙，扣了扳机。

噗——

“啊——”

有人尖叫，满堂震动，宁毅踏入正厅，楼书望身体倒出两米之外，那根弩箭刺穿了他的喉咙，他试图伸手去捂，但鲜血同时从喉咙和口中冒出来，他望着天花板，脑袋里只有一个想法，不明白这是怎么一回事，那个是宁毅，为什么为什么为什么为什么……他明明还有很多事情要去做的，那个是宁毅，第一次见时，那不过是个入赘的夫婿的宁毅，明明还有很多事情要做而且正在做的，明天安排好的事情该怎么办，他不过是绑架了一个无足轻重的苏檀儿而已，明明是无足轻重随随便便杀掉也无所谓的……

楼舒婉尖叫着朝兄长冲了过去，但喉咙被弩箭刺穿，已经是无能为力了。这一瞬间的冲击令得坐在最上首位置的楼近临陡然绷紧了身子，老人仍旧坐在那儿，牙关紧咬，看着长子忽然倒下的一幕，盯紧了宁毅。恐怕也没有多少人想到来人会如此干脆的对楼书望出手，有人过来：“你们干什么。”

这人乃是楼家的亲族之一，或许只是下意识地迎了上来，方书常反手拔刀、收刀，那尸体带着鲜血飚射出去，血浸了满地，被撞到的人跳着避开、摔倒、惊呼，又是一片混乱。但在这一幕之后，厅堂内几近鸦雀无声了。宁毅的脚步却是从头到尾都没有停下来，他只是随手扔回了弩弓，穿过靠门的两张圆桌，径直走向最里面主家席的那张桌子。

坐在楼近临对面的一名楼家人起了身，下意识地想要避开，却被椅子绊了一下，哗的一声踉踉跄跄退出好几步。一时间，几乎周围的人都是如此混乱地散开。宁毅跨过两张椅子之间的空隙，抓住圆桌的桌沿顺手朝一边掀了出去。

轰然一声响，巨大的圆桌连同上方的十余种菜肴翻向厅堂侧面，旁边的桌子上坐的原本是一批楼家招揽的客卿，都是武林人士，也不乏高手，但此时只是狼狈地躲避开去，有的被汤菜淋了一身，仍然不敢说话。事实上，这批人中武艺最高的一人在之前被陈凡暴打过，这时候看着站在那边的陈凡，双手都在发抖。

圆桌飞开，下方支撑的架子也已经被掀开砸在了一边。原本的主家席此时就只有楼近临一个人还坐在那里，这位老人是真正有气势的，他此时全身微微颤抖，如同死了孩子的狮子般死死地盯住宁毅，一般在方腊军系中的中层将领如果来抄家之类的遇上这等眼神，恐怕都会有些骇然，宁毅抓起身边的椅子，径直过去放在了楼近临的面前，随后，他在老人的面前坐下，双手握拳压在了膝盖上，端坐如松，有些冷淡地看着老人的眼睛。

如此对望两秒钟，他神情冷淡地开口说了话，那语调不高，也没什么抑扬顿挫，只是做着简单而平和的陈述：“我过来接人的，今天有人说一个不字，我杀你全家。”

楼近临盯着他，嘴唇微微抖了抖，最终也没有说话。再过得几秒钟，宁毅伸手在老人的掌背上缓慢而用力地拍了两下，起身走开，懒得再看他。

控制场面的、搜索的人都已经进去了，他走到屋檐下，等待着妻子一行人的出来。

第二九四章 带你看烟火

尚未消弭的天光，远处混乱城市间升起的烟柱，屋檐下微微晃动的大红灯笼，四散的血腥气与那走到屋檐下的书生背影混合在一起，天渐黑了，灯笼的光芒愈发的明亮起来，在此时的楼家主宅中凝成一股近乎妖异的氛围，沉默和压力袭来，令人几欲窒息。

正厅外的院子上，持刀持枪或是手持弓箭者在冷漠的走动间发出悉悉索索的声音，楼家的后方家宅早已被锐锋营的数百士兵统统控制住，但在此时，仍旧偶尔传来一两声哭泣与惨叫，随即就被打断了。

没有人知道事件会发展成什么样子，甚至连认识这忽然进来杀人的书生的人都不多，楼书望已经成为一具尸体，但血还在流；楼近临坐在那儿看着书生，沉默得可怕；被菜汤浇了的人发际挂着滴落的油渍，渐渐的有些干了，只是偶尔滴下一滴。

相对于此时跪倒兄长身边哭泣的楼舒婉，人群中的楼书恒像是已经失了魂魄，目睹了长兄的死，父亲的无能为力，在他精神深处的某地，有些东西已经无法再转动起来。他想着自己恐怕也是要死了，但从头到尾，宁毅并没有看过他一眼——或许是看过的，只是他没有注意。

宁毅此时站在屋檐下，皱眉眺望着远处那道烟柱，随后，陈凡倒是走了过来，跟他一起看：“白鹿观动手了。”

“其它地方应该也一起动手了……”宁毅想了想，叹了口气，“我们这边错过了。”原本与闻人不二商量好，这边有个相对关键的位置，今天如果霸刀营动手顺利，是可以到手得十拿九稳的。

陈凡自然不清楚这些：“关系不大。你不担心一下弟妹的情况？”

“应该没事。”楼家后宅那边已经被控制住，更何况有陆红提在，宁毅本就不怎么担心。陈凡笑了笑：“这个楼家……这些人到底在想些什么呢……”

“谁知道……二逼青年欢乐多，精神病人精神好……”

“……对联？”

“对联。”

宁毅点头。

*****************

虽然局面早已控制，但要将苏檀儿等人带出来必须还是要一段时间，宁毅与陈凡在屋檐下说话，方书常随后也去聊了几句。他们语调不高，旁人听不清楚，但随着时间的过去，初时压抑的氛围总会渐渐减少，给人以思考的空间。

也是因为宁毅进门的那一系列作为实在太过惊人了，挽了袖子步伐轻快地上台阶，举手就杀掉楼书望，然后走过去掀桌，坐到楼近临的面前，在当场杀了人家儿子之后说出杀人全家的话来，这种干净利落毫不留情的做法任谁都会被吓到。然而一旦有了缓冲的时间，一些人也终究会想到，他说的话是过来接人，有人说个不字就杀光整个楼家。但这种话语的潜台词或许就是，他并非是为了杀人全家而来的。

其他的一些人不知道他的身份，也不知道他要接谁，只能祈祷着他能将人顺利接到。之后楼家怎样，这人能不能惹得起，并不是他们这些旁观者需要考虑的事情。

无论如何，以楼家如今的地位，这人过来直接杀了楼书望，恐怕也已经是极限了，不可能赶尽杀绝。一帮人或许不敢乱动，但随着时间过去，都下意识地这样想着，或是将目光望向正中央的楼近临，老人一生英雄，一手打拼将楼家推上这样的位置，就算是兵凶战危，也未有让楼家倒下，是可以与方七佛说得上话的人。这样的一个家族，要说被眼前不知来头的书生直接杀光了，也实在是不太可能。

屋檐下的三个人，看起来也已经在商量其它的事情了。如此过得片刻，侧面传来一些声音，有人过来报告要接的人已经接来。正厅朝大门，旁边通往后宅的门口情况自然还看不到，但脚步声也已经传过来，屋檐之下，正在手中随意摆弄一样器物的书生与方书常低声说了几句话，方书常点头，朝着正厅前的小广场上挥了挥手，众人开始收刀，转身开始走向外面。

直到这一刻，众人才终于松了一口气。宁毅此时还背对着大厅这边，双手垂在身边斜斜地望向侧门，人群之中，一直浑浑噩噩没敢乱动，担心着会死的楼书恒也知道是苏檀儿已经从那边过来了。他将苏檀儿掳来才不过一个时辰，从方才军队忽然的杀入，宁毅进门的雷霆般的手段，到此后沉默中造成的压抑，几乎已经超出了他一辈子所能经受的恐惧的总和，但终于，到得这一刻，一切还是要过去了，一切终究是要过去了……

那边，方书常走下台阶，陈凡望着远处天际的烟柱，宁毅斜望侧门。楼近临咬了咬牙，参差的白发飘舞着，像是根根竖起，他从座位上站了起来：“就这样！？”

那声音低沉如狮虎，不怒而威，饱含着老人心情中的压抑与血性。仿佛是被他提醒了一下，宁毅回过头来，举起了手中把玩了一会儿的火铳，随意地对准了他：“当然不止。”

就像是在要离开之前随手做完本就要做的事情。

时间凝固了一瞬。

他举起枪，随意摇头，一面说话，一面扣动了扳机。

砰——

黑色的头发、白色的头发、红色的血、肉、骨骼，黑色的子弹、铁砂，飞起在天空中，朝后方掀了出去……

“不要——”

楼舒婉的声音撕心裂肺地喊了出来。

********************

这一枪掀飞了老人的头骨。宁毅方才只是简单地回答“当然不止”，举枪扣扳机，看着那尸体倒了下去之后，转身走开。楼舒婉奔向父亲的尸体，半途之中身体晃了晃，晕倒在地下。

苏檀儿过来了，陆红提也混杂在人群中，朝宁毅点头示意。苏檀儿身边自然不只有陆红提，几名同行的护院也在朝正厅中看，宁毅拉着苏檀儿准备离开。屋檐下陈凡倒是说了一句：“喂，他家还有个儿子，找你报仇怎么办？我帮你干掉他吧。”说着朝楼书恒走了过去。

宁毅回头看了一眼：“只要肯把全家豁出去，你总得给人一个机会，随便他。走了，还有正事。”

陈凡耸了耸肩，小跑赶上去，又低声道：“刚才那女人说了个不字，现在不杀光她全家就走，以后说出去会很没面子啊。”宁毅以好笑的目光看着他：“你怎么这么残忍，我开玩笑的。做人要豁达，你不能老是想着报仇跟杀人全家。”

陈凡也笑起来，随后朝苏檀儿拱手：“是弟妹吧，我叫陈凡，以后在杭州城被人欺负，可以报我的名字。”

一行人离开楼家，又在方书常的指挥中开始飞速地散去，有的却还跟着宁毅这边进行护送。锐锋营的头目也过来，与宁毅聊了几句。不一会儿，宁毅、苏檀儿、陈凡等人都上了马车，看看城里的情况，开始让马车往白鹿观那边赶：“也许还能凑个热闹。”陈凡这样说着，马车奔驰中，也朝楼家的方向看了看，虽然只死了两个人，但楼家已经完了。

“说真的，为什么不把那小子杀掉，别告诉我你真的悲天悯人啊。”到得此时，陈凡才认真地朝宁毅问出这个问题来，宁毅笑道：“人杀光了，楼家一垮，跟你老师怎么交代？”

“留下一个姓楼的就可以了。”

“女人比男人狠，留下一个女人，她真豁出去了过来报仇怎么办？家里还有个哥哥，她就豁不出去。楼家真正厉害的只是楼近临跟楼书望。楼书恒，有小聪明没大担当，他敢豁出命过来报仇，头摘给你。”

其实还有个理由宁毅倒是没说，楼书恒能围住苏檀儿，终究是因为有心算无心，如今托庇霸刀营，又有了提防，几个月内楼书恒就算真能豁出去也干不成任何事。而在这之后，一旦杭州城破，楼家就是乱党了，他没有父亲兄长的能力，到那时候或者也是受尽折磨，生不如死。

他那一箭一枪，看似随意，实际上是完全针对要害而去的致命手段，楼近临楼书望一倒，整个楼家也已经完全崩塌了，只是方七佛要求楼家的存在和在商业上的维持，因此还保留着这个躯壳而已。当然，这对宁毅来说，也确实是件随意的事情，今夜要做的事情原本也是太多了，如果没有楼家这样的跳梁小丑出来，他宁愿从头到尾都不需要做这件事情。

但事到如今，也已经没有选择了。将这话说完，陈凡跳下车去，将空间留给苏檀儿与宁毅当二人世界。苏檀儿对整个局势还不能算是太了解的，本来将选择权交给宁毅，是希望还能保留出城的可能性，但事到如今，这可能性终于是没有了。与刘西瓜在这件事上摊了牌，从今往后的一段时间里，夫妻俩恐怕都要在霸刀营中住下，苏檀儿要在杭州安胎，甚至于在乱军中等待着生下他们的第一个孩子了。

宁毅将这些跟她简单地交待了一番，苏檀儿沉默片刻，终于嫣然一笑，握住夫君的手：“相公在的地方，妾身原本就是不想走的。那……我们现在是去哪里呢？”

“凑个热闹。”宁毅想了想，掀开了车帘，远处烟柱升腾，街景飞驰而过，“……第二九四章 带你看烟火。”

******************

白鹿观，火焰燃烧，刀兵掠地。

乒的一声，少女手中的霸刀巨刃将一名敌人斩入熊熊火焰当中。

周围皆是打斗，但整个局势只是霸刀营这边一面倒的顺利状况，有一名武功较高的中年男子在前方喊：“刘大彪，你霸刀营背信弃义，竟敢内讧……”

“太过分了。”刘西瓜一面往前走，一面对身边的霸刀营成员说话，“你去告诉他，他们白鹿观着火了，我们霸刀营出手帮忙救火，他们却不分青红皂白拔刀相向，没有礼貌！”她一面说话，一面将手中的火把扔进旁边并未着火的房子。那话音未落，也有一道人影出现在前方那中年男子的身后，袍袖飘飘，砰的一掌打在那人后脑上，将那人打得脑浆迸裂，正是飞速奔来的刘天南。

“没必要去说了。”刘西瓜偏头说了一句，刘天南过来之后，她问道：“那些女人怎么样了？”

“救出大半了。”

“包道乙估计在往回赶，不过时间也来不及了。”

周围的战局其实大都定了下来，两人开始朝撤离的路线过去，途中聊了会儿战局，又说起之前的一个话题：“庄主真觉得，宁公子是想留在这里的？”

“他是想送走妻子丫鬟的，这个肯定是。他自己走不掉他也知道，不过我现在觉得，真给他机会，他也会选择留下来。”

“因为……胸中抱负？”

“嗯，因为抱负。”刘西瓜笑了笑，说起宁毅，表情中居然还有几分感慨，“我一开始在想，这样的人，要入赘一商贾之家，真是奇怪，后来才慢慢想到原因。南叔，他不比常人，他满脑子都是离经叛道的想法。他说的那些东西，若不是心中真的一直在想，怎么可能说到那个程度？我觉得他才是真心想做那些事情的。真心想，又害怕，若是身在太平时节，他忍不住将心中所想表露出来，就只能死路一条了。想清楚之后，他就只能去入赘了。”

触目所及，漫山遍野都是鲜血与火焰，少女顿了一顿。

“我们抓他过来，他一开始跟我说那些东西的时候，还有戒心，没有戒心了说得就越来越多了。最近一段时间以来的想法，越来越具体，我比不上他想得透彻，但要到这么透彻的程度，他必然是五年十年一直都在心中想着的。最后能不能做到，他也不知道，但想了这么多，他心中一定想要试试，而想要试试，想要看到结果，只有我这里能让他做这些。”

“他不看好永乐朝，是的，但送走了妻子和丫鬟，他自己也打算留下来，今晚他原本打的就是这个主意。”说着宁毅，少女抚了抚头发，在火光中灿烂地笑了起来，“南叔，我跟你打赌，事到如今，就算我放他走，他也未必肯走的。我们是一道的人，永乐朝有一天也许会输会败，但宁立恒还是会跟我们霸刀营在一起，若不是这样，他怎么有可能实现那样疯狂的抱负。”

夜风呜咽，摇摆着火焰，仿佛因为少女的自信，发出光来。这个热闹的夜晚，才刚刚开始……

第二九五章 烽烟回绕

这一次霸刀营与包道乙发生的冲突，在城内零零总总地打了小半晚，霸刀营烧了白鹿观，被救出来的各种女子上百名，虽然并未对外展示太久，但也算得上是结结实实地打了包道乙的脸。

当天晚上霸刀营撤回细柳街后，包道乙指挥了足有五千余人将细柳街围得水泄不通，但霸刀营这边也早有准备，围栏、拒马、刀手、弓箭，已然摆出了火拼的架势。八百的精锐加上霸刀营中的一干家属，也已经使得包道乙投鼠忌器不敢真攻进来。

女人，或者说不讲道理的女人在这里的优势已经被发挥得淋漓尽致。江湖上都说光脚的不怕穿鞋的，包道乙以前也算是光脚的，但最近上岸了。退一步来说，即便在他光着脚的时候，刘西瓜这种女人，也是最让人头疼的对手，她并非无牵无挂，方腊军系高层都明白这女人对霸刀营的一干手下还是极为看重的，但也因为如此，有人惹到的时候，她能够豁得出去。这或许是因为当初刘大彪的教导，退让是没有幸福可言的，混江湖的，无论什么时候，都只能拼命，刘西瓜平素聪明，但在这方面有点一根筋，老爹说什么，她就记住了。

往日霸刀营与世无争，虽然零零总总也跟周围发生过几次冲突，但即便是上次齐元康的那类事情，大家也都知道她到底想要干嘛。只有这一次，让包道乙觉得自己倒了个大霉，类似杀人放火奸**女的事情在这一路上也不是第一次了，何至于这一次她忽然插一脚进来。

几千人雷声大雨点小的将细柳街围了一个多时辰，期间几次刀兵相见，都是做做样子的佯攻。包道乙终究还是有理智的，他的手下的确有些良莠不齐，但精锐并不是没有，庞大的基数支持下，要是真扔上战场，霸刀营不可能有胜算，但打到这一步，杭州也乱了。但是被打脸到这种程度，包道乙也不可能将这口气真吞下去，街道被围困不到半个时辰，包道乙手下最为精锐的一批人也已经潜入细柳街，随后爆发了好几次短暂但激烈的火拼。

霸刀营原本的名声就是在绿林中打响的，已近全民皆兵的状态，而这次能够潜入进来的，也都已经是江湖上的成名高手。他们的目标是类似刘天南这种霸刀营中的关键人物，联手刺杀，一触即走。

或许因为要对付的霸刀营在武林中名气太大，包道乙手下的这批武林人士也已经收起了傲气，十多人一齐行动、出手，一击不中立刻退走。霸刀营的人手一时之间屯于外围，无法集中，在此后近一个时辰里，竟也让他们将细柳街弄得沸沸扬扬，刘天南与杜杀等人联手追杀，但几次接触也只是互有胜负，细柳街上两处起火。

“走的时候这样，回来的时候也是这样……倒是跟在太平巷时有些相像了呢。”

人声喧嚣，沸沸扬扬，细柳街的范围——至少霸刀营占领的范围——其实要比太平巷大得多，数千人围困的气息远远地传来，火把映红了街道远处的天空，喊话、谩骂、躁动，院外不时有人跑过，互相喊话。三个月前，起义的军队是围了杭州城，此时敌人则是围困了整条街道，但即便如今敌人的气息清晰可见，带来的紧张感却并不如三个月以前那般令人不安，这或许是因为已经明白了霸刀营实力的缘故。火光躁动，发到显得这边院子愈发安静，光芒打在四周的院墙上，照上褪了树叶的梧桐，夜晚的天空中，有很好的月亮。

宁毅与苏檀儿回到小院之中已经有一阵了，先前做好的计划此时已经被悉数推翻，接下来会如何，夫妻俩的心里，其实都有难以言述的情绪。回想之前在江宁的生活，如今的苏檀儿已有四个月的身孕，又被卷入这样的事情当中，接下来很长的一段时间，恐怕都会被困在这造反的队伍里，不能脱身，不过……至少还是在一起了。

相对于先前杭州被困时的惶惶不安，如今细柳街这些人，总还是抱有善意的。一路过去看完了霸刀营与包道乙的第一轮冲突，回到细柳街的时候已经是备战的状态，刘西瓜之前说过“给嫂子接风洗尘”之类的事情自然是没空了，但陆陆续续上门的人仍是不少，多是平素过来串门、打谷子的七大姑八大姨之类的，听说宁毅妻子来了，便都好奇地过来看看。

她们先是看来随意的串门，但随着细柳街中局势的渐渐紧张，这些妇人一个两个也都背上了刀枪，而方书常、纪倩儿等人随后也过来看了几次，宁毅心中明白，他们是担心自己这边被火拼波及，又或是担心苏檀儿受到惊吓，特意过来照看。

纵然是一路从兵凶战危中走过来，但对于自己人，这些人还是有着一贯延续的善意与淳朴。他们既然过来，宁毅倒也不客气，叫上一些人帮忙搬东西，将小院的几个房间重新摆放一番。院子本身不大，这次随着苏檀儿过来的几名家丁护院就得住在隔壁书院去，除了妻子与丫鬟娟儿，就只有陆红提能够安排在这边了。外面剑拔弩张之时，小院之中热火朝天地搬床搬柜子，一时间给人的感觉倒是颇为有趣。

整理几个房间而已，用的时间并不多，宁毅让小婵与娟儿去准备了吃的作为招待。偶尔也有人过来，说说外面的战况，或是说起刘天南掌毙了两名刺客，或是说起谁谁谁受了重伤，便有人匆忙来去。院子里虽然热闹，其实并没有多少人真能放松下来，只是事到临头，即便心急如焚也于事无补罢了。此时过来的人多是妇人，也有几名孩子跟着，一方面自然是因为担心宁毅的安危，另一方面则是因为这边已经靠近霸刀营的主宅，人群聚集最多，大伙聚在一块，就是一股力量。

外面对峙了一个多时辰，最终出来调停的是从皇宫中赶出来的方腊。包道乙派出的一众高手此时已经杀出了细柳街，仅就这一番交手来说，谁也没占到多少便宜。那边谈判会是怎样的结果不得而知，但事态稍定，街头巷尾也已经是一片善后的声响，小院里安静下来，外面不时有火把闪过、传来交谈的人声，脚步攒动，夫妻俩也才终于有了些相处的空间。

“比太平巷要好些，人都还算好相处。往后的一段时间，就真要住下来了……”

站在屋檐下感受着外面的动静，宁毅牵着妻子的手，微微有些感慨。苏檀儿的身孕只是四个月了，肚子虽然已经微微隆起来，但裹在黑色的冬季衣裙里，还看不出来太多，她拉着宁毅的手笑了笑。

“在湖州的那段时间，总是想着，相公如今怎么样了。回想起来，咱们也不是什么大人物，在江宁时，相公当着先生，说说故事下下棋，妾身想着家里生意上的小事，过一天就算一天了，不过是来了一趟杭州，何至于卷进这些事情里来呢。这样想想，都觉得像是在做梦，可醒过来的时候，又是一个人在湖州……”

她摇摆着宁毅的手，对于眼前的这些事情，有些安之若素的感觉，只是有些心情确实太私密了些，说着话，她的双颊也有些绯红：“相公或许不知道那时候的感觉，可这次决定过来，虽然有些冲动，但来之前，妾身还是仔仔细细地想过了的。想过了一些事情，但还是要过来……如今已经是很好的结果了。”

说完这些，她看着宁毅，片刻之后，深吸了一口气，仰起头来，稍稍恢复了她平时作为领导者的冷艳神情，与宁毅靠在一起的手臂翻了翻，手掌上翻出一样东西来。宁毅看看，是一把银鞘的匕首。

两人此时站在屋檐下，周围终究还有人能看到，苏檀儿望着宁毅没有再说话，宁毅接过那匕首，片刻之后，微微的笑了出来，心底倒是百味杂陈。苏檀儿的性格与他是有几分类似的，但无论她平素理智也好，冷静也罢，这个已然成为了自己妻子的女人终究还只是个十九岁的少女，爱憎都是同样的强烈。

沉默半晌，宁毅说了声：“放心吧。”没有再说话。不远处的房子里，陆红提正在研究擂子与风车，小婵与娟儿在厨房里窃窃私语，该是叙旧，娟儿倒是偶尔冒出头来往这边看，随后又紧张地跟小婵说些什么，小婵皱眉摇头。过了一阵，刘天南敲了院子的门，过来看看宁毅这边的状况，再过一会儿，陈凡也来瞧了瞧，他是陪着刘西瓜去见了方腊的，外面的对峙应该已经散了，说起见方腊的过程，他耸了耸肩。

“老大出面了，还能怎么样，今天就只能各回各家各找各妈了。不过要说调停，那就一点用都没有，包道乙也疯了，那个叫大彪的小女人也失去理智了，一个扬言要在霸刀营的水里放毒，杀光所有人，一个拔刀乱砍，也不知道她是装的还是真的。圣公夺了她的刀她还一个劲冲上去，要不是厉帅也在，今天晚上又可以看到她的小金刚连拳……”

“怎么搞成这样。”宁毅笑起来，“装的吧？”

陈凡嘿嘿地笑：“连骂了她一百句大西瓜什么的，她就气疯了，谁知道是不是真的，反正也无所谓……哦，时间不早了，你跟弟妹早点休息吧。接风洗尘之类的，只能等到明天了。”

时间确实已经不早，但立刻要休息自然还是不可能。宁毅与陆红提聊了一阵霸刀营的局势，苏檀儿则与久别的小婵聊了好一阵子，待到夜再深些，如今小小的一家人在房间里会合时，小婵在特意点起的红烛前给苏檀儿敬了茶，宁毅并不喜欢一家人跪来拜去的习俗，但小婵看起来是挺喜欢的，她与苏檀儿原本就情同姐妹。时间不早，这场简单的仪式参与的几人都是轻言细语的，小婵原本叫了“姐姐”，然后叫了“檀儿姐姐”，觉得稍显自然些，起身之后又叫回了“小姐”，如此别扭地改来改去。娟儿则是这场仪式的唯一见证人。

纳妾仪式之后，小婵终于与她敬爱已久的小姐成为……夫妻了……

这天晚上，小婵与苏檀儿睡在一起，宁毅则独守空房，想到这其中的恶趣味，他有些好笑。

半夜醒过来时，外面细柳街的巷道间还有火把在巡游，月光洒下来，像是要将一切映成白昼，光芒从窗户洒进来，房中的物品历历可见。拿起茶杯喝水的时候，他记起这茶杯是不久前楼舒婉送过来的，这短暂的认知给他带来了些许的失神，但随即，还是抛诸脑后了……

发生了许许多多的事情，从三个月前的地震到后来的义军围城，一路逃亡，争取一线生机到被抓，发展而来的这一切，如今又是朝廷的大军要压下来，山雨压城、剑拔弩张的气息，杭州内外，这许许多多的人汇成的洪流往后大概是要变成历史的一部分。檀儿此时回到了这里，无法离开，不过，问题应该也不大了，能动的棋子已经落下，往后就只是等待结果的时间，除了在霸刀营内部的得过且过，需要他去参与的事情，应该不多了。

这天晚上站在窗前短暂思考的时间里，他是这样想的……

*************

早几天看了一部电影，然后就写不出剧情了。电影叫《云图》，几个环环相扣的故事，横跨上千年的历史，完美地表达出一个主题，真是厉害，叹为观止……看完之后立刻就想写东西，这些年来能激发创作欲的电影不多，像是《返老还童》，像是《赛德克巴莱》，不过看完之后就总觉得自己目前写得太渣，发现了一些问题，于是又把第三集的结尾线重做了一遍……总之，推荐这部电影。

第二九六章 黄河欲度冰塞川

十月初，汴梁。

小雪过后，天气迅速地冷了下来，纵然以汴梁的繁华，也掩不住空气中弥漫的丝丝寒意。从左相府邸中出来，秦桧搓了搓手，呵出一口寒气，端方的眉宇间，尽是森然之气。

“鼠辈无能，奸臣误国……”

咬牙切齿地低语了一声，随从驾了马车过来请他上车时，他用力挥了挥袍袖：“不上，我要走走。”

离开相府的巷子，拐角出去便是闹市，街道两旁各种小吃茶点，雾气升腾，一片热闹欢欣的景象。马车与一众随从跟在身后，秦桧径直前行，回想起方才在李纲府上听到的消息，仍然一腔愤懑。

九月下旬，王禀、杨可世终于在北面对辽开战，十万军队在拒马河一带对辽国一万人展开攻击……大败。

这真是扯淡。

如今北地的局势瞬息万变，金国自上半年对辽宣战，这半年的时间里连战连捷，已经下了辽国近半数的郡县。这样百年难有的机遇下，只要武朝展示出自己的实力，幽燕一地举手可回。王禀、杨可世率领军队耽搁了几个月的时间，见人仅有万人方才出手，谁知道到最后竟是这样的一个战果，若是放在金人眼里，对方会是怎样的一个想法。朝中无数主战臣子，数年以来的无数努力，几乎可以说就此付诸一炬了。

鼠辈无能，奸臣误国！

放在在李纲府上听到这战报时，他几乎有眼前一黑的感觉，到得最后，这心情也只能化为这八个字而已。

当然，这其中的许多事情，作为他来说，其实还是清楚的。这一次的伐辽，朝中的主战一方，始终是站在强势的位置上的，这中间，有秦嗣源数年前的准备，有圣上的决心，有李纲的主导，有童贯的支持，他在其中，也是尽最大的力量做出了推动。但虽然最后的目的一致，各人的用心却不一样。

枢密使童贯想要拿下平辽、复幽燕的功劳，，留下千古美名的野心，他是清楚的。在王禀、杨可世出兵之时，他就曾经给过警告，当然，在童贯那边给出的理由是说，十五万精锐禁军正南下平方腊之患，北上虽有十余万大军，仍恐有不足，因此暗中给王禀、杨可世的意思只是尽量做好出征准备，待他平叛后北上，合三十万大军，方才能一举底定局面，万无一失。

童贯的私心谁都知道，左相李纲则等不了那么多，从头到尾，李纲是个急性子。圣上用他为相之后，他专心筹备军事，将所有的资源都朝这方面倾斜了过去，朝廷内外在某些方面早已怨声载道，坏人财路就是这等下场了。从某种意义上来说，若是秦嗣源能够早些时间起复，那个为人精明面面俱到的老人或许就能在各方面做好平衡。但事到如今，若是平辽之事不能早日奏效，李纲在位越久，遇上的压力，也会越大。

因此，对于王禀、杨可世，李纲这边采取了高压政策，逼着他们必须早日动手取得一场胜仗。但这样的高压并没有太大的效果，伐辽是大事，既然出兵，就不可能轻易换将，更何况王禀、杨可世是对枢密使童贯负责的，得罪童贯卖李纲面子的事情谁也不肯做。

这中间，最后还是秦嗣源的背后出手有了效果。秦桧掌管御史台，暗地里流传的一些消息中就表明，自从王禀、杨可世领兵开始，倾向于秦嗣源的一干御使就在做准备，搜集罗织各种证据要在他们不作为之时狠狠参上一本。对于这位本家老人的狠辣，秦桧也是最近才清楚的，一旦他真的动手，目的不仅仅是砍对方一个头，甚至可能让王禀、杨可世抄家灭族。正是这种“你不作为我一定杀你全家”的狠辣起了作用，这才令得北伐军考虑出兵。

当然，北伐的军队中，除了王禀、杨可世，其实还有童贯安插的各个棋子，真打起来，制约肯定还是有的。但无论这中间还有多少理由，十万人，对上一万，打败了，这真的是再荒谬不过的一件事。

庸人误国！奸臣误国！

从明天开始，御史台要开始参人了，王禀、杨可世、北上军队中任何听名于童贯的副将，乃至于童贯本人，连同李纲这种总理此时却对局势毫无掌控力的无能左相，朝中一大堆参与此时、勾心斗角的大臣，一个都不要想跑掉！

百年大计，无数谋划，尽毁于此类鼠辈之手。

走在寒风凛冽的大街上，秦桧做出了这个决定。

当然，不久之后，当理智回到身体，秦桧还是反应过来，一次要参倒这么多人终究不可能，重点还是放在王禀杨可世等一干军队将领的身上吧……

于此同时，右相府邸。

“这个……不算是我见过最扯淡的事情……”

拿着卷宗的手微微颤抖着，在空中晃了晃，最终砰的一下摔在桌子上，秦嗣源皱着眉头，压抑着怒气，深吸了一口气。

“完颜部护步达冈两万军队破八十万，临潢府之战半日破城……与之相比，十万人对上一万人败了，还真不算是最奇怪的事！”

此时房间里，正与秦嗣源呆在一起的是最近回京的秦家长子秦绍和，他也被这传来的消息震撼到，皱了皱眉走过去想要说点什么：“爹……”老人已经一巴掌拍在了桌子上。

“金人可以用两万人克辽人八十万，而辽人可以用一万人破我武朝十万大军，相形之下，我武朝军队算是什么了，这些人……做的好事……”

气归气，有些事情已经发生，即便再气也已经于事无补了，这类事情秦嗣源也并非第一次见，片刻之后，他从初时的愤怒中平复过来，叹了口气：“终究是我低估了北上军队中的勾心斗角，童贯啊童贯，他未必能做成什么事情，但想要让人做不成事，那你就真的做不了。十万对一万啊……绍和，北上之时，我记得立恒曾说过一句话，没有实力，便是再想运筹帷幄，都是空谈。不过，十万对一万，你觉得这真就是没有实力么？”

“有人想打，有人想逃，有人做事，有人作梗时，便是百万人也打不过的。”

秦绍和说完这些，秦嗣源沉默了许久，终于在书桌后坐下：“二十九王禀、杨可世在拒马河兵败，三十童贯围杭州，到如今恐怕还是僵持不下。方七佛是个人才啊，咬死了童贯在嘉兴一带硬生生地拖到了立冬，从闻人不二的情报看来，杭州短期内大概是下不了了。几个月来，唯一能看的消息大概就是立恒在杭州城里的一番作为，可惜……童贯围杭州，还是稍微早了些……”

********************

“……若是童枢密的军队能再晚点才围杭州，事情或许能更好一些。”

江宁，成国公主驸马府。

书房里，康贤拿着一份情报，叹了口气。

“三个月内，从阶下囚到座上宾，挑动杭州城内局势变幻，这等手段，真是令人佩服。可惜，那霸刀营与包道乙之间的冲突开始不久，杭州城已经再度被围了，只要稍有理智，双方就不可能再打起来，若真能按照原本的计划，诛杀了包道乙，令他的手下空出关键的位置。军队的破城有可能就在反掌之间。但即便不能如此，以一人之力使其内耗，也已在这战局中，起到极大的作用了……”

康贤说着这话，此时在书房中听着的，却是两名女子。今天在这的是聂云竹与元锦儿。当初得知宁毅被困的消息，聂云竹曾经来求康贤帮忙，康贤虽然点头做了承诺，但总是难以令人信服。云竹担心宁毅安慰，心想无论如何，总该南下打听一番，她与锦儿已经出了城，随后却被康贤安排的人手拦住，为了安抚两人，康贤向她们承诺，会将收到的有关宁毅的情报转告给她们，此后每隔一段时间，云竹与锦儿便过来打听一番。

成国公主周萱富可敌国，秦嗣源当初创立的独立于六扇门之外的情报组织，实际上还是由这边在支持运作。毕竟若非皇家的关系，朝廷也不可能让这样一个组织存在。闻人不二实际上还是出自康贤门下，他自然也可以拿到杭州的消息。直到此时杭州已经再度被大军围困，康贤才向两人和盘托出了宁毅在杭州经历的事情。

对于宁毅，闻人不二此时已经颇为佩服，对付包道乙的行动虽然没有使大军攻城变得易如反掌，但也已经起了极大的左右，情报之中自也不免褒扬一番。康贤说给云竹锦儿听的版本略去了许多细节，另一些方面却是添油加醋，变得俨如话本小说一般，将宁毅在敌营当中翻手为云覆手为雨的气势表露得淋漓尽致，实际上也是因为他看了情报之后，觉得心情畅快所致。

云竹与锦儿——特别是锦儿——倒是有些目瞪口呆了，宁毅很厉害，她们多少是知道的，但被说得厉害到这个程度，在造反的军队当中与一群说来都是凶神恶煞能直婴儿夜啼的家伙周旋完全不落下风，这真的是她们认识的宁毅么？

“……如今杭州已经被团团围住，何时破城还很难说，但消息已经无法进出了。因此这些事情才能零零总总地跟你们说说。但即便在江宁，想要他平平安安，你们也切记保密才是。此时叛乱众人都已回到杭州，方匪当中，也不乏出色之人，如方七佛更是用天纵之才来形容也不为过，立恒会如何与他们周旋是很难说了，但自保应该无虞……”

康贤笑着：“总之，你们青睐的这小子，他绝非等闲之辈，就算对上方七佛，我看也未必会输得了的，你们放心吧……”

微微的迟疑后，一身白色衣裙的云竹脸上漾起一团红晕，低下了头：“我、我只盼他平安就是了……”

元锦儿原本听得有些呆了，此时反应过来，眼睛咻的圆了：“我我我……我才没有青睐他，是云竹姐，是云竹姐……呜，驸马爷爷你干嘛把我拉进去……”

康贤只是呵呵地笑，过得一阵子，云竹与锦儿离开了，康贤也离开书房，关上了门。书房隔壁的房间里，一对姐弟微微张着嘴，将耳朵从覆在墙上的碗状窃听器上收回来，神情还在震撼当中。

“师父……”周君武咂了咂嘴，“师父真厉害……”

周佩眨着眼睛，想了好一会儿，才瞪了弟弟一下：“知道他厉害，你还不向他学，成天……”

“我学的也是师父教的格物啊！”最近老被这姐姐念叨，周君武嚷了起来，举着手上的窃听器，“要不是这个，你怎么能听到这些话的。格物才是最厉害的，这话师父说过……”

“男儿大丈夫，自当……”

“啊啊啊啊啊啊——”周君武捂着耳朵拼命摇头，“姐，你不能因为被爹爹逼着嫁人就老拿我来训话，我就喜欢格物就喜欢格物就喜欢格物，姐你就安安心心嫁人啦啦啦啦啦啦——”

周佩站在那儿，脸色一阵红一阵白的，待周君武叫完了，她猛地拉开弟弟捂住耳朵的，双手，大吼一声：“我才不嫁呢！”这一声吓得周君武猛地耸起了肩膀，呲牙咧齿的难受。吼完这句，此时已经亭亭玉立，到了嫁人年纪的少女朝门外跑了出去。过了好半晌，周君武才回过气来，双手叉腰，对着门外大吼：“女——人！哼！”

这话喊完，猛然间，姐姐的身影又出现在门口，应该是想起了很重要的事情，所以跑回来的，她瞪着弟弟：“我知道你觉得你师父很厉害，但刚才听到的时候，出去了千万不能说给别人听，知不知道。”

周君武愣了愣，点头：“哦，知道了。”恭恭敬敬回答之后才反应过来：“姐，我又不是笨蛋！”

此时此刻，仍在乱军之中的宁毅如何了呢？

让我们的目光，再度投回杭州……

第二九七章 围城中的三两事（圣诞快乐）

晨雾起时，环绕杭州附近的高岭低丘，漫山遍野的连营。

凌晨的低温冻结了不久之前还在弥漫的烽烟与血腥气，延续了数日的战争狂热已经沉寂下来。从围城的军营到杭州城墙的距离上，无数的尸体、鲜血、插在地上或是尸身上的箭矢、被破坏的攻城器械形成了一片鲜红与苍白交织，热烈又死寂的景观，有的地面上倒下了尸体，浸出红色的鲜血，火焰又将附近点燃了，扑出黑色的灰烬。整个战场之上，红色、白色、黑色交织延绵开去，一直延伸到飘散的雾气里，被覆盖在了一夜过后的薄薄冰层之下。

偶尔会有三三两两的战马从军营中出去，往这边战场的方向上，死寂的景色里偶尔也有一两点的黑影出现，这是拥有一定出营权力的军人们，在安全的范围内翻找友人的尸体，又或是小部分的军队中的投机者偷偷地出来翻找死尸身上的财物，这样的寻找大多都是徒劳，但偶有小小收获，也是能令人动心的。

对面的城墙上，火把燃烧的光点依稀浮动，如同笼罩在云山雾海中的幽魅。

公元一千年左右，小冰河时期的无常气候短暂地阻止了这场战斗，在持续了五天的轮番攻城之后，童贯终于暂时中断了一鼓作气拿下杭州的想法，让围城的士兵稍作休息，再图后计。

围城的军队虽然是五天以来的第一次沉寂，但守城的一方仍旧无法松懈。童贯在兵法之上并非庸手，五天的时间里，大军从杭州的三个方向发起攻击，攻势如怒涛般连绵不绝，但每一波的攻势间时强时弱时虚实实，这南下的十五万禁军至少在此时的武朝堪称天下精锐，战斗力还是要远胜城里的一帮起义农民的。若非方腊阵营在此时的杭州也算是精锐齐集，人力充分，又有不断变冷的天气，城墙上恐怕好几次就得被童贯找到机会，撕开裂口。

也是因此，即便围城军队已经停下攻击，城池上的防守仍旧未有丝毫松懈的余地，谁也不知道童贯会不会忽然发起新一波的攻击。

又是兵凶战危，才稍稍热闹了一点的杭州城，此时又陷入了一片紧绷的苍白气氛中，不过相对于上次方腊军队攻城时城内的慌乱，这时的杭州城内有半数已经成了造反者，眼下呈现在这里的，又是另一种生态环境了。

细柳街附近属于霸刀营的外围，此时已经被围了起来，长长的栅栏高高的箭塔。此时这里更像是远在数百里外的霸刀庄，已经被围成一个山寨的模样。要说这样的戒备是为了防城外的童贯大军，是没人信的，自从与包道乙彻底决裂之后，刘大彪就下令在外面弄了这样的一层东西，主要还是因为与包道乙的冲突日趋白热化，方腊等人也拉不了架了。不过，没有多少人知道的真实原因是，此时在细柳街中进行的一些东西，刘西瓜不愿意被打扰，因此才借题发挥，将霸刀营如此的独立出来。

方七佛、王寅、司行方、邓元觉、石宝这些军中大员回来之后，童贯的大军已经逼近杭州，因此他们也没空调停霸刀营与包道乙之间的矛盾。不过围城之后，双方也就暂时放下了向彼此寻仇的心思，各自选了一边的城墙参与帮忙。

而由于在这段时间里随着方七佛牵制童贯大军令得随行出去的霸刀营精锐损失惨重，这几天的守城战里，属于霸刀营的人就没有被分派太多的任务，而是尽量在安全点的地方查漏补缺。另一方面，也是因为不管刘西瓜多么任性，霸刀营的人终究还是方腊内部最坚挺的支持者，不管将来城有可能破又或是有可能乱，例如霸刀营这样的力量，还是属于方腊需要保全的核心武力。只要霸刀营有空闲，城内就不至于乱得太厉害，就算有人勾心斗角想取代方腊当皇帝或是想出卖方腊博前程，也会忌惮霸刀营的存在不敢出手。

当初随着方七佛攻嘉兴，参与的霸刀营主力一共有三千余人，后来刘大彪中途折回，留在方七佛手边的仍旧有两千多。为了实现将童贯攻城时间拖过秋天的战略思想，方七佛带领一干兵将硬生生地拖住了童贯这十五万大军的步伐，手下的损失其实也是颇为惨重的，霸刀营的那批人，一路上也已经死伤大半，仅余数百得以生还。

死伤如此惨重，才终于给杭州城赢得了大量构筑防御的时间，当初刘西瓜对细柳街中的众人蛮下了一部分战况进展。这次军队回城之后，细柳街中的气氛，自然也无法高涨得起来。但围城数日之后，由于童贯的罢手，街道上的人们在这个清晨也终于得以休憩。不算浓密的雾气当中，偶有上街的行人，说话之间也都是轻声细语。而在霸刀营的主宅之中，有一扇窗户，从凌晨便亮起了灯光，此时房间里的两人便正在就一些事情进行对话。

“……民贵、社稷次之、君轻……当初说的时候，就说过人人平等这个意思，从孔子解很难，最好从孟子解。刘希扬在这方面是大家，他这篇文章虽然解得随意了些，恐怕没什么诚意，但浅显易懂，还是不错的，往后可以拿来当入门读物……我觉得值一斗……”

“既然毫无诚意，为何给他一斗……我只准五升。”

“不算是毫无，诚意还是有的……”

“浅的解法谁都会，随便到街上拉一群人来，这种文章也有一堆。他既然是大儒，当然要逼着他作几篇值得推敲的。而且他学问深，却写篇浅白的来糊弄人，明显心中有抵触，拿了一斗米，不吃完就不会解第二篇了……只给五升。”

“好的，刘希扬五升……郭季良的这篇就深一点，既然要敲打刘希扬一下，郭季良的这篇就给七升了。另外韩方均这篇有点力有未逮……”

灯点微微晃动，房间里说话的两人，正是拿着一篇篇文章在看的宁毅与刘西瓜。虽然彼此都说得认真，但听起来，一升一斗的就让人觉得有些古怪。刘西瓜最近这段时间也在城头，昨天稍稍休息一下，今天起得早，便找来宁毅议事，拿着一篇篇的文章聊了一阵子，又说起摩尼教来。

“……吴云英那个女人没脑子，忠心是忠心，但她不是霸刀庄的人，跟咱们不是一伙的，你要注意她一点。”方腊籍摩尼教“吃菜事魔”起事，军中教众还是颇多的，只是霸刀营本就强势，不与匮乏，这讲究同甘共苦团结农民力量的教派在霸刀营的信仰程度就有些差，这吴云英便是摩尼教在霸刀营的分舵舵主，刘西瓜倒并不怎么将她当回事，因为她是摩尼教在这边挂名的圣女。

“她倒还好，最近也在听课，我问她的时候，她倒是说这说法与教义颇有共通之处。”

“哦……善。”

“不过她们平时传教，舵主也没什么研究典籍，吴云英连《下部赞》都没有通读，这样一来要她帮忙改改教义就很难说得头头是道了。”

“其他的舵主还是很懂的，就是吴云英笨了点……不过在乡下传教其实也不用懂太多，方叔叔说，无非有难同当四个字足矣……”

“这倒是大实话……另外就没多少事情了，哦，最近拿到的几篇文章……”

“如果我要改个名，你觉得叫什么比较好？”

“给那帮孩子看了之后……什么？”宁毅愣了愣。

“呃……改名。”一身朴素单衣，却披了张大斗篷的名叫刘西瓜的少女轻描淡写地挥了挥手，“先说你的事情吧……呃，反正我只是问问……当然不是真要你帮忙取……你还是比较有学问的，看看你怎么想。”

“……有个孩子看了，问了些问题，写了两篇短文，我觉得他还算有潜力……改名字，还姓刘？”

“当然了……那孩子是哪个啊？”

“姓常，叫做常青的，我打算奖励他一点东西，当然，他家里不缺米。到时候我弄个奖状，你帮忙写个字……呃，还是盖个印吧，可以裱起来的那种……姓刘，刘亦菲怎么样？”

“哦，你自己拿着盖吧，我都放桌子上，我不在跟天南叔说……你说什么？”

“刘亦菲。”宁毅开始将桌子上的文章收起来，这话是随口说，他心中想着其他的事情，倒是没当一回正事来看，说着还自顾自地笑了笑。

“刘亦菲……不好，街上是个姓刘的九个叫刘亦菲……算了，我也只是问着玩玩。你先回去吧，下午如果有空……”

“十个有九个，是这样吗？”

“是啊，前天听见隔壁刘阿华表姑妈的舅奶奶也叫亦菲来着，还有温克让外甥家二夫人养的一只猫，也叫亦菲亦菲的，温克让当初想杀你，有空叫人把那只猫炖了来吃……你有正事，先走吧，我只是随便问问。”

宁毅离开之后，刘西瓜从抽屉里拿出一张写满名字的纸来，将新的名字写了上去，然后收好继续处理正事……

*********************

与包道乙正式决裂之后，宁毅便没有再密切参与到这件事里了，刘西瓜让在他霸刀营负责一些更加务实性或者又可以说务虚的工作，那就是改变整个霸刀营的制度基础的问题。在当时看来，有点儿戏。

霸刀营已经进行了第一次所谓的选举，要虎头蛇尾地停下来，似乎不好。但童贯大军南下，压力迫在眉睫，霸刀营前途未卜的情况下，真要以整个霸刀营的力量去配合一些形同儿戏的“改革”，自然也有些荒谬。但无论如何，既然打仗，要做好输的准备，也得做好赢的准备，如果说方腊这边真能坚持下来，日后的刘西瓜要做一郡一县之主，分一块地给她瞎折腾那是绝无问题的，往后要做的事情，该怎么做，现在就可以开始布置了。

类似民主自由之类的思想，大部分是用来忽悠刘西瓜的武器，但在真实的心理层面，宁毅也确实想要顺手做个试验。当然，民主这东西的根本从来不是体制问题，而是人心问题，在这个时代，所谓民主只是无根之木，没几个人会去想。扔给霸刀营一个制度，把选举制照搬过来就幻想建立大同世界，那是绝对不可能的。

事实上，就宁毅知道的贫乏的历史中，也听说过，中国的历史上，早有过许多次大同社会的实验。某些有钱人或读书人将家产捐出来，弄出一个类似于公社一般的村子，大家吃大锅饭、孩子统一上学，大家统一做事，有事情由长老们一齐表决，但最后都无一例外的失败了。无论大同社会是不是这样，光给人一个制度，永远没有用。民主本质也是多数人对少数人的独裁。要民主，首先需要文化，要人自发地去争取，认同自己争取的正当性，要有这样的理论基础。

有了行动的权力之后，宁毅首先还是拿文烈书院的一批文人开刀了。

他在每天开了一个短暂的课堂，收拢了书院内外的许多文人，每天讲解生产与分配关系，讲资本论。在这其中，分离出一个简单的社会本质，那就是国家的本质是大家集合在一起互相帮助获取利益的集团，在这个本质上，任何人都没有高下之分，而社会的进步就是让分配不断达到公平。然后让人将这些基本的合作关系用任何别人能接受的语言做出解释，写出文章来。孔子的理论可以、孟子的也可以、墨子的也可以、韩非、老子的也无所谓，你能用孙子的给我瞎掰一篇出来，若有质量，也可以收货。

这时候杭州已经转为战时状态了。

虽然说方腊占领杭州时还是秋收，聚敛了大量的资源用以备战童贯，杭州城的资源还是充足的。但战时状态各种物资已经很难流通，任何有钱有粮的人，很难将它再拿出来。文烈书院的这帮儒生文人再度变成了闲人，宁毅便如此给人开价，有文章，有吃的。

宁毅将各种现代理论说得尽量浅显，总之这些读过书的人，一般还是能够听懂。无论是否认同，逼着他们瞎掰，往孔孟之道圣人之道上牵强附会，对与错都无所谓，这些儒生文章写多了，一百篇垃圾总能出一两篇有意思的。将来就可以拿这些文章给孩子们做启蒙，将谎话说一千遍变成真话，再让人在生活中逐步验证改良，给别人看，总会有些叛逆之人能看出一些好像有道理的东西。

但首先要有文章，他横竖无聊，如今需要做的，就是将《资本论》这种东西拆分打散了跟孔子孟子揉在一起，至于这颗炸弹在日后能变成什么样子，他也无所谓了。

如此这般，从主宅中出来时，倒是遇上了几日未见的陈凡。他又挂了彩，身上浓浓的药味，但仍旧显得龙精虎猛的样子，打过招呼之后，说这几天上了战场了。

“打仗这种事情，第一靠的不是武功高，最靠得住的还是运气……你虽然是高手，但运气不好，别上城头也好。你刚从那边出来？西瓜那小妞怎么样了，她有没有挂彩？”

“看起来她的运气比你好。”宁毅笑了起来，“听天南总管说你早几天差点又跟她动手了，怎么了？”

“开玩笑的。没动手，当时在城墙上，她忽然说，如果她改个名字，我觉得改什么比较好……最近她老是问人这个，神秘兮兮的，我就说，她老爹叫刘大彪，她一边叫刘大彪，一边叫刘西瓜也不太好，最好是把两个结合一下……”

说到这里，陈凡已经忍不住笑了出来，俯下了身子，宁毅嘴角抽搐了一下：“呃，叫什么？”

“呵呵，结合一下嘛，当然是……哈哈，呼呼……叫刘……刘大西瓜喽，也可以叫刘大西瓜彪，哈哈哈哈……”陈凡捧腹笑个不停，非常欠扁，“然后、然后她就崩溃了，拔刀要砍我，战场上，下不了手，我笑死了，哈哈哈哈……”

他笑得停不下，宁毅嘴角也抽搐了许久，终于拍拍他的肩膀：“我觉得你最近一段时间最好别让她看到你。”

“当然、当然，哦，等等，有事、有事找你……”宁毅走过去时，陈凡拉住了他，又笑得一阵，方才肃容直起了身，尽量把自己保持住国字脸，“是这样，童贯攻了五天了，天气越来越冷，真到了下雪，他就打不了仗了。城应该守得住，不过师父说，以童贯的性格，加上北方战局紧张，他可能会不死心，接下来应该还会强攻一到两次。不管怎么样，闲下来有空了，他想见你一面，我先告诉你一下，可能就是最近，如果童贯闲得住，可能就是今天下午……”

宁毅想想，点了点头，两人又聊了几句，待到陈凡离开，他在那站了一阵子，方才吐出一口气来，笑了笑。

“方七佛……”

************

顺便把平安夜的也祝了吧。^_^

第二九八章 冬

方七佛想要见他的事情，虽然得了陈凡的友情通知，但由于当天下午朝廷大军再度开始攻城，事情也就没有了进一步的后续。

童贯攻杭州，对方方腊的起事，对于初立的永乐朝来说，是眼下最大的一个挑战。若能过去，此后什么事情就都有了着落，若是过不了这道坎，那就一切皆是虚幻。方七佛等人正为此殚精竭虑，会忽然间提到自己，宁毅觉得有几分意外，但自然不会是什么大事。这种关键的时间点上，如果他会觉得自己这种小虾米有问题，那自己眼下或许就没了活路，必然是说起刘西瓜时，才顺口提到，随后被陈凡记下来而已。

十月上旬过后，天气已经愈发冷了起来。宁毅的看法与陈凡、方七佛也是类似，城或许暂时是攻不下，但童贯肯定是不能死心的，趁着下雪之前组织的几次攻击都是猛烈非常。有两次据说是城内奸细接应，令得朝廷兵士骤然间突入城内，但随后城墙还是被反夺了回来。

这两次战斗中，突入城内的两支先锋反倒被切断了联系，苦战之后死伤殆尽，也有少数士兵打散后混入城内各处的，但随后绝大部分还是被揪了出来。此时的杭州城不比四个月前，当时杭州城内各种居民、商户、豪绅、官员，律法还在，当方腊的精锐入了城，想要揪出来反倒是束手束脚，此时诸多的义军混杂城内，就真成了人民战争的汪洋大海，士兵肆无忌惮地搜，居民怕事，进入城内的士兵一旦被揪出来，就没什么好下场了。

宁毅不知道这些事情中闻人不二有否参与。从霸刀营与包道乙正式反目开始，他与闻人不二就没有太多联系了，当时那段时间双方的小规模冲突甚至仇杀已经趋于白热化，宁毅就算要出细柳街，也得有一群人跟着才能保证安全。后来进入战时状态，他就更加少出细柳街。

此时闻人不二要做的事情，他已经参与不进去，也不好再继续参与，方七佛、王寅这些人都已经回来，他如今不过是霸刀营的一个师爷身份，搞风搞雨搞过了，就真成取死之道了。这时的杭州又不是什么法制社会，别人真开始忌惮你，杀人那是不需要证据的。

文烈书院此时已经不再正式上课，但老师和学生都还在，除了组织那帮文人探讨他所说的资本运作、社会运作细节，写出一篇篇道理牵强但又要求华丽文采的文章来，对于一帮愿意来上课的学生，他也在组织着各种事情。最基本的是让这些学生去城墙附近帮助治疗伤员，让他们学习各种基本的救治手法，另外也开始探讨各种野外行军、生存、设陷阱机关乃至于播种、建造的技巧。

这些学生以往都是农家出身，放在野外，也多有生存甚至杀人的能力，他们的家中长辈毕竟是军中将领，一些战场上或是野外可以用的手段技巧，也都有私下传授。宁毅所做的便是让他们将这些技巧集合起来，互通有无，他一一作了记录，在越来越冷的天气里，也组织了学生们作了一次次的模拟演练，对于这些少年来说，这些还是颇为有趣的事情。

陈凡跟安惜福时常会过来，两人在当初对包道乙动手的时候虽然有一定的分歧，但私下里的交情仍旧是很好。对宁毅训练这些学生的事情，陈凡在某些方面有几分不爽：“你这个样子，就是觉得我们守不住杭州啦。”

“不是没有守住的可能，但总得做最坏的打算才行，何况就算真守住了，往后也才是个开始呢。”

“这还差不多，放心吧，有我在，城破不了。”陈凡每每这样说，只是有一次过得一阵又道：“喂，要是城真破了，你打算怎么办？”

“娘子总得想办法送回去，我的话再说吧……”

“……在情在理。”

陈凡笑着拍拍宁毅的肩膀。

于是他每次过来，便教这帮少年使刀打拳，倒不是摆摆花架子，而是直接让他们或赤手或用钝器对打，有他看着，倒也不至于出什么事情，只是每次都将书院弄得乱七八糟如同野战战场，一帮孩子打得鼻青脸肿，又互相成了包扎练手的工具。

开战之后，城内的治安已经不需要安惜福来管了，黑翎卫在城墙上又成了军法官。相对于陈凡的亲和，安惜福则有着他一贯的冷漠，这或许是常常杀自己人养成的情绪，配上出了名的帅气面孔，在一帮未婚女子或是已婚妇人间一直都极受欢迎。他已经从陈凡那边隐约知道了霸刀营要做的事情，据说两人曾经辩论争吵数次。

对于霸刀营要弄什么选举建大同社会的理想，安惜福持着悲观态度，但常常还是会过来看看，对一帮孩子教授野外求生、包扎保命的小手段，也会讲一些农耕方面的事。据陈凡说这家伙在务农上是一把好手，插秧或者收稻子的时候很拼命。

“小的时候，家境很不错，我爹是杀猪的，我娘长得很漂亮，十里八乡都知道的大美人，知书达理。”有一次大家坐在一块吃火锅的时候，安惜福大概地说过自己的身世，“外公家里原本是秀才，身体差死得早，算是家道中落了，我爹有钱，就娶到我娘了。大家都说一朵鲜花插在牛粪上，不过我爹算是很不错的，脾气好性子好，以前家里也穷，后来慢慢好了，有了我之后，给我取了这个名，意思是，要惜福。”

“后来我娘被县令看上了，爹吃了个官司，在县衙吃了板子，娘几乎把全副家当都送了，又典当田产四处找大夫。我爹死的时候说，人要本分，如今家虽然败了，但慢慢来还是会起来的，做人要惜福，不要乱来……不过我娘死了以后，也就没什么福可惜的了，然后……那县官当然就死了，呵呵……”

或许是时间过得久了，说起这类事情，他倒也没什么太多的修饰渲染，只是平铺直述地说了，表情中有些无所谓，倒是最后笑起来的时候，有几分温暖的感觉，形成难言的反差。众人便也只好跟着笑笑，事实上，若不是悲苦到极点，谁愿意拿命出来拼，如今的杭州城，有这类过往的人并不少见。

冬天降临，大伙儿最好的消遣之一自然还是聚在一块吃吃火锅聊聊天，有时候主宅的书房里也会开上一桌，刘西瓜也参与其中，宁毅啊、刘天南啊、杜杀等人作陪，一边吃一边说几句话。跟陈凡等人聚在一起便热闹得多了，方书常这些人也都会过来参与。更多的时间自然还是在家中陪着妻子、小婵，陆红提如今也算是他们的一员，坐在一起下五子棋，说话闲聊。

苏檀儿的身孕已经四个月有多，虽然没到妨碍走路的地步，但平素便只在小院附近行动一下了。宁毅怕她无聊，便让她偶尔帮忙装订一下各种文章、或是在孩子们之中整理收集起来的野外生存、医疗资料。苏檀儿毕竟也是商人出身，对于夹杂在文章中的生产关系、资本运作原理是颇为敏感的，偶尔就跟宁毅讨论几句。

不过在她而言，恐怕更多的是觉得这些道理是很简单的东西，自家相公……想用圣人之言解释商道，莫非是想成为陶朱范蠡这类大商，还想将经商之道流传于世？虽然以前没什么人做过这类事情，但总让人觉得有些古怪。

商家之道毕竟不登大雅之堂，虽然可以用这些道理解释一些人与人相处的关系，但……就像是收集一万个青楼姑娘的裹脚布，虽然很难做到，可如果有人去做，也只会让人觉得无聊甚或是变态而已。反倒是那些野外生存的手段，让她觉得很有价值。

苏檀儿毕竟是对于经商过于熟悉了，她对于人心颇有认知，反倒并不清楚这类分析人性的东西有多大用，毕竟“事情不是明摆在那里的么”。反倒是陆红提，同样作为一个山寨的领导人，她对于霸刀营中的诸多事情就更加敏感一些，特别是先前那几场看似无聊的选举。

“你想在这里干什么？”

“推行民主制。”

她问了，宁毅也就无所谓地坦白招待，并且拿各种现代词汇来忽悠她。当然，许多深层的东西她是听不懂的，但简单的运作方式，她自然可以理解，宁毅说得也很浅：“放在山寨里，其实看不出什么用处来，不过假如这个国家是这样子运作的……你们还用上山吗？不过也别多想了，暂时在吕梁那边，不要考虑这个。”

相对于秋天里的颠沛流离，无数事情扎堆似的赶到了一起，这个冬天，时间就仿佛被骤降的天气凝固了起来一般。日子一天天地过去，城外战声隆隆，苏檀儿与小婵暗中其实也做好了可能城破的准备，但城毕竟没有被攻破。战争时节，霸刀营中的各种关系相处，都是异常单纯的，没有什么不必要的迎来送往、虚伪应酬。

白日里教教孩子，与一些相熟之人打打招呼，夜里的院落燃起馨黄的灯烛，与妻子、与小婵、与娟儿等人说笑聊天，听远远的、城外传来的声音。月光在天空中亮了又灭，掉光了叶子的梧桐树静静地立在窗外，风吹雨打也岿然不动，有时候，恍然间觉得这样的日子比在江宁时更像是世外桃源了。

一天一天的做着务虚性质的工作，十一月初，初雪降下，城外童贯停止了攻城的尝试，整个杭州城愈发显得安静起来。可能要等到明年开春之后，才会有更多的事情要做了，宁毅已经做好了这样心理准备并且在这样的预测之中做了一些之后的规划，然而到得十一月初八这天，或许算得上是这趟杭州之行的最后一趟意外，还是在不经意间找上门来。

就像是在冥冥中的有头有尾的安排，这一天里，他终于还是杀死了包道乙。

第二九九章 最不合时宜的刺杀

那件事情发生时，宁毅一度认为是中了他人的算计，但后来还是确认，只是一场阴差阳错的意外。

十一月初八这天，宁毅第一次去见了方七佛。

虽然早在一个月前陈凡就已经知会了他方七佛有见他的意思，但事情拖到这时，并不是什么意外的情况。毕竟对于方七佛来说，宁毅并非是需要极度留心的大人物，虽然他是被俘之后投降过来的人，但从方腊起事开始，降过来的官员将领数十上百，降过来了，就是自家兄弟，就算从太平巷开始宁毅的事迹亮眼，方七佛也不至于对宁毅投以太过特殊的目光。

十月初与陈凡稍稍提起了这事，此后童贯连番攻城，又有各种琐事，到得十一月，才终于有了些许闲暇。初七这天让人来霸刀营传达了与宁毅见面的意思，到得初八这天上午，宁毅便离开了细柳街，朝着方七佛办事的府邸过去了。同行的还有小婵与陆红提。

对于这一天出门要办的事情，宁毅还是有一番打算的。除了与方七佛的见面，他还计划与闻人不二碰一次头，探探城内的情况以及对城破后苏檀儿等人的保护与转移计划再做简单的商量。

此时在城内霸刀营与包道乙虽然还是紧张状态，但当初那种会当街血战的冲突气氛已经停了，彼此都有收敛。方书常等人又有事，宁毅出门有陆红提这个幌子，不再带人，大家就也没什么异议。住在这里的这段时间，虽然陆红提没有出手，但对于她武林人的身份，大家也都是了解的，宁毅这时候在霸刀营已经被完全信任，他既然觉得有陆红提就能保护自己的安全，大家一时间也就没有太多的坚持，他毕竟已经不再是监视的对象了。

方七佛如今在城内办事的地方在原本的杭州府衙附近，本是常家的宅邸，距离闻人不二所在的四季斋，倒也不算是太远。快要抵达时，宁毅让陆红提陪着小婵去四周逛逛，之后再去四季斋碰头。随后他一个人去往那边的常府。此时这里已经相当于后世的总理衙门，处理着杭州城内绝大部分事务性的工作，人来人往络绎不绝，通报了自己的名字之后，宁毅还在厅堂里等了一阵子，随后，他还见到了石宝。

当初太平巷的一战，石宝连连吃瘪，结下的梁子不小。对于在这里忽然见面，宁毅是没有太多准备的。石宝领着几个人从正厅外走过，厅堂内的人都有些骚动，议论着对方的身份，有的还鞠躬行礼，石宝原本大概是有事朝里面瞥了瞥，才微微愣了愣，走出几步之后，又看了一眼，才朝宁毅这边过来，这一下，全大厅里的人，都要拱手行礼了。

“石帅。”

“石大元帅。”

“见过石帅。”

如此的拜见声中，石宝皱着眉头走到宁毅身前方才停下，宁毅便也只好拱手行了一礼。众人猜测着他的身份，石宝只是朝旁边摆了摆手，一字一顿地说道：“宁立恒。我还记得你。”

“当初太平巷那一战，你打得很好，我肩膀上被炸了一下，现在还记得。听说你如今在霸刀营做事？”他说着顿了一顿，随后笑着朝宁毅肩膀上拍了拍，指着宁毅说道，“你很好。很厉害，是有本事的人。我老石最欣赏你这种的，以后大家站在一边，便是一家人，好好干，若有人刁难你，便来找我。”

相对于厉天佑等人的念念不忘要报仇，石宝如此豁达，倒真有些出乎宁毅意料之外，随后问起宁毅过来的目的，听他是来见方七佛，便又笑道：“佛帅最是知人善用，见你必是好事，不必担心。我还有事，先走了，往后有空，到我那边来坐坐。你那火药用得很好，一直想要向你讨教一番，哈哈……”

石宝笑着里去了。之后便有人领着宁毅去方七佛处，路上宁毅倒也看见包道乙今天也在这里，但大家都有自己的事情，倒也不以为意。一路进去，见到方七佛时，这位支撑起半个方腊军系的干练睿智的中年人正在烹茶，正是年富力强的年纪，看来精神饱满。不过宁毅当初也是从这种状态里过来的，从中年人的笑容深处，宁毅还是能看出些许疲惫来。

茶烹得并不好。

虽然为人聪敏，在外人的评价中堪称智深如海，但方七佛并非生于富户，终究还是农民出身，读过书，但并没有许多富贵之家的积累。他的茶与秦嗣源、钱希文这些人的茶并不一样，就像是老农精心泡出的龙井，虽然不甚完美，倒也颇能给人以亲切感。当然，夹杂在这人运筹帷幄的能力下，就颇为耐人寻味了。

“立恒大才，当初破城之时，便颇有耳闻了。能够过来我们这边，实在是生民之福。你家寨主是胡闹了些，怕是让立恒为难了吧，呵呵，有人世如潮人如水，空叹江湖几人回，又有十步杀一人、千里不留行。我最喜欢的是吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘，三山半落青天外，二水中分白鹭洲。我虽不精于诗词，但也知道这些词句非有大胸怀之人不能做出啊。”

“呃，这个是……”

“心照便是。”方七佛笑着按了按手，随后点了点桌子上的一叠纸张，肃容起来，“原本早想与立恒见上一面，后来看了宁毅在近日所做的这些东西，觉得这其中委实博大精深，便决定在看过之后再与立恒见面了。此时我心中颇有些疑问，不知立恒可否答我。”

方七佛随后说起的是有关宁毅在霸刀营中所做的一系列的事情，包括让那些文人写的文章，此后两人聊了大概一个时辰，宁毅方才分开。从某种意义上来说，这其实是一次极为到位的安抚与示好，说明宁毅在方七佛心目中是一个极有价值的人才，但方七佛最近毕竟还是太忙了，对于宁毅的那些东西，虽然都已看过，也有不少的认知与疑问，但并没有真正地去深究，他的问题只在一些管理、操纵上，并没有真正的涉及核心。

谈话之中，对于宁毅先前参与霸刀营对包道乙的事情，方七佛也有简单的提及，但大概的意思也只是随意的敲打一下而已。他调查过宁毅，自然也知道，宁毅后来并没有参与到对包道乙的各种行动中去。

并没有多少人知道的是，此时，就在与这边相隔了几个房间里的隔壁院落里，包道乙随口向人问及了方七佛此时正在接待的年轻人的背景。因为他记起来，当初在四季斋上，那个现在已经死掉了的、名叫楼书望的年轻人曾经有些刻意地与他提起过这个年轻人与他的那名漂亮小妾，当然，那时因为与霸刀营敏感的局势，他并没有选择对那名漂亮的小妾动手，大家的交集，就此轻擦而过了……

离开方七佛这边之后，宁毅去往了四季斋。这时候虽然城内都是管制状态，商业流通绝大部分都已经停下，但总还有一小部分有背景的产业还在运作，四季斋便是其中之一。此时还是白天，店内没什么生意，宁毅与闻人不二在三楼的包厢中见了面，大概聊了一会儿城内城外的局势。

“短期内想要破城，怕是不可能了，一旦再次开始下雪，想要破城，就得等到明年开春后。到时候北方的局面也不知道会变成怎样，唉……”

从闻人不二这里，宁毅证实了自己的推向，城外无能为力，城内的间谍系统也坦诚无能为力时，再有转机的可能性便不大。随后与他说起一旦破城之后转移自己家人的安排。正在说话，外面陡然传来一声轻，像是石子打在门框上。

随后，守在外面的闻人不二的手下发出一声：“什么……”的声音，砰的一下，人影撞破了房门，摔了进来。

“两条奸狗，在这里密谋造反，我看刘西瓜这下怎么跟我交代！”

从门外走进来的，是包道乙与一名身材高大的光头和尚，他们不知道是怎么来的，但显然是在外面被闻人不二的手下发现，然后直接出了手。在这件事情上被抓了个现行，连宁毅一时间都有些愣住。

片刻之后，宁毅吸了一口气，拔出了刀跟火铳，转身走向后面的窗户：“还能怎么样，杀了他们，然后看看下面有多少人。按照原计划做吧。”

他的所谓“原计划”是骗包道乙与那和尚的，事实上，此刻在他的心中也真有些疑惑会不会是闻人不二故意给自己布的局，想要拉自己下水破开杭州城这僵持的局面，但包道乙与那和尚微微一愕的同时，闻人不二也有几分疑惑地欲言又止，大概是想说：“我们哪有什么计划……”

人影从上方降下！

包道乙与那和尚几乎是在第一时间反应过来，和尚“啊”的一声狂吼，猛拳挥出，包道乙在同时出手，顷刻间，三道人影旋在一起。周围两张桌子、旁边的圆凳都像是陡然一振，一张凳子飞出去，砸在包厢侧面一张摆放古玩的架子上。一张桌子被和尚重手轰碎。

事情真是忽如其来的，就连闻人不二也没有反应过来发生了什么，忽然降下的刺客已经在包道乙与那和尚的攻势中狂舞数下，刷的，拔剑。

“去挡住下面的人……”

楼下的骚动也已经传来，包道乙与这和尚是高手，他毕竟还是有江湖习气的，想要偷听，只是两人便上来了，一些跟班还在楼下，此时恐怕也已经被那和尚的大吼给惊动。宁毅说完这句，闻人不二的身影刷的朝门外冲去，那和尚一拳挥来，只扫中了他身体的残影，与此同时，刺客已经拔剑挥出，古朴的声音在空中颤动。

和尚的人头噗的飞起在空中。

宁毅举起了手中的枪。

“……一下就好。”

他的话到此时才说完，从上方落下的刺客身影迅捷如电，但宁毅还是在第一时间认出了这道身影，正是陆红提。他此时也还没太弄清楚事态发展的全部，也没有时间可以多想将来会如何发展，但眼下已经到了狭路相逢的地方，他也只是凭着直觉出手了。

包道乙也从未想过世上会有如此可怕的刺客。

跟随着他过来的和尚脑袋飞起的同时，他的拂尘挥出，被那道旋转的身影反手夺了过去，随后，那身影陡然回奔，从背后与他贴在了一起。那剑锋竟从他的肋下绕过，直刺他的面门。

是个女人。

他只能在片刻间反应过来这个，脑袋里陡然闪过一个个绿林中成名的女性高手的名字，自己这边的方百花、青楼出身的崔小绿、当年的摩尼教圣女司空南……身体猛然间不断腾挪，但后方的人影如跗骨之蛆，剑影从后方不断袭来，仿佛将他陷在一片刀山剑海之中……

闻人不二冲下二楼楼梯，看见人是，脚步陡然变慢，化作仓促的模样，与此同时，“砰”的一声枪响，从楼上传来。

陆红提一个转身，收剑归鞘，包道乙的脑袋开花，尸体几乎是从她背上飞出去的一样。她扔掉拂尘：“我跟在你后面，看见他们跟着你。其他人还没上来，现在快走。”

她走到宁毅身边，拉住宁毅的手，但宁毅身体僵了僵，吸了一口气：“等等。”

“嗯？”

“下面的人已经看见我来这里了，也知道包道乙在跟踪我。”

他从未想过包道乙这类高手会是如此的容易杀，但眼下不是考虑这个的时候，宁毅在脑子里急速思考着事情的对策。

“那又怎么样，包道乙死了，事情压不下来，赶快回去接你娘子，让这些朝廷的人帮忙藏住你，这是唯一的办法了。”

“不，你陪小婵回去。”宁毅吸了一口气，将火铳放在桌子上，过去顺手捡起拂尘递给陆红提，“从现在开始，听我说，你赶快带着小婵回霸刀营，接下来的事情，XXXXXXXX……”

片刻，原本在楼下等待的包道乙的随员冲上三楼走廊，与一手提刀一手持枪的宁毅打了个照面。此时宁毅手上刀锋在滴血，身上也是鲜血淋淋，衣服被拂尘劈开了数处，露出的棉絮与血液混在了一起，他的脸上也有伤痕，目光充血，看来凶戾无比。眼见众人上来，他转身便跑。

包道乙此时的随员不多，未必都是高手，其中一个人冲上去试图缠住他，交手仅仅几招，宁毅猛地斩出一刀，破风呼啸，凌厉异常。这人手上的钢刀竟被一刀斩断，连同他的胸口也被斩裂，倒在地上鲜血不断涌出。

破六道的内劲使到极致，连同霸刀营一式“斩却云山”的发力方法，人群中的闻人不二这时才能够明天，那天晚上宁毅到底是如何杀了汤寇。所有人都以为智者会运用各种手段破局的时候，也真正忽略了最为简单的一个选项，他竟然真的能够将自己的力量逼到这一步，在书生表象的背后，瞒着所有人，这也不知道是怎样苦练的成果。

但此时已经不是探讨这些事情的时候了。

宁毅转身冲进一个房间，开始放火，当包道乙的这些跟班目睹了包道乙的尸体，在想要没命地追杀宁毅的时候，三楼上小半的房间都已经燃烧起来，宁毅在这样的情况中冲下二楼，开始继续纵火焚烧，这个时候他必须不断拖延时间，无论被谁抓住，也决不能落在包道乙的人手中。而闻人不二此时也已经开始让手下湮没自己一方在四季斋中进行活动的任何证据。

与朝廷奸细有勾连这是最严重的一件事情，只要这件事不被查出来，接下来的事情，或许就还能有一丝丝的转机……

**********************

得知包道乙的死讯与宁毅所做的事情时，刘西瓜正在北门附近看着一群工匠加固城门。童贯的攻势已经停下，但明年开春还会继续，城门附近的各种防御措施被列为重中之重，没有停下来的道理。霸刀营是方腊最信得过的势力之一，有着不少的监工任务，她每天也都会四处看看。

出了太阳，惨白惨白的，城门附近冷风逼人，她穿着披风，坐在一块大石头上发呆，刘天南跟在一边。真正知道她身份的外人不多，一旁倒是就有一个，那是娄静之。这位宰相家的公子哥被冷风吹红了脸跟鼻头，仍旧在旁边聒噪地跟她指点周围的拒马和围栏。娄家也有着监工的任务，最近两人常常被发配在一起——百花姑姑干的好事。娄静之已经说了很久了，还在继续说，刘西瓜懒得理他，继续发呆。

对于无聊的人，要么砍了他，要么不理他。最近一段时间颇为麻烦，跟她提亲的人很多，都是百花姑姑那边牵的线。方百花的目的看起来很明显，要么是这帮人，要么是娄静之，你自己总得选选啊。这段时间她毕竟不可能真的拔刀砍死娄静之，娄静之大概受了方百花的怂恿，也颇有些不怕死的精神了，整日里找她聒噪。

她其实是可以选择立刻掉头走人的，但这样一来，倒显得是被对方逼走一般，对她来说，不能接受，因此只是选择无视对方。不多时，几匹战马飞快地驶来了，过来找她的是安惜福。刘西瓜跟他的交情是不怎么够的，但他是陈凡的好友，虽然没有拔刀对劈几次的友谊，总还算是自己一伙的，他过来时，有些犹豫地看了看娄静之，刘西瓜便转身从石头上下来，朝一边走去。

见安惜福跟上去，娄静之一时间颇为不爽，但他被刘天南挡住了。还没来得及生气，陡然听那边刘西瓜说了一句：“什么！？”

“……包道乙死了，立恒杀了他，听说今天在佛帅那边……如今在四季斋已经是……”

“立恒落在了谁手上？”

“应该是佛帅那边的人……陈凡已经过去了，让我过来通知你……”

安惜福将事情说完，刘西瓜点了点头，转身飞快地朝一旁的战马走了过去：“知道了……南叔。”

刘天南过来，她低头飞快地说了几句，刘天南一时间脸色也变了，随后也点了点头。刘西瓜跨上战马，猛地一勒缰绳，朝着城里飞驰而去。刘天南、安惜福等人紧跟而上，娄静之还在懵懵懂懂，但不久之后，他也知道了：当初在四季斋上看见的那名书生，刘西瓜亲自现身保下的名叫宁立恒的男子，杀了包道乙。

虽然霸刀营与包道乙不睦，但打起仗来的时候，双方还是罢了手。这个时候杀掉了包道乙，意义是完全不一样的了，哪怕霸刀营，也未必扛得起这么做的责任。

回忆起方才刘西瓜等人走时的决然，娄静之想了半晌：“不是吧……你不会是还想保住他吧……开什么玩笑。”如此想了想，他也坐上马车，赶快朝着此时皇宫的方向驶去……

**************

早两天有些事情，不过今天九千字，可以算三章了^_^

第三百章 我喜欢他

刘西瓜赶到此时永乐朝皇宫的时候，半个杭州城，其实都已经炸开锅了。

大军围城的情况下，类似包道乙这类大员的忽然死去，由于四季斋的大火，后来涉入事情的势力也不止一方，消息在方腊军系的各个将领间根本就压不住。包道乙的死毕竟是太过突兀了，谁也看不懂这事情到底意味着什么。要说意外，没人会信，这世上从来就不缺有心人。

而在大火之后，第一时间到场控制住局面的，乃是方七佛的直系力量，为了避免原本属于包道乙手下的人在城内哗变，这边又第一时间派出了人开始戒严全城，压制可能的骚动。这些应变的措施覆盖出去之后，要想有人不知道城里发生的事情，那就纯粹是痴人说梦了。

霸刀营终于还是杀了包道乙，对于大部分人来说，得到的便是这类的认知。至于动手的是谁，没多少人会关心。包道乙手下的人或许会要求交出凶手、严惩凶手，但那也不过是寻衅的一个由头。众人只会在意霸刀营在如此强势态度后所蕴含的意义，至于那个凶手，就算有人说起，观感无非也是：死定了。

从城门那边飞驰而来，目睹着城里开始的变化，刘西瓜也已经开始清醒过来，首先安排的就是各种应变以及探听事情的来龙去脉。霸刀营终究是有效率的，再加上陈凡的介入，抵达皇宫之前，一个简单的事件轮廓已经在她的脑海中成型。包道乙已经死了，纵然在这个帮亲不帮理的年月里，坏了一些规矩，霸刀营也会受到冲击，不过，这也并不是她所关心的事情的全部。

此时的永乐皇宫位于杭州城南端，原本是一位武朝王爷的行宫，刘西瓜从城北过来，途中又在霸刀营的几个联络点下了命令，接了情报，抵达宫门时，许多的人也都已经到了。此时赶过来的这些人官位有高有低，都是因为城中情况的骤然变化而聚集过来，有的打听情况，有的接受命令，他们能够见到的人也多有不同，当刘西瓜领着霸刀营的几骑在宫门前停住，翻身下马时，众人也都将目光望了过来。

少女容色冷漠，大步朝皇宫里走去，此时这座行宫的守卫倒也并不森严，径直穿过了前方的广场，往正殿的阶梯拾阶而上。她顺手解开身上的披风，扔给了过来迎接的一名内宫侍卫，反手将身旁一人拿着的长木盒拉了过来，手一翻，轰的背在了背上，随后挥手让众人散去。

上正殿见方腊，理论上来说就是拜见皇帝，不允许带兵器，不过看她此时的模样，也实在没人敢劝。一路去到上方正殿，人其实已经到得齐了，以圣公方腊为首，皇后邵仙英，长公主方百花，皇子方杰，接下来方七佛、厉天闰、邓元觉、石宝、娄敏中等等军中高层都已经齐聚殿内，王寅以及司行方、祖士远等没来的，大抵都是在着手压住杭州局势，或者也是在赶来的途中。殿内还有些不怎么有地位的列席人员，有人争吵有人哭诉，气氛紧张。

若放在后世，包道乙已经是接近*****的位置，他死了，没有人能不受波及。此刻在殿内愤然说话的乃是包道乙的弟子郑彪，以地位而言，他算是包道乙麾下的二把手，官拜殿前太尉，一身武艺是有青出于蓝的趋势的，人称郑魔王，包道乙一出事，他便带了一名包道乙的私生子让他进殿哭诉，这时候正义愤填膺地说着白鹿观那边一干人的伤心，见到刘西瓜走进来，郑彪双目通红、呀呲欲裂。

“……陛下，霸刀营今日如此行凶，张扬跋扈，实在已到令人发指的程度。若不处置，实在难平滔滔民愤，家师对永乐朝之功绩，众所周知。若是如此功高劳苦之人都让她霸刀营说杀就杀，往后还有谁敢为我永乐朝殊死效力……”

往日里郑彪是不敢这样子盯着刘西瓜看的，但这一次作为包道乙势力中的人，也真觉得自己这边被霸刀营欺负得过分了，同时也知道，若这时候还不能硬一点，往后就真站不住脚。他慷慨陈言之时，殿内众人也都在交头接耳窃窃私语。刘西瓜对那目光只是淡淡地瞥了一眼，上前拜见了方腊、皇后，方腊举了举手，皱着眉头。

“你这是……唉，坐吧，先坐吧……”

少女走到旁边的椅子上坐下，砰的一声，将霸刀的长盒子摆在一边，双手在身前握着，目光斜斜地望着前方的地面。她的脸色也不好，但是有几分恍惚和疏离，心不在焉的样子。

郑彪便继续慷慨陈词，刘西瓜看也不看他，毫无动静。大家此时也有些无奈了，往日里交道毕竟打得多，殿内众人恐怕也明白过来，这事情并非刘西瓜指使，但说出去，没人信，处理方式，总得按照场面上的规矩来，以少女的性格，或许是在想自己干嘛要为这场“意外”顶缸，生着闷气。否则按照平素的性格，霸刀营一向是挺光棍的，有理没理，总得争上三分。

“今天的事情……”众人议论一阵，首先开口定调的，还是方百花，“终究是大彪这边过分了，影响很坏，接下来要怎么善后，大家说一说吧。”她这话终究是在给刘西瓜解围，霸刀营不对，那是肯定的了，你们就说怎么办吧，人家这边接下就是了。

方百花这样说了，旁人便不再在给事情定性上说什么，就算厉天闰等人对霸刀营有嫌隙，毕竟也不可能说霸刀营因此是想要造反。一旁右相祖士远其实也已经到了，他算是比较亲霸刀营的，清了清嗓子，首先道：“包天师的家人，还是要好好安抚的，下葬要隆重，霸刀营应该对此负责到底，此事虽然是场意外，但霸刀营不对在先，若是要消弭这场误会……”

此时包道乙的一名私生子也正在现场跪着，哭着嚷道：“哪里是意外，她们霸刀营原本就针对我们，分明就是故意的……”

没人理他，一旁石宝皱着眉：“这误会怎么消，难道让大彪给人打一顿？”

“杀人偿命，他刘西瓜……”

“住口！”

娄敏中对郑彪摆了摆手：“不依不饶就不对了……”

“这事情坏了规矩，责任还是要负的。霸刀营如今的一切职衔，先得停了吧……”

“如今内忧外患，霸刀营的监察之责不能下，其它职衔，可酌情削减。”

“若是霸刀营再凭着监察之责张扬跋扈呢。”

“我为刘家妹子担保。”

“身为太子，此时金殿议事，不要再有这种儿戏徇私之言！”

此时金殿之中，由于之前的些许嫌隙，厉天闰算是比较针对霸刀营的。单骂一顿没什么意义，眼下削去实权，到了以后，政治声望自然就低了。娄敏中、邓元觉基本也是居中或者偏赞成的态度，尽管娄静之对刘西瓜追求已久，但眼下娄敏中应该是觉得没戏了，同时也感到霸刀营的超然地位有些太过。

石宝平时对包道乙就没什么好感，但他也犯不着为霸刀营出头太多，倒是皇子方杰为刘西瓜说了句颇为义气的担保话，然后就被邵仙英和方百花一齐骂了。一时间殿内各种说话，轻轻重重的飞来飞去，这是在战时，霸刀营负责的城内监察职衔地位超然，说到后来，还是方七佛开了口：“监察之职要去，但正是用人之际，改为暂代吧。大彪，你可有话说？”

事情发展到这个程度，刘西瓜一点表态都没有，也未免太瞧不起人了，方七佛这才主动发问。他的面子终究不能不给，刘西瓜看了他一眼，片刻之后，像是做了决定：“佛帅，宁毅宁立恒……可是在你手里？”

方七佛眯起了眼睛，殿内的其他人都有些为之皱眉：“是又如何？”

“我要保他。”

“开什么玩笑！”方七佛目光冷了下来，上方的方腊都严肃了面容，提醒道：“大彪，有些过分了。”

郑彪嚷道：“你置我师父于何地，欺人太甚！”

“我为何不能保他！”刘西瓜站了起来，“今日之事，本就是包道乙想要杀人在先！”

厉天闰那边望了过来：“包天师想要杀人，结果在四季斋上反倒被反杀了？”

“有问题吗？当时在佛帅府邸，包道乙曾向人询问宁毅底细，据他的随人交代，由于佛帅手下一人透露宁毅曾参与对付白鹿观，包道乙才一时兴起，暗中跟随过去。是他想要杀人在先！”

郑彪嚷起来：“含血喷人，家师修为高深，武艺已臻化境，在场诸位都清清楚楚。随他过去的普陀赵金刚也是绿林中一等一的好手，他想要杀那叫宁毅的家伙，反会被杀？圣公明鉴，她口中所言，恰好证实此事乃是霸刀营刻意设局！”

“包道乙去佛帅那边乃是一时兴起，佛帅的那名手下透露消息也是意外，我如何能对此事设局。当初白鹿观关押大量女子，此事我看不过去，设局救援，立恒从中策划，后来我便是担心包道乙对他不利，知道他睚眦必报，因此一直隐瞒此事。包道乙陡然得知，一时兴起便想杀人。至于为何被立恒翻盘……当初太平巷的事情，石帅你来说，立恒有否翻盘可能！”

石宝摸了摸下巴：“别人或许不可能，但若是那宁立恒，我觉得他还是有这个能力的。”

方腊向方七佛问道：“大彪说的……可有此事？包天师乃是听了你府上之人的言辞，才一时兴起跟上去的？”

方七佛欲言又止，但终于还是说道：“此事抓到人时曾询问包天师的随人，然后第一时间查了，确有此事……”

眼下殿内众人都是匆匆赶来，对于整个事态大致的了解其实是不多的，霸刀营又跟包道乙起了冲突，倒霉的包天师死了，当然是霸刀营站了上风或者使了诈。坐在殿里的大伙并不怎么讲究证据，事情到这个程度，该发生的事情基本就清楚了，倒是想不到刘西瓜会把这种事情拿出来纠缠。片刻之中，大家也有些无言。

方百花道：“这事就别说了，来龙去脉怎么样，七哥去查吧。但无论如何，包天师死了，得有个交代。”

“我要保宁立恒。”

“刘西瓜你欺人太甚，圣公，诸位，你们看到她的跋扈了吗！”

祖士远有些犹豫：“杀人偿命是肯定的……”

“包天师不是一般人，此事总得有个交代……”

“不可理喻！”

“开什么玩笑……”

言语纷纭，皇子方杰叹了口气，在不远处轻声道：“总得让一步啊。”

刘西瓜缓缓地摇了摇头。

“真厉害、真厉害，你霸刀营真厉害，我师父被你杀了，你所有人都要保，你霸刀营真是一点错都没了！”郑彪冷笑着大声说话，“那什么宁立恒，他是你姘头不成……”

话说到这里的瞬间，殿内的气氛有着陡然的一冷，邵仙英指向郑彪：“你住口……”空气中“咔”的一声响。

长长的盒子打开了，巨大的霸刀落在少女手上，她的足尖轻轻地踢了一脚，那一边，石宝、方七佛、方百花也已经站了起来。

霸刀刀尖升上空中，又朝另一边落下，在刘西瓜的身前如同指针般的划出一个圆，当它变为横挥的瞬间，少女的身形已经跨出一个弓步，如同绷到极致的一根弦，转身回头。

凌厉到极点的目光中，横跃，挥斩！

“死！”

“你找死！”

“住手——”

众人的喝声中，郑彪在仓促间试图招架，石宝的轰然一脚已经猛地踹在他的身上，将他踢飞出去，连续一张桌子一张茶几都飞了过来，伸过来的还有一杆铁矛，木头的碎屑飞舞在殿堂当中，铁矛被砸飞，差点砸烂正门的门沿，掉在地上已经弯曲起来。郑彪站起来吐出一口鲜血，这边方七佛按住了刘西瓜的肩膀，方百花则是直接将少女抱住了，邵仙英从上方跑下来抢她手上的大刀，拼命拍刘西瓜握住刀柄的手。

方腊一巴掌就拍在了龙椅上，正殿中的众人也已经炸开了锅。

“放肆！”

“成何体统——”

“都不把我放在眼里了是不是——”

“当场行凶，说不过就用打的吗……”

“郑彪你口不择言……”

“想清楚……”

“皇家威仪何在，法度何在……”

“今天这事情没别的办法……”

“你再这样也救不了人……”

“我与他有私情……”

“他死……呃？”

片刻之后，像是听到了什么幻觉般的可怕的东西，殿内被一阵奇怪的安静气氛笼罩了，祖士远还在说话，嘴角抽了一下，然后跟身边人确认着，方腊举起在空中还要拍下的手掌愣在了那儿，皇子方杰抓了抓头发，就连方七佛的表情也有些古怪，方百花看了看旁边，似乎是要确定方才是不是别人说了一句什么奇怪的话。

刘西瓜已经放开了霸刀，她看看殿内的众人。“第三百章 我喜欢他。”她如此说着，少女平素一直都坚持以刘大彪的身份待人，声音也都带着刻意的粗犷或是沙哑，这或许是她第一次在这样的场合下，在这些人面前以属于少女原本的那种轻柔嗓音说话，但随后她又说了一句：“……第三百章 我喜欢他。”吐出一口气来，像是在做确认。

还是一阵安静，方七佛偏了偏头，眨着眼睛斜望向地面，像是在咀嚼整件事的涵义，石宝一根手指举起在空中，愣了愣，随后又朝郑彪指了两下，他大概也不知道自己要表达什么意思，就坐下了。方腊放下了手，左手食指在扶手上轻轻敲了好一阵，随后抬起手在扶手上一拍，站了起来。

“今天到这里……”手一挥，转身往侧门走，“此事……再议。”

**************

籍着双倍月票，又是这种高潮的时候，哈哈，开始求月票吧，下个月也打算继续拉月票。手上还有月票的童鞋，请投过来哦^_^

第三〇一章 议婚议嫁

原本是国事政事，因为一句“我喜欢他”，陡然间，性质就变成家事。这种事情忽然发生在刘西瓜身上，对于熟悉她的人来说，恐怕都是百味杂陈。

刘家的霸刀营，对于方腊来说，始终是最为忠于他的一支队伍。刘西瓜本人因为是女孩子，或许会有些古怪、任性，会有种种胡思乱想，但在根本上，她始终是站在自己身边的最坚定的一股力量。只要在这个前提下，刘西瓜对于方腊而言，便始终都是女儿一般的存在。

当初刘西瓜不想成亲，方腊由得她去，可女儿大了，这种事情终究还是免不了的。方百花、邵仙英等人热心起来时，方腊也表示了支持的态度。此时义军第二代中，也算得上是满堂俊彦，这其中娄静之与她算是最般配的，郎才女貌，跟陈凡也算得上是欢喜冤家。可惜自家几个儿子成亲的成亲了，没成亲的年龄还不够，给不了她正妻的位置，若是想要刘西瓜嫁过来当小妾，军队中的其它元老都会看不过去，加上方杰等人也没有这方面的意愿，他也就没在这方面费事。

谁知道事情揭晓之后，会出乎所有人的意料之外。

“……甚至当初陈凡跟包老道磕上时，她都没拿这个理由来帮人开罪！”

入了夜，皇宫的偏殿之中燃起点点灯烛，正在用这种郁闷口气说话的正是方腊。下午的那场会议节外生枝之后，大家各回各家再次考虑事态发展的脉络，在心中重新选择立场。到得晚上过来的，就都是方腊最初起事时一些最核心的老臣子了，家人如方七佛，战友如邓元觉、娄敏中、祖士远等等，都是认识以前的霸刀刘大彪，在刘西瓜的婚事上能够说得上话的。

“那不是因为……这次就这个理由能帮人开罪了嘛。”

“有拿这种理由给人开罪的吗！给一个男人！她一个姑娘家……”方腊挥着手已经嚷了起来，“她以前不想成亲也就算了，越来越不像话，她不考虑长辈总得给她考虑，总有考虑的一天的！女儿家坏了名节……奶奶的，还有那个什么宁立恒，甚至还是投降过来的……小白脸一个，茜茜怎么可能喜欢上他，扯淡！”

方腊发了顿脾气之后，在座中便有人往这边瞧：“不是说……静之最近跟茜茜在……”

娄敏中连忙摆手：“八字没一撇，别说这个，静之那是剃头挑子……一头热。”

“我觉得茜茜在其它的事情上虽然有些不知轻重，但……大事还是很有分寸的。”

“怕她没把这个当大事。”

“她压根就没把这个当大事。”方腊咬牙切齿地表示附和，“大彪去世得太早了，茜茜她娘去世得更早。话说回来，虽然我跟大彪是过命的交情，但早就说过他教女儿教得不靠谱，让她整天舞刀弄枪还教她胸毛凛凛的就是大英雄。看他起的什么名字，西瓜西瓜的，害得那丫头整天想改名……话又说回来，我后来给她改的茜茜不是很好吗，她怎么不见用。”

“阿弥陀佛。”邓元觉瞥了方腊一眼，“以前人家叫她西瓜，她拔刀砍人，后来叫茜茜西西的，在有心人的眼中，不是一个意思吗……”

“那不是……多了个草字头嘛……”方腊挥手强调，终于嘴角抽搐一下，在这个问题上做了罢，“反正就是没娘惹的事。我也是大意了，大彪去世后，我让仙英看着她点，但仙英根本管不住她，当时她都大了，贤良淑德的怎么教啊。早知道该交给百花的……不过我也就是因为百花整天舞刀弄棒怕带坏了大彪才不这样做……不管怎么样，现在最大的问题，她说喜欢这个宁立恒，到底是不是真的，然后……这个宁立恒到底可不可靠。”

说起这个，众人互相之间对望了几眼，娄敏中捏着嘴巴看其它地方，窃窃私语一番之后，终究还是方七佛说了话：“圣公，她既然对别人都不用这种理由，唯独对这一个人用。这事情的轻重，关系女孩子家一生事情到底意味什么，我觉得茜茜肯定还是知道的。”

方腊看着他好一阵，终于叹了口气，他也知道这种想法有点自欺欺人，只是对西瓜这种女儿忽然选了个古怪的对象来喜欢，他有些难以接受而已：“反正……仙英跟百花她们都在问了。那宁立恒呢？你们都查过了吧？他是降过来的，前段时间，参与到霸刀营与老道的内讧里去，这次又忽然杀了老道，会不会有问题？”

“事情还得继续查。”方七佛回答道，“不过……整件事确实发生得仓促了一些，老道去我那边是一时兴起，忽然问及宁立恒的底细也是巧合。我府中那名管事之所以知道宁立恒的底细，是在前几天我让他去查的，种种巧合汇集在一起，刻意安排的可能性不大。事实上，霸刀与老道彻底撕破脸之后，我知道茜茜那边确实在尽量隐瞒宁立恒参与过对付老道的事情，说明她重视这个宁立恒，怕他在此后的事情里被波及到。”

“不过，以茜茜的性格，我觉得怎会喜欢一个需要保护的书生。这点会不会有问题？”众人之中有人发言。

祖士远摇了摇头：“这个宁立恒还是很厉害的，虽然不是什么超一流高手，但听说江湖人称血手人屠……”

方七佛笑了起来，摇手道：“血手人屠那是笑话，不过真打起来，这个宁立恒豁得出去。其实当初的太平巷一战大家多少都是听说过的，石宝与茜茜当时都算得上是败在他的手上，苟正是被他亲手杀的。”

“这么说，茜茜算是被他打败过？”

方七佛点头：“是啊，以茜茜的性子，恐怕也是因为这样，才能喜欢上那宁立恒了。他跟一般的书生不同，小事豁得出去，大事也能做得来，湖州的那几仗，我们太轻敌，也是在他手上吃的亏。但当时他生了病，被茜茜追上去抓住了，此后在霸刀营诸多事情也经营得井井有条。他心中应该是有大志向的人，但以前束手束脚，只有在我们这边，才能真正发挥出来，朝廷是不会给入赘之人这等机会的。”

“是啊。”方腊拍了拍大腿，“这样一说不就明白了，虽然他文才武功配得上茜茜，但他已经成了亲，还是一介赘婿。这种事情，成何体统。”

“圣公……”方七佛有些没好气地看着皇帝。

“佛帅。”方腊笑着看了回来，随后朝众人指指，“大家说，大家说。”

“确实不成体统，我永乐朝的公主，怎能嫁一入赘之人……”

“茜茜是公主身份，那人也该是赘，不是娶……”

“让他休妻？”

“听说他的娘子正在这里。”

“杀了吧。”

“人家娘子已经怀孕了，这时候杀了不是结仇吗……”

“事情怎么这么复杂……意外怎么样？”

“猪都能看出来……这个时候出意外。”

“看出来又能怎样，我永乐朝公主愿意下嫁……”

“逼一逼吧，两边来，让他妻子走人，放人家一条生路，再让他在这里成家。古时候不也有薛仁贵的故事嘛……”

“薛仁贵一开始也不是入赘的。让一介赘婿休了自家娘子再入赘到我们永乐朝这边来，我觉得有点不讲究……”

“要不然两头大？”

“那宁立恒是个赘婿啊……”

“咳，这入赘两家的赘婿，不知道有没有先例……”

殿内你一言我一语，围绕这事热烈地讨论了起来，方腊皱了皱眉头，他原本是想要大家都做出反对的，怎么忽然间变成怎么处理这场婚事了……

********************

“你们杀不了她的……我下午回去时，已经让霸刀营戒严了，就是为了保护她们，现在要杀她们比杀我还难。”

偏殿里讨论得热火朝天的时候，稍后方一点的宫殿内，刘西瓜也在对着方百花、邵仙英为首的几名妇人说着这种话。对于她们来说，一开始接到方腊的命令，自然也是希望刘西瓜承认这是她一时冲动说的胡话，娄静之、陈凡这些也就算了，毕竟一个外来人，身份上不可靠，但讨论得一阵之后，事情的中心就成了喜事怎么办的问题。

宁毅已经有家室的问题，自然还是绕不过去的。

邵仙英如今身为皇后，性情或许温和一点，但她之前随着方腊起义造反，关键时刻也是杀伐果断之人。方百花就更加不用说了，率领大军在方腊阵营中向来以军法严苛出名，安惜福就是她一手带出来的军法官，首先想到的办法就是杀人，谁知道刘西瓜料敌先机，此时已经将苏檀儿等人保护了起来。

“你、你这样怎么嫁得了人……他本身就是入赘的了……”邵仙英皱着眉头。

刘西瓜低着头：“我本来就没想过一定要嫁！”

“你、你这傻孩子，既然喜欢他，当然要嫁啦……”

“他……我喜欢他而已，他早有家室，现在孩子都有了，我没想过其它的……”

方百花在那边早就铁青了脸：“你已经在金殿上说出来了，说出来了，就一定要嫁。他宁立恒也一定要娶！否则你身为我永乐朝公主，喜欢别人在金殿上都说出来了，却没法嫁给他，别人怎么看咱们。你贵为公主，怎能与人共侍一夫，他要么休妻，要么我帮你杀了她……”

“他妻子都已经怀孕五个月了，怎么可能休妻。我也绝不许百花姑姑你杀他，否则我们就只有反目成仇了！”

方百花看看邵仙英，再盯着少女看了一阵，吐出一口气来：“好，茜茜，姑姑也告诉你底线，其它的怎么处理是你的事情，嫁一定要嫁。你在满朝文武面前说出来了，这事情你推不过去。你想要推过去，他就死定了，他杀了包老道就一定要死，你以为厉天闰他们就这样让你糊弄过去？那以后你不是说杀谁就杀谁，说救谁就救谁……你知道这一点，然后咱们再来商量怎么嫁。”

邵仙英点头道：“小姑说得有道理。”

旁边有人说道：“他本身是入赘的，这是最麻烦的，他不能休妻，我们逼他妻子休他吧……”

刘西瓜登着眼睛，摇头：“不行，我爹说过，宁拆十座庙，不毁一桩亲。”

“那总不能两头大吧。”

“成何体统，民间商贾之家才有两头大的习俗，从来就上不得台面的。而且就算两头大，这个算什么，一个入赘的夫婿，进两家门？他算是苏家人还是我们刘家人啊……”

“反正……让圣公先赐婚再说？”

“婚肯定是赐定了，但婚怎么赐总得先弄清楚，还是先逼他娘子休夫吧……”

“总觉得不太好听……”

有些事情已经被定下，一群妇人叽叽喳喳地商议着。其实对于之后的时期刘西瓜还来不及头疼，原本是宁毅惹的祸，她只是为了救人，可是发生任何事情都不及这件事情来得麻烦，道理在这里面讲不清楚了。她甚至还没跟宁毅说这个呢，要是宁毅觉得她对他爱慕已久，甚至不惜拆散了他一家，她该怎么办啊，总不是板着个脸就可以应付过去的事情吧。于是少女坐在那儿，鼓着腮帮瞪着眼睛，顽强而又徒劳地，做着最后的抵抗……

与此同时，被各方势力重重围困的方七佛府邸前门灯火通明，当宁毅在陈凡的陪同下大摇大摆地走出门口时，他的心中还有着颇为奇妙的感觉，就像是以刘天南为首过来迎接的霸刀营成员挤眉弄眼的表情一般古怪。

有些事情，虽然按照逻辑的思考会觉得非这样处理不可，但真想到时，总会免不了的避开这一可能，而当它真正发生时，也让人一次又一次地产生疑问，觉得有些乱来。就像是对面街头那些被霸刀营成员隔开的、正在义愤填膺的恐怕是包道乙手下的人一样，宁毅能够大概猜到他们在说些什么。

“你知道他们在说些什么吗？”陈凡怪模怪样地靠过来，“我知道，他们肯定在说，大家过来看啊，那就是在霸刀营里吃软饭的那个家伙哦，呼呼呼呼呼呼呼……”他很没节操地捂着嘴巴憋笑。

当然不是这样……宁毅没好气地瞥了他一眼，但随后，还是无力地叹了口气，翻个白眼望向天空。

他不过是意外干掉了一个包道乙而已。

事情怎么会变成这个样子呢……

唉——

***************

这个算不算是最厉害的赘婿了，哈哈……

求月票！求月票！求月票！月底月初的都要^_^

第三〇二章 再婚通知

战时戒严，马车经过街道时，四下都显得安谧，火光与灯点在视野之中朝着四面八方稀稀疏疏地扩散，有的亮起来，随后又沉没在静谧的夜的海洋之中。

“回去以后……怎么跟你家娘子交待这事啊？”

“跪搓衣板呗。”

“什么？”

“哦，我有办法交待……”

回细柳街的过程中，陈凡与宁毅有一搭没一搭地说着话。对于发生的这件事，眼前这没心没肺的家伙显得颇为幸灾乐祸且真心感到有趣，且看不出半点其它的情绪来，这是令宁毅觉得奇怪的。

“话说回来，你干嘛这么高兴？跟大彪打了这么多的架，就没有一点那个什么……什么的？”

“什么啊？”陈凡偏头看着他，随后还是笑着摇了摇手，“所有人都觉得我们该有点什么是吧？”

“你到细柳街上随便找人打听一下，说是的，比街上叫刘亦菲的女人还多。”

“什么刘亦菲的女人……”陈凡皱起眉头，随后倒也大概知道了意思，“呃，其实这个嘛……打了这么久，要说完全没点感情，那也不对，不过我确实只把她当妹妹看，她性格太别扭了，我以前就有喜欢的，但跟她不一样。”

“隔壁家翠花……”

“会武功的，而且现在已经成亲了。”

“不会是什么官宦人家的大小姐，会武功，小时候跟你一拍即合，她父亲不同意，你就造反了之类之类的吧……”

“都不对。”陈凡皱眉，随后招了招手，“告诉你就告诉你，你过来我跟你说，不要说出去……”他小声说着这话，车帘那边已经隆起一团，陈凡一脚在这霸刀营的车夫北上踢了过去，“再敢偷听我们单挑！”

这话说完，他附在宁毅耳边，声音聚成一线，小声道：“倩儿姐……敢说出去就杀了你。”

宁毅愣了半晌：“哪个啊？”

陈凡又靠过来：“鸳鸯刀、倩儿姐。”

宁毅这才反应过来他说的是鸳鸯刀纪倩儿，有些意外。那女人虽说在杀人偿命欠债还钱几人中算是年轻的，但也已经快三十了，而且一向是村姑模样，霸刀营中亲和力是很好啦，但开各种玩笑啊、说荤段子是不比男人差的，想不到陈凡口味这么重。陈凡倒是又靠过来，小声地做了解释，神情颇为自得。

“刚跟师父学艺的时候嘛，我还小，倩儿姐也年轻，英姿飒爽，我去霸刀庄的时候，很热心地教我武艺。她的刀法，啧啧啧……又快又狠又厉害，女人就应该这样嘛，而且没过几年，她就打不过我了，不过那个时候她也已经成亲啦。但是……你不明白，她本来是很厉害的，一开始我在她的刀下两招都过不了的，打败她的那个时候真的是……啧，那一下，我一辈子都记得那种感觉。”

他压低声音，兴奋不已地比划：“而且你有没有注意，倩儿姐是瓜子脸，下巴很尖的。要娶就娶这样的。西瓜是圆下巴，也不是说她是什么包子大饼脸，但不够尖。而且倩儿姐两把快刀，这才是女人用的刀，刘西瓜一把那么大的什么刀，砸过来是很吓人，当女人看是一点感觉都没有了。我把她当妹妹，或者当弟弟看……”

这话说完，他捏了捏嘴巴：“不过话说回来，如果不看她身边那把刀，你也不是一定要喜欢尖下巴的话，西瓜长得还是很不错的，打了这么些年，我对她清清楚楚，她要不是真对你喜欢，我觉得不可能这样子在金殿上救你。我以前就觉得她要是真嫁给娄静之太可惜了，如今既然跟你，兄弟一场，这肥水也不算流了外人田。但是你家里那些事情……嘿嘿，你就自己摆平，自求多福吧。哈哈……”

陈凡说完这些，宁毅也不由得要叹一口气。一路回到细柳街，这边已经是隐然的肃杀气氛，视野中的人虽然看不见多少，但明岗暗哨的，其实都已经紧张起来。

这是为了保护苏檀儿以及小婵等人的安全，宁毅心中明白。尽管只是少女的年纪，在金殿上说出那种话来，刘西瓜或许也是心绪紊乱的状态，但回过头来，她还是在第一时间料到了可能发生的事情，做出了应对的措施。

在小院门口下车时，长街四周都显得安静。推开院门进去时，正坐在梧桐树下石凳上的苏檀儿站了起来，目光中闪出神采来，随后又微微露出了几分焦虑之色，望着进来的宁毅。月光孤魅，树影阡陌，那身影倒也显出几分茕茕孑立的感觉来，但随即看清了宁毅身上的伤势，赶了过来。

“别跑，我没事。”

苏檀儿的身孕已经有了五个月，纵然掩在冬衣之下，也隐约能够看到肚子，她过来扶宁毅，宁毅也顺手扶住她，关了房门，砰砰她的脸颊：“干嘛在院子里坐着。”

苏檀儿检查着他身上已经包扎好或者打了补丁的伤，有些复杂地笑了笑，随后又低下了头。宁毅环顾四周，那边的屋檐下，陆红提也出现在了房门口，朝着四周指了指，示意周围都有人看着。

宁毅身上的伤是被陆红提后来补上的，虽然不轻，但也都不会伤筋动骨。夫妻俩没有说话，回到房间，婵儿与娟儿端来热水与热茶等物，虽然眉宇中有不安与疑虑，但都是安静地退走了。苏檀儿替宁毅擦了擦脸，才轻声说道：“明明说过没有其它事情了，怎么又弄成这样啊……”

“运气差……也不是，其实运气还算好了。就是后续……有些意外。”

“不过也没其它办法了吧。”

“算是……没有了吧。没有更好的……”

事实上稍差一点的应对措施宁毅也是有的，但这时候不好再说出来了。杀掉包道乙之后，他决定将应对交给刘西瓜去做，因为在当时那种情况下，或许只有她死保，自己才有可能全身而退。但完全坐以待毙也不是他的作风，仓促之下，只能想到一个候补的应对措施。

那就是在西瓜的努力不完全能够保下自己的情况下，由陆红提以真实身份拜访方腊，冒充田虎势力的一员。在宁毅想来，陆红提虽然一直在北面，但她的师父既然那么厉害，南方武林中，未必没有知道对方名声的人，加上陆红提本身的身手，只要展示一番，她的出面，是能够有一定的分量。

此时杭州被围，各种消息无法进出，方腊军系内部也不可能再去完全确认陆红提与田虎的关系，这时再加上霸刀营的强势，自己就一定能够被保出来。拖到破城之后，其它的也就没有意义了。

这一考量当然不好告诉妻子。苏檀儿心思是极为细腻的人，事实上，金殿上西瓜保宁毅的消息传来，很多关联她都已经能够考虑清楚，知道有些事情是不得已。但不得已未必就真能让她心中舒坦，可这件事情又不能算是自家男人的错，到得此时，她的心情，也颇为复杂了。

“其实……他们可能会过来逼我与相公分开吧……”

沉默许久，说些细枝末节的事情，检查伤势、重又上药，直到快要上床睡觉的时候，她蹲在宁毅身前，才轻声说出这件事来。孕妇不适合保持这种姿势，宁毅看她仰起的目光又连忙将她扶起来。

“先别多想，这时候城都被围了，我们分不开的。”

苏檀儿不是什么傻女人，完全敷衍的回答是不行的，但如果此时并没有大军围城，方腊那边可以有人逼着苏檀儿写休书然后将她们送出城去。但大军围城的状态下，这类事情就没有太大的意义，顶多做做样子，那边恐怕就很难满足。苏檀儿点了点头，在床上睡下：“我……就算是假的，我也不想有那种事，可是……”

说到这里，终于没有说下去，将头掩在宁毅肩颈上，不再说话。如此安静了许久，到宁毅觉得她可能睡着之时，她又轻声道：“相公，你……我们往后不要你这个入赘身份了吧……”

“嗯？”

她恍恍惚惚地轻声说话：“反正……反正我们以前也商量了……如果事情真的没办法，我们就……我们就现在先把这个婚退了……不管这时候做不做得数，等回到了江宁，相公再娶我一次……若事情真没办法，就只能这样了吧。”

要说出这些话来，对于苏檀儿来说，终究有些艰难。宁毅毕竟是入赘到苏家的，虽说两人如今感情颇深，但真要改变宁毅的入赘身份，苏檀儿心头未必没有一丝丝异样，这是人之常情。“为什么就不能像现在这样呢”“现在这样也许也很好呢”“他一直是入赘，我也一直敬他爱他，没什么不行啊……”到得此时，说出这些话来，也算是说服自己的一个方式了。宁毅拍了拍她的后背：“事情不见得会到这一步，我现在倒很好奇，明天的时候刘西瓜会怎么跟我说这件事……其它的到时候再说吧。”

不过，刘西瓜跟他的摊牌并没有等到第二天，当天晚上睡下不久，便有人来敲门了：“庄主从皇宫回来了，邀宁先生过去议事。”

此时已近午夜，宁毅穿上衣服起来，去到大宅那边时，路上的灯火也已经暗了下来。主宅的院子里，只有刘西瓜的书房隐约亮着灯，他一路进去，少女穿一身月白衣裙坐在书桌前，正摆出一副在处理公务的样子，低着头不看他，随后，也是毫无抑扬顿挫地开了口，只是并没有用那种刻意的沙哑声，而是不经意的清冷女声。

“坐吧，今天突然发生那样的事情，大家都忙了一天了，估计都很累，我就长话短说。事情不是你的错，金殿上的事，我也没有办法。你负责那么多事情，尽心尽力，大家既然是……同志了，我就一定会保你。你的妻子、家人，我也一定会尽量保护她们的安全，但麻烦的事情很多，你也是知道的。三天之内，我们……我们要成亲了……”

尽管一直板着脸一眼都没看宁毅，说到这里时，少女还是停顿了下来，在那儿像是定格一般的坐了好久，将手中用来做样子的毛笔啪的放下。

“这件事情，我也是没有办法。你家里……你家娘子，可能会……咳，反正那些事情你就自己处理好，我、我去处理其他的，没有问题吧。”

宁毅看了她好久，点头：“……哦。”

刘西瓜也是猛的一点头：“那就行了有关成亲的事情让南叔处理就行时间不早了你先回去吧。”

“……喔。”

宁毅忍住心底几分想要笑但又有些耐人寻味的古怪心思，转身朝门外走去，倒是一直走到门边时，后方传来了柔和的女声。

“呐，宁立恒。”

“嗯？”

回过头时，少女已经从那边书桌后抬头看着他了，眉宇深处，其实也有几分茫然无措：“你……我知道这件事情其实很乱来……的样子。你、你有什么想说的吗？”

宁毅看着她：“成亲……尽量简单一点。”

“嗯。”

“不过……霸刀营里还是要热闹一下吧……”

“嗯。”

“以后会怎么样，看着办吧。”

“嗯。”

“这件事情，其实……”说到这里，宁毅其实也有些绞尽脑汁了，但随后顿了顿，道，“谢谢你，还有……有些对不起。”

“呵。”少女笑了起来，随后在身前摆了摆手，仿佛一下子，放下了什么东西，“没事。”然后低头看桌子上的东西：“你先回去吧。”

宁毅离开之后好久，少女才又在书桌后抬起了头，随即，脑袋朝前方缓缓倒下去，额头敲在了书桌桌面上，“啊”的，轻叹出声来，大大的眼睛眨啊、眨啊……

这天晚上，一直到爬到床上抱着被子时，少女的目光都有些艰难和复杂，望着窗外淡淡的星光，都有些要哭出来了。

“爹爹，女儿要成亲了……怎么办啊……”

然后，只到得第二天，这场复杂的婚事就在霸刀营中大张旗鼓地开始操办了……

**************

发现我以前求月票的时候总是错过每个月的第一天，原因各种各样，但每个月的一号总好像有点码不出章节来。不过2013年的第一天，还是赶上了。一元复始，万象更新，世界末日终于过去了，祝大家在新的一年里万事如意吧^_^

友情推荐一本书，看女频文的可以去看看，叫做《花开时节》，作者叫跳跃的雪球。书名是我取的，据对方说，因为我取了这个书名，所以她的书才没什么人看。质量怎样姑且两说，总不能让“我取书名=没人看”这种逻辑成真吧，所以用力地推一下。好不好看不保证哦，她给第一稿给我看，被我骂得体无完肤，推翻后重写的稿子就不给我看了……只是有看女频文的不妨试试看不看得下去……

同时用力地求2013年的第一张月票！！！

第三〇三章 那一场风花雪月……

第一天说好，第二天就开始操办婚事，事实上，并不是皇宫之中方腊等人想要看到的结果，纯粹是刘西瓜独断专行的决定而已。

霸刀营在行事上从来都颇为光棍，这与上一代刘大彪就延续下来的形式作风是分不开的，虽然很少被人拿着把柄，然而一旦有这样的事情，应对的也就完全是做错就认挨打立正的风格。这一次，刘西瓜已经确定事情推不过去，成亲是避不了了，其它的方面，她便完全不想被别人找乐子。

另一方面，还是因为与宁毅之间并没有太多的感情基础。一开始的时候，与宁毅的来往，刘西瓜是将自己放在类似“主公”的位置上的，虽然她不是什么全能式的人物，但贵在虚心学习，脑子又好用，每每能将别人思维中的闪光点学过来。可惜宁毅不算什么狗头军师，当他的那些理念、想法、思维体系逐渐凌驾于刘西瓜的吸收能力之上时，就成了诸葛亮这类的左膀右臂，再后来，就真的只能称作“同志”了。

到得这一步，两人每每议论不休，或指点江山或说说家长里短、别人坏话，又或者开开玩笑。热络是热络，以刘西瓜的性子，能够将宁毅的诗词毫不犹豫地拿去充自己的，就说明她已经完全信任宁毅，算是自家兄弟，但要说成为夫妻的感情、特别是心理准备，确切来说是没有的。

要是让他看见自己很享受很认真地在办这件事，以后可怎么面对他啊。这是最让刘西瓜困扰的问题。

但另一边，她并不是不懂事的人，对于各种人情世事，少女想的其实比一般人还要多。事情一确定下来，纵然仓促，她的心中还是免不了去想假若以后真的跟宁毅在一起的事情了，这个时代，再豁达的女子也摆脱不了婚姻的伦理，一旦成了亲，可能一辈子就真得跟宁毅绑在一块。对这一点，稍稍想过之后，有一个即便以她的率直性子也不愿直视的结论在心中沉淀下来：或许……她并不是不能接受。

很多事情再想下去，就真的很羞人了。

可现实矛盾也摆在面前，这事情算是真的呢还是假的。现在是假的，若以后变成了真的，自己会不会为此时的儿戏觉得遗憾，作为女子，若真找到了归宿，她当然也是希望能够好好出一次嫁的。可偏偏眼下又不可能好好的办……

当天晚上从皇宫回来时她心头也是为此乱糟糟的，后来倒是宁毅的那句“霸刀营里还是热闹一下”给了她一条出路，此后想来，也不知道当时宁毅真是随口乱说，还是在心中下意识地算计了所有方面的情况，这个恐怕宁毅本人也说不清楚。

外面就不管了，霸刀营内部，至少还是可以好好弄一下的。大家热闹一番嘛，堂堂正正，反正宁毅也这样要求了，自己就大发慈悲地答应他……于是婚礼交给了刘天南，西瓜接下来就出面挡住外面的所有人，抗议也好劝说也罢全都不管，老娘要成亲了，至于南叔要弄得很正式，反正她也没办法，对不对。

这期间，几个相对敏感的问题，就被拖下来了。宁毅跟苏檀儿的关系怎么办，他还是已婚赘婿的身份，如何好再婚。刘西瓜又是以怎样的身份跟他成亲，当然，无论刘西瓜这时算是公主还是庄主，宁毅都等同于入赘。他还是赘婿，又如何能入这个赘，不真成了一个赘婿两个妻子，两头大的情况了。

不是没有人在关心这个情况，方百花和邵仙英等一干妇人是相当关心的，但刘西瓜不管。这个时候，想要杀掉苏檀儿是没办法了，送走也送不出去。一干妇人担心的时候，方腊也在抗议，把刘西瓜叫上金殿骂一顿，反正刘西瓜坚持着“我要成亲了，请圣公和皇后到时候去当我的爹爹和娘亲……”其余的也一概闷着头听着。

方腊也没办法，一边想办法让西瓜改主意，一边往霸刀营里赐各种东西，譬如西瓜作为公主的各种正式身份、嫁妆、赏赐，另外也有给宁毅的官爵、赏赐等等，一天五六趟地往霸刀营里补过去。外面又在考虑假如西瓜真的一意孤行，城里要不要先做好庆祝的准备。等等等等。

宁毅这边也是有些混乱的，严格来说他算是在这边第一次成亲。作为新郎官，也有很多人来问他的意见。事情是有点仓促和儿戏了，但刘天南等人能够看出来，西瓜对宁毅，多少还是有些好感的，成亲的事情还是得好好办。可宁毅的正牌娘子还在这边，问他婚礼的事情，不是给人家穿小鞋滴眼药吗，宁毅对于任何跑到家里来谈这个事情的人都没有好脸色，至于那位一天过来过来传旨、给封赏五六次的宫中内侍，宁毅熟悉了以后，见他过来也是直接将圣旨什么的接过去，然后拍拍对方的手：“知道了、知道了，别念了……”

以他的性子，当然不会真觉得有多麻烦，这样子只是在苏檀儿、小婵面前做做，外面遇上一帮学生时，谁敢好奇地问亲事，则一律用竹片打手板二十下。苏檀儿原本担心方腊这边会有人逼着她这样那样，后来发现没人来烦她，整个事情在霸刀营里都成闹剧了，外面整天忙碌，可宁毅身份还没定呢，见到宁毅不爽的样子，便也忍不住会笑出来，看着这事情会怎么发展。就连陆红提也觉得这事态发展颇有意思。

然后到得农历十一月十二这天，婚礼如期进行，从上午到下午，整个细柳街的范围，都开始沸腾起来。

婚事的流程，其实简单，但细柳街这边，已经张灯结彩热闹得跟过年一样。这个婚礼苏檀儿等人自然是参与不了了，不过就连新郎官的袍子都是苏檀儿替宁毅穿上的，到得此时，她也免不了感叹几句：“一趟杭州下来，都成公主驸马了，这算怎么回事啊……”

这三天时间里，目睹了霸刀营的种种张罗，刘西瓜本人也有过来找她说过两次话，她也知道这次的亲事算是假的，可是要将自家相公送出去跟另一个女人拜天地，晚上还得睡一晚，苏檀儿的心中也免不了五味杂陈。

之后接亲、游街，范围定在细柳街的霸刀营势力内。但霸刀营本身比较有凝聚力，每家每户都准备了一点酒菜，准备了几句吉祥话，一路拖下来，待回到霸刀营主宅里要在方腊、邵仙英等人的面前拜天地的时候，已经接近傍晚了。这时候城里的各处也都开始点起灯笼或是燃放爆竹，热闹起来，光芒开始映红整个天空。

杭州城外，围城十里的军营当中此时都能够看到城里的动静，正准备吃饭的童贯从营中出来，远远地望着这一切：“怎么回事啊？”

“好像是……在办喜事？”

“……妈的。”

随着天空的愈发黑下来，细柳街那边烟花爆竹升上天空，一片火树银花当中，也越发的热闹起来。城市一端，原本是楼家的宅子里，穿着黑色衣裙的楼舒婉从房中走了出来，将这份热闹看了一阵子，然后问身边的人：“那怎么了？”

楼近临与楼书望死后，楼家的局面已经是一落千丈，虽然说瘦死的骆驼比马大，但自从进入战时状态，城内物资的流通也已经脱离楼家能够涉及的范围了。人走茶凉，自守孝以来，楼舒婉能够感受到的，也是这个家里逐渐开始弥漫死气的衰败与冰冷。二哥楼书恒已经完全颓废了，整日里酗酒玩女人已度日，楼舒婉只是努力保持着自己的清醒，但周围的一切如同要将她不断拉下去的沼泽，她也不知道自己该做些什么，只能任由这黑暗将自己一点点吞噬……

那件事情之后，杀虎头陀秦古来已经走了，倒是灵山仙子魏凌雪还呆在这边，相对于主家的颓废，作为武林人士，她自然还保持着对各种信息的打探。此时魏凌雪犹豫了一下，终于还是说道：“霸刀营办亲事，听说……宁立恒与那位护国公主刘茜茜成亲了……”方腊军系中，方百花为镇国长公主，刘西瓜则被封为护国公主。

听到宁立恒这个名字，楼舒婉手上陡然颤了一下，眼神颤动，神情却是愣了半晌，方才抬起头来：“哦。”远处照耀过来的光芒在她的脸上交错闪耀着，不知道她在想些什么，又或者是能想些什么，过得半晌，终于呆呆地转身，回到那冰冷的房间里去了……

热闹继续着，小院之中，苏檀儿等人自然也在同样的看着烟花，吃东西，说话聊天、下下五子棋，偶尔娟儿也会问问：“小姐、小婵，你们说姑爷现在在干嘛呢。”小婵就会委屈地看看苏檀儿，苏檀儿也只得翻个白眼：“不想它！”

至于宁毅在干嘛，山寨里的成亲，其实模式都差不多，拜堂之后大碗喝酒大块吃肉，咋咋呼呼的瞎热闹，方腊等大佬离开之后，就更加无法无天了。有人脱了衣服互相打架，有人一边喝酒一边大骂，陈凡拿了宁毅的火铳要打摆在郑七命头上的苹果，最终打到了屋顶上的瓦片，等等等等。

宁毅倒是及时地脱了身，至少没有喝醉。毕竟霸刀营中尊卑还是有的，刘西瓜成亲了，没人敢把她的新郎官灌得稀里哗啦，刘天南等人也会尽量避免这种事情出现，但脱身之时，天色也已经不早。一路穿过后堂，来到新房所在的院子里，这边安安静静的空无一人。

推开房门，大红灯烛将新房照得温暖馨红。盖着红盖头、穿着大红衣裙、红色绣鞋的少女安安静静地坐在床边，双手在膝前交握着，也不知道已经这样子坐了多久，至少宁毅清楚，从拜完天地她被引进来之后，他在外面应付众人，可不是一段很短的时间。

关上房门，宁毅站在那儿看了片刻，然后走过去拿起桌上的金秤杆，挑起了盖头。盖头后戴着大大凤冠的少女眨了眨眼睛，看了他几眼，微微地将头低下了。虽然看不出太多含羞的感觉，但此时的她也绝不是那个会挥着大刀叱咤风云的霸刀庄庄主刘大彪了，与三天前那个晚上类似，此时的她，看来就只是一个美丽、好奇、而又有少许懂事的文静少女而已。

原本定下的想法是自己要豁达一些，说几个简单而自然的话题来冲淡这件事情的刻意与尴尬。但片刻之间，宁毅发现自己也不知道该说些什么才好了……

***************

章节名只是一半，跟下一章连起来才会完整，哈哈，这两个人洞房会是什么感觉呢……

更新了！继续求这个月的……不管第几张月票吧，手上还有月票的，趁着双倍请投过来吧^_^

第三〇四章 ……以及走火入魔的传说故事

烟火的声音远远的传来，尽管洞房之夜的象征意义令得平素豁达的两人都有着一定的异样情绪，但宁毅是因为对少女的欣赏以及由此而来的一系列复杂心情，却并非因为爱情或者是因色欲的心动；作为刘西瓜，在某种意义上也在心中保持着一定作为“主公”的自觉，面子还是要顾的。因此，片刻的沉默之后，两人也就恢复了以往人中龙凤、长袖善舞的姿态，开始按照自己的习惯，将气氛变得自然。

至少在一开始的这段时间里，整个相处的一切看来都蛮自然的，虽然……跟洞房的气氛融合起来，就显得有些格格不入了。

先说话的还是刘西瓜：“他们灌了立恒很多酒吧？”

“还好，南叔、陈凡、杜先生他们都给挡下来了，只喝了几口。”

“我叫他们准备了解酒汤，就在桌上。”

口称立恒，言语之中，西瓜隐约是带着些上位者的姿态的，往日里她与宁毅来往，也大都有这等感觉，只是一开始自然，后来就相对刻意了些。自从她被宁毅煽动准备在霸刀营弄什么公平、自由之类改制，这些感觉就渐渐没有了，此时则显得微微刻意。

况且她平素要么戴着面纱，要么与宁毅商议公事，头头是道。此时穿着新娘子的衣服，戴着凤冠，精心打扮之后，五官精致，整个人顿时就显得小了些，只像是个气质率直的美少女。考虑到她陷入这等局面中的复杂心情，无论表面上撑出什么样子，宁毅都觉得自己有点像是在欺负人，言语之中，倒也是主动替对方缓和起气氛来。

“进来之后，坐很久了吧？”

“嗯，一直坐着……不过没事，跟平时打坐也差不多。”

“解酒汤的话……”宁毅拿起桌上的解酒汤抿了一小口，放在一边，随后指了指其它的一些东西，“那……这些……”

“啊……”

西瓜眼睛愣了愣，此时宁毅指的自然是桌上早已准备好的各种东西，像是饺子啊、交杯酒啊、枣子、桂圆、花生等物。这些东西算是洞房前的手续，但他们这个说起来是假婚，这些程序到底要不要走，西瓜是不好意思问的，方才她指那碗解酒汤时神情就有些复杂，宁毅这样一问，她不知道该怎么说：“什么……”

“反正……就当过家家吧……”

以西瓜的性子，她今天成亲，敢来听墙角的肯定是没有的，宁毅倒也不担心自己的话被人听去，说了这句，还要再说，少女已经点了点头，走过来，一副大家都无所谓的样子。

“哦，那好……什么过家家？”

“小孩子玩的游戏，一帮男孩子女孩子啊，这样那样……”

“娶媳妇儿嘛，我们叫这个……不过我没玩过，那时候玩这个的小孩子也不多，被人笑的，谁敢跟我玩估计我会砍他，呵……先吃什么呢……”

“随便吧……花生？”

一人吃了一粒花生。

“床上也很多，核桃枣子什么的，待会还得找出来……”

“嗯，说是不能抖……”

吃饺子的时候，两人一人咬了一半，西瓜对此倒也表现豁达，说了一句“生的”，然后不看宁毅，咀嚼几下还是咽下去了。显然她一早就知道是生的，也知道这是要说的吉利话儿。

能够将自己心中的害羞压抑到这种程度，许多的言语之间，对方甚至还在刻意安抚着他这个男方的情绪，看着少女不动声色、白里透红的侧脸，宁毅心中倒也有几分感动。随后喝交杯酒的时候，她倒是说了一句：“过来的时候，嫂子怎么样？”

“没什么，回去的时候负荆请罪呗，还能怎么样。”

“倒是我连累你了。不过这事我不管。”

两人的手腕此时已经勾在一起，西瓜举着酒杯，说完这话清爽地笑了起来，然后一仰头与宁毅一道将酒喝了下去，白皙的颈项，像只美丽的天鹅。

能做来消磨时间的事情毕竟还是很多的，吃吃喝喝完毕，洗手洗脸，趴在床上找被子里的核桃等东西。两人慢慢努力的过程里，西瓜道：“立恒你不是成过一次亲了吗？怎么顺序也不清楚？”

“这东西不是成过一次就能变专家的。”找出来一颗核桃，掰开吃了，“而且上次成亲让人打了，脑袋上挨了一板砖，后来失忆了。”

“有这种事？”

西瓜瞪着眼睛好奇无比。

“当初在江宁嘛，我本来是入赘的，我家娘子那时候呢……”红烛微闪，一张大床两人各占一边，停了找东西的心思说起过往来，“这样那样……后来就失忆了啊，变成现在这个样子了。”

“失忆了，真的一点事情都记不起来了啊？”

“嗯，好像忽然变成现在的我了。”

“那这样说起来，你跟嫂子之间，一开始也不怎么好嘛。”

“大家都是懂道理的人，相敬如宾吧。不过她可是成亲当天就跑掉了，后来大家才有相处时间的……”

“那后来你们是怎么……”

“说来话长了……”

横竖无事，从江宁开始的事情一直讲一直讲，讲皇商的事情，讲到后来苏檀儿烧楼，有选择的再一路讲下来。两人捡完了被子上的东西，随后在房间里坐下，宁毅偶尔走一走，西瓜偶尔坐在床边，偶尔趴在圆桌上，对这些事情颇为好奇，然后桌上的花生啊、枣子、桂圆什么的就都被吃掉了，连酒也被有一杯没一杯地喝完。西瓜偶尔也讲自己的事情。

“我跟你说啊，我爹爹以前啊，很厉害的……”

“别以为你是血手人屠就了不起，要是我爹爹还在……”

“我爹是被官府害死的，他们车轮战……要不是中了埋伏……”

“其实我有些想我娘亲……不过样子记不清了……”

时间就在这样的气氛里一分一秒地过去，两人其实都还清醒，可时间毕竟还是不早了。如果真要绞尽脑汁，话题是可以讲到天亮的，但终于在一次短暂的沉默之后，西瓜笑了笑：“算了，晚了，睡吧。”

“要不然你睡床上……”

“没事，我睡里面，大家江湖儿女，事急从权。”西瓜也已经适应了宁毅的风格，头一偏，笑着拱手抱拳，做了个颇为可爱的造型。她倒也自然，首先脱了大红的外袍，褪去绣鞋上床了。

或许是天气冷，又或者早料到会有这一刻，少女婚服的里面还有一层月牙白色绣了淡淡莲荷的外衣，在稍微亲近的人面前，穿了也不算有什么问题。待到宁毅也上了床，她自然地躺在床铺里头，被子盖到肩膀处，双手交叠着放在身前，看着床顶的蚊帐想事情。

“你说，这一仗我们应该能胜吧？”

“谁知道呢……”

“要是胜了，咱们想做的事情就好做得多了……”

“胜了怕也没那么容易。”

“怎么说也是成亲，宁立恒你也不说点好话？”

“一定能行！”

“呵……”

有一搭没一搭地说着，不久之后，宁毅吹熄了蜡烛。两人并排躺在床上的时候，少女看起来才微微拘束了一点，真是奇怪的一晚，宁毅想着。不过，作为这个时代的女性，能够自然到这个程度的，也真是很厉害了，宁毅都忍不住有点佩服，此时睡在身边的少女，她的自然并不会给人随便的感觉，在此情此景下，只是让人觉得分外可爱。不久，在刘西瓜匀称轻柔的呼吸中，宁毅也带着这样的心情缓缓睡去了。

状况发生在大概一个时辰之后。

宁毅从迷迷糊糊中醒来，隐约间似乎觉得旁边有什么不妥，这只是他下意识的感觉，因此也就轻声问了一句：“怎么了？”

一切都像是幻觉。他微微抬起身子，朝旁边看了看，黑暗中依旧是少女自然的睡姿，双手交叠在身前，呼吸匀称自然，看了这一眼后，宁毅躺了下来，重又睡去了。

不知道又过了多久，宁毅再度醒来，这一次，旁边传来有些艰难的呼吸声，他看了一看，少女还是那样子睡着，但呼吸不知道为什么急促了几倍，双手依然交叠在身前，但脑袋看来痛苦地左右挪动着。宁毅皱起眉头：“你怎么了？茜茜？”

“没事。”宁毅将手伸过去时，少女微微睁开眼睛，抬手将他的手挡开，然后裹着被子朝里面翻了翻，“做恶梦了，睡吧。”

宁毅将信将疑地再度躺下，黑暗间，外面隐隐传来一些动静，但他眼下的心思还不及分辨那些。只是过得片刻，终于又将上半身撑起来，朝少女那边伸手，此时少女裹着被子背对着这边，宁毅手才伸过去，啪的被她的一只手抓在了半空，这一下应该是下意识的。因为自己的手掌被抓住之后，宁毅才感到西瓜的手上并没有多少力气，再细细一触，甚至一片冰冷，满是水渍，他正疑惑，那只手又忽然变得滚烫起来。

宁毅将手掌落下去，覆在她额头上，全都是汗，她的身体甚至在微微颤抖。这次真将宁毅吓了一跳了，起身下床点起灯烛，刘西瓜已经从床上坐了起来，不止是头上手上，此时看起来，她浑身都在冒汗，甚至隐约有白雾蒸腾起来，面上有些苍白，嘴唇或许被她自己咬了许久，苍白中带这殷红，目光中布了血丝。少女目光羞辱又复杂地望了他一眼，盘坐起来，看起来是开始练功。

“到底怎么了？”宁毅没有头绪，走到床前，刘西瓜低着头，微微又睁开眼，“没事。”她翻起手掌往下压。过得片刻，一口鲜血吐在了被子上，宁毅脑海中闪出一个名词，想要伸手，伸到一半又停住：“走火入魔？内功走火入魔？”

少女练的本身就是上乘的内家功，说来神奇，实际上就是长期的锻炼下能够自己控制自己的气血运行。要走火入魔要么是受了重伤，要么是心神紊乱导致气血走岔了，这伤势其实相当严重，但宁毅也想不出来到底是什么原因会让她走火入魔的，才想要转身出门找人，手又被拉住了：“我没事……不要走，不用叫人……”

她明显硬撑，宁毅想了想，一时间也只得说：“我明白的，不会惊动很多人，我叫南叔、倩儿姐、刘老大夫他们过来……”虽然还不清楚状况为何，但霸刀营中，刘天南算是内力最好的一批，纪倩儿则因为是女儿身，可以给刘西瓜做推宫过血之类的按摩，老大夫自然也是要叫过来的。他说完这些，少女眼中还有些欲言又止，但终于还是让宁毅出去了。

一出门，宁毅便感到有些不对劲，远远的，夜空中传来嗡嗡声，听来是大军攻城时的声音。他找到刘天南时，才发现霸刀营中此时也已经动了起来，刘天南以为他是被这攻城的动静惊醒出来的，第一时间道：“没事，童贯趁夜攻城，大概是看到我们里面在庆祝，不过这次只是做做样子，只要不失了警惕，他是不会真的把兵力耗在今晚的，纯粹让咱们睡不了觉而已，你干嘛要出来。”

宁毅附在他耳边说了几句，这时候纪倩儿也来了，两人都有些吃惊：“走火入魔，怎么会……”都拿奇怪的目光打量宁毅，就算在床上太激动，什么时候听说过武林高手出这类事情的……

但眼下自然也不是深究的时候，不一会儿，能够帮上手的几个人进了新房。宁毅一时间没有进去帮倒忙，他爬上院落一旁的屋顶，吹着夜风，听着看着远处城墙上的动静，想着这些事情，这女孩到底为什么会走火入魔呢。不一会儿，有一道人影攀了上来，确是陆红提。宁毅知道她的内力修为最是精湛，询问了一下，陆红提也皱了眉头：“怎么可能，你们怎么洞的房？”

“本来就没有啊……”宁毅将自己与西瓜之间的事情大概说了一下，上了床她睡里面自己睡外面，根本没碰她堂堂正正。说着说着，宁毅想到了什么，渐渐停了下来，陆红提大概也想到了，面上表情复杂变化，最后看了他一眼，失笑走开了：“这种事情也有……真服了你了……”

宁毅有些哭笑不得，到得此时，他也几乎能够将那看似豁达的少女的心思重组起来了。尽管从一开始就表现自然，但西瓜本身就是个爱多想的女孩子，这毕竟是成亲，上了床之后，她睡在里面，估计一个晚上都在胡思乱想，这些胡思乱想中有“他要是过来干点什么我怎么办”“他要是没睡怎么办”“他要是知道我没睡怎么办”“这事情到底是真的还是假的呢”“我该怎么样呢”“拒绝他还是半推半就呢”，虽然有些事情很过分，但估计她是想过了的。

为了掩饰复杂的心思，她又偏偏要做出很自然很自然的睡觉的姿态，于是一个晚上动也不敢动，迷迷糊糊的功行全身，最后自己把自己弄到走火入魔的地步……

这种事情，他真是第一次遇到，闻所未闻。委实是……太可爱了……

想着这些，宁毅也忍不住坐在屋顶上，失笑起来。

遇上这样的女孩子，这些事情，即便是在他来说，也确实是感到很奇妙的。

远远近近的，城内的兵力也已经发动起来，城墙之上火光连绵，墙外，无数的军队正在发起进攻，或许是做做样子的佯攻，但引起的阵势，也是惊人的。童贯倒也颇为有趣，看见城内热闹，他干脆就在热闹过后的凌晨发起一次这样的攻城，让所有人都睡不着觉。当然，只要不失去警惕，这样的天气里，童贯也不可能真将兵力搭上来，今晚应该还是不会有问题的。

下方院落间灯火闪动，知道这边出事的一些人被拦在了院外，新房里刘天南出来了一下，对着宁毅做了个一切安好的手势，但宁毅知道，自己如果现在进去，恐怕少女只会更加尴尬。他便也只能在屋顶上坐着了。

想着这场战争，想着这场婚事，又想起在新房里与刘西瓜聊天时说的那些事，从自己来到这个时代开始，陆续发生过来的一切一切。秦嗣源应该在汴京努力着，北方在打仗，无数的人无数的人冲杀在一起，金国、辽国、武朝，胜仗、败仗，这座城也在打，千千万万的兵士朝着这四四方方的城墙涌过来，城内的兵将又朝着那边涌过去，杀在一起，而他也在经历着这许许多多奇妙的事情，好人坏人，信仰坚持，杀掉席君煜杀掉苟正杀掉逃亡路上那士兵杀掉楼近临杀掉楼书望。他闭上眼睛吸了一口气，有时候真觉得，这千千万万的世事人物，确实是组成了某段历史的开端或是一部分而已。

“……以山为舷，载一千年出海……”

睁开眼睛时，宁毅抬起头看天上的星光，在屋顶上轻轻哼唱起来。陈凡从下面上来：“怎么了？不下去？”

“没事，坐一坐。”宁毅抬头示意了一下远处的那片城墙。

陈凡不以为意，在旁边坐下：“刚才在说什么呢？”

“唱歌。”

“哦？什么歌，你写的啊？”

宁毅笑了笑。不多时，陈凡听见他轻轻哼唱起来，下方的人也隐约能听到那古怪的歌声，连同正在新房里的刘天南、刘西瓜等人，由于内力的深厚，也能够听到那隐约传来的声音，就在这洞房的窗外，从那屋顶上两个男人的剪影中传来。

“……以山为舷，载一千年出海，燃那时的人烟，用一朵花开的时间……”

刘西瓜睁开眼睛，目光安静，旋又闭上了。城外，士兵呐喊着如潮水般的用来，城墙上，弓弩机石蓄势待发，无数的人、生命汇集在这片大地上，星光在天河蔓延……

“以海为泉，立天地为庭院，望满壁的诗篇，用千江月的光线……”

古怪的歌声，在夜里的屋顶上唱，多年后看来，仿佛一个时代的起航……

****************

五千多字，结果过十二点了。发文前一看，咳咳，六百多票了，怀着幸福的心情继续求票，下一章发出来前有没有可能到八百^_^

歌曲是常石磊的《天地鉴》，酝酿第三集的故事时我经常听，很喜欢歌词的宏大。

嗯，用力求月票，嘿！到八百！到八百！

第三〇五章 雄关漫道 八百虎盟（七千字大章求月票）

武朝景翰九年，在江南发生的各种聚义起事，乃至于随后攻下杭州、危及嘉兴的永乐之患，震动了整个天南大地。要说这一场起义撼动了整个武朝的国家根基或许有些言过其词，但因这场起义而来，确实在某些关键的地方起到了一系列耐人寻味的连锁反应，这一连串的多米诺骨牌的倒下，导致最后整个武朝覆灭，到底是主因还是副因，是偶然还是必然，是充分不必要条件又或是必要不充分条件，成为后世史学家时常研究的一个话题。

这些东西，其实在当时，也是有人做出了考虑的，但身在局中，并没有人考虑得那样长远。方七佛定下拖延童贯大军北上的时间，到最后求拖垮武朝的容忍底线，取一线生机的战略，便是看清楚了武朝此时南北尴尬的局面，但最后能做到什么程度，当时的方七佛，恐怕也是看不清楚的。

至少义军起兵之初，仿佛籍天下大势汹涌席卷，特别是在杭州这样的大城都被攻下之后，真给人一种承天命而来，武朝已然积弱垂危的感觉。然而当武朝真的正视起这一场叛乱，要在平辽之战前全力剿灭时，那时所感受到的，才是真正面对武朝的正面压力，一个两百年积累的国家真的反扑过来，能不能挺过去，无论方腊、方七佛，都只是怀着侥幸的心理在作战而已。

而在汴京这个权贵聚集的政治中心，对于方腊之祸，也没有真的将它当成是一场可能覆国的大危机。即便在秦嗣源、李纲甚至景翰帝周喆这些人的眼中，也没有真正将方腊的造反当做一场灭顶的危机，只是他占领杭州，已然干扰到这个国家最为富庶的一片区域，众多富绅权贵的利益都遭到损害的情况下，不得不首先令童贯剿平此患。当然，后来花的时间，其实也是有些久的。

最大的麻烦和机遇，自然还是在辽国。在众多人眼中看来，其实机遇还是大于麻烦。正要北上进军，童贯却南下了，燕云十六州就像是一块摆在眼前的肥肉，却因为喉中的一块小梗而吃不下去，这是何其令人焦急的一件事。此时的众人还不能看见这块肥肉吃不下反可能引发的坏事。顶多，燕云十六州收不回来，自己国家也没有太大的损失，很多人在此时遇上的阻碍面前，都不免是这样想的。

只有少部分人，隐约的感到了由此而来的头皮发麻。李纲自然是其中之一，但即便是秦嗣源，虽然有想过这一次事行不畅可能带来的隐患，但也并没有将之作为完全正式的危机来思考。毕竟，未来真是太远了，看不见也摸不着。

这一场北伐因为束手束脚，无法施展开来，李纲的焦虑、秦嗣源的焦虑、皇帝的焦虑、百官的焦虑都混杂其中。在这样的情况下，能够在多如蛛网的利益牵扯中杀出一条血路，推动北伐的进展，秦嗣源这些人，真的是极其有力的，可惜他们也没想到，在这种错综复杂的情况下，国家本身，会无力到这种程度。

十余万人对上辽国万余军队，打败了，王禀与杨可世也已经察觉出了不妙，再度收拢溃兵，重整旗鼓，然而此后竟是连战连败，士兵已破胆，畏辽人如虎，稍有激烈战斗，逃跑的比留下的多，而仅仅是一些百人以下的小规模战斗，反倒偶尔能取得胜利，作为捷报传回汴京。但秦嗣源等人是有自己的一套情报系统的，大局上的溃散，这样的军心素质，令得秦嗣源等人也傻了眼了。

像是一个拳手，他坚持梦想、拼命努力、排除万难上了拳台，自信满满地挥出第一拳，才发现他拳头的力量比五岁的小孩子都不如。这样子要争什么，都成一句空话了。

当然，谁都知道，人与人之间，其实差不了那么多，百人以下小型交战的胜绩就能表明这一点，有血性的人还是有的。可是当范围扩大到整个北伐军队里，一旦一处出问题，恐惧就如同雪球一般越滚越大，所有人都在想“反正是打不赢的，我就算再拼命大家不拼也是个死”，整支军队就被裹挟着一败涂地了。

什么样的氛围，出什么样的一批人。在秦嗣源近乎徒劳地想要弭平北伐军中的各种勾心斗角的时候，他其实也选择了另外的一条路。此时此刻，北上的使者以及原本安排好的一些人物正在不断接触辽国境内的“怨军”统率郭药师，试图对他作出招安，郭药师本是汉人，原本见辽国局势变化，是很有想法投靠回来的，但王禀杨可世的败绩暂时地延长了他的考虑时间。

虽然后来证明，秦嗣源所下下去的每一招都是狠棋，只可惜，周围的阻力真是太大了。虽然理论上来说要求一个好棋手可以考虑到周围的一切，但这类的阻力已经非常理可计。无论李纲、秦嗣源还是朝堂上的名臣宿老，研究儒家数十年，最终也只能被这由儒家基础而成的巨大蜘蛛网粘在其中，有时候彼此使力只是成了互相的阻力。这些棋子每一招都是在适当的时候以超前的眼光下下去的，然而当它们到位时，却完全都已经滞后了……

在期待王禀杨可世的大胜、期待郭药师这类人的投诚这些事情以外，能够期待的，就只有南方战局的破冰。也就是在这样的拖延当中，有一些东西，在所有人都没有察觉的情况下，在北方开始发酵了。

开战之初，女真人其实是相当倾慕汉人的。

虽然一路起兵，此时已经将大辽国打得跟狗一样，但说到底，女真一族，毕竟还是刚从白山黑水里走出来的乡下人。在这之前，他们甚至没有自己的文字，在契丹的一贯欺压下，偶尔听到南方的一些消息，看见南方传来的各种珍玩器物，对南面这个汉人组成的大国，真是天朝上国一般的想象。

类似完颜希尹这类处在重要位置的文臣，无不受到了汉人文化的熏陶，毕竟这个时候，以文明开化而言，武朝终究还是最强的。早两年完颜希尹才以汉字、契丹字为基础，创造了女真族的文字。在开战之初，他们兵力本就不够，要做出以两万对八十万这样的举动，对南方的这个盟友，其实也是颇为敬重的，然而他们在上半年起兵，南方却一点动静都没有，到得冬天，武朝的北伐军终于有了第一战，十万多人输给了一万人，再接下来，一切就真的急转直下了。

金国打了近一年，下辽国国土近半，人多了，眼界也广了，但看见武朝的动静，人还是傻眼了。当然，女真人员有限，要说他们这时候就觉得自己可以连武朝一块拿下，那是不可能，他们眼前的敌人还是辽国，能把辽国打完或许就不错了，但有些心情，终于还是在此时开始萌芽、酝酿……

南面这个武朝，恐怕算不得什么天朝上国……

一群垃圾而已。

童贯在笠年二月下了杭州。

此时已经是武朝景翰十年的春天，大军在二月初八开始正式攻城，二月十六，北门守将之一的冷恭中流矢身亡，由一位名叫董方越的偏将补上他的职责。方腊军中并不知道，董方越已经由城内以闻人不二等人为首的奸细组织安排在这个位置上近半年了。十一月包道乙的时候已经是围城状态，方腊等人对于内部的权力的转换极其关注，董方越仅仅是被推在了这个“可能上位”的位置上，也已经花了闻人不二极大的力气，中间也有宁毅的少许参谋，到了这个时候，这一颗棋子终于起到了他的作用。

二月十七，董方越打开杭州北门，童贯禁军如潮水般涌入。虽然先前也有数次城墙被破，外兵攻入的情况，但这一次已经没有任何侥幸的余地了，方七佛直系精锐与之在城内展开巷战，而方腊等人携军队自一片混乱中杀出城去，但在这时，童贯率领的十五万禁军已经形成包围的状态，一番殊死鏖战后，永乐朝残部由西面、南面溃散。

虽然方腊称帝立国的原因是因为杭州，但这一次的起义，原本席卷的范围也是很大的。杭州被围之后，外面的地盘会受到一些压缩，但一来这些地方还有石生、陆行儿、吕师囊等人在参与抵抗，二来童贯也没空去理会那些旁枝末节，冲出城后，方腊这边还是有一定腾挪的空间的。但童贯自然不可能就此放过他，他想要立刻北上，首先就是要将方腊彻底打垮，杭州一下，他也立刻率兵衔尾追杀，一路死咬。

方腊的根基还是在青溪县一带，从杭州到青溪大概两百余里的路程，一路之上伏尸上万，然后从各处围来的朝廷军士才再度与方腊残部展开对峙。

这样的情况下，二月二十四，清明节。以霸刀营为主的一支溃败队伍，在距离青溪数西北百里外的一处地方，正在越过前方的山岭。

破城之时，由南面出城的霸刀营，原本是一支殿后的队伍，他们也确实完成了自己的使命，拖住了大量追兵，令得许多永乐朝的残部得以逃脱。然而当大战稍停，他们想要朝西面赶上方腊的大部队时，那里已经是被童贯衔尾追杀杀得最厉害的方向了，要是霸刀营追过去，就会直面朝廷大军军阵的尾部。

此时四处追杀永乐残部的军队有很多，霸刀营杀出城时，甚至还是一个拖家带口的状态。这个时候赶去青溪，已经是找死了。他们绕了一下，在杭州附近折上西北，大概与方腊逃亡的路线行程一个“8”字型，如果能从后方绕回青溪当然是最好的，要是不行，就只能另作考虑，当然，目前大部分人考虑的，终究还是前者。

“他们回青溪就死定了……”

骑在马上，宁毅望着远处的夕阳，叹了口气。话是对旁边一匹马上的陆红提说的。

清明时节雨纷纷。从昨天就在下的春雨是在今天下午停下来的，春天的雨就是这样，虽然不大，但又冷又粘人，淋得久了，那冰冷像是要浸入骨髓当中一般。此时虽然出了太阳，但脚下仍旧泥泞，旁边的队伍深一脚浅一脚地往前走。

又是逃亡。

苏檀儿等人，并没有跟着这支逃亡的队伍。她的身孕已经八个月了，在城破的那段时间里，至少在霸刀营众人的眼中，宁毅费了很大的力气找关系做布置送走妻子及家人，让她们可以在城内留下。那时混乱的情况，宁毅未必不能脱身，但最后他还是随着霸刀营一路过来了，从某种意义上来说，这应该是让刘西瓜陈凡等人觉得颇为温暖的一个举动。

只有陆红提，仍然做着她那三十岁妇人的打扮跟了上来。

“那他们能如何？”长途的逃亡跋涉，对于陆红提来说，并不存在任何问题，她看了宁毅一眼，说道。

“除了继续落草为寇，还能如何……”宁毅笑笑，“方腊完了。”

在随着方腊造反的这一场变乱中，霸刀营是付出了巨大的代价的，起兵之时，霸刀营中可用精兵大概有三千多甚至四千人往上，其中有许多是弟子、门客之类的孤家寡人，加上家属过万，嘉兴一战，剩下可为士兵的就只有一千五百余人，到得城破殿后的此时，能够战斗的人，只剩下八百多了，而一路需要保护的亲属则是两千多人，再加上其余永乐朝的亲人、残部，这一支逃亡队伍，大概在五千人左右。

当然，比起其它全军覆没的起义势力来说，这已经是很好的状态了。杭州立国之时，真正在霸刀庄那边的家属其实也没有全都过来，既然杭州城破，那边应该也已经按照先前的计划开始转移，可以庆幸的是，短时间内，周围许多地方终究还是方腊残部控制的区域。在绝大部分火力都被方腊吸引的情况下，霸刀营还有最后一次腾挪的本钱和机会。

陈凡骑着马，从后面奔了过来，跟他一起的是“羽刀”钱洛宁：“立恒。”两人跟宁毅打了个招呼，宁毅笑着：“后面如何了？”

“没什么动静，看起来他们也不敢打，就那样跟着。我们过去告诉你家娘子庄主吧。”

纵然已是兵败状态，陈凡仍旧保持着相当乐观开朗的状态，前方不远处的队伍中，刘西瓜正在探看一名担架上的伤者，她带着面纱，一身劲装也已经是风尘仆仆的状态，但一双大眼睛极为有神，有时候会笑出来，但多以冷艳高傲的强大气场为主。见众人朝那边看过去，她偏着头摆了摆手，作为霸刀庄的庄主，这位在假成亲时会胡思乱想到走火入魔的少女却无时无刻不在以一种成熟的姿态给周围的人打气，让人看见就能产生一种“我在这里”的感觉。尽管宁毅也知道，这一路下来，她也受了伤，而且很累了。

宁毅与陈凡等人骑马过去。

杭州城破之后，虽然童贯大军的主力奔赴青溪县，但其余的许多军队还是四处散了出去，追杀方腊残部。不过由于霸刀营的悍勇与凶残，除了一开始在城下的战斗之外，逃亡路上敢于真正跟霸刀营交战的部队却是不多了，这两天里有一支军队悄悄跟了过来，但看来也是不敢动手，只是畏畏缩缩地缀着，陈凡跟“杀人偿命”中最年轻的钱洛宁方才便是过去探听情况的。

“大概一千二百人出头，不是东京来的禁军，应该是知道我们名号的，不见得敢出手，但是怕合围，我们要不要先动一次手，赶跑他们，然后赶快走？”

“动手就不必了，别杀红了眼。朝廷在这一带的军队不多，这一次大家都是拿功劳的时候，他们肯定也不想落于人后，但也不可能拿命拼，估计稍微跟一阵，也就走了。要是真打得太厉害，引得周围的朝廷军队不得不追，我们才真的麻烦。”

说话的是一个名叫吕将的谋士，他本是方腊麾下的正统谋士之一，但破城之时，被卷进了霸刀营这边，其人本领还是有的。听他说完，西瓜也点了点头，翻身上马，倒是与宁毅并列在了一起：“吕军师说得对，暂时不要动手，再过去两座山，便是林昆吾的地盘。林昆吾虽然只有几百人，但如今与我们还是一道的，后面的军队应该就不敢跟了。”

既然不用打仗，众人说笑几句，也表示了一番自家八百对后面一千二完全是屠杀一般，敢来就让他们死光的气势。钱洛宁道：“其实咱们霸刀营的名气还是挺大的，怕的是朝廷真的点名要追杀我们。庄主，我觉得这几天要不要尽量快些走。”

“跟着这么多人，快不了了啊。”

“让他们来就是了……”陈凡也笑起来，“要不然就改个名，叫……大彪盟，挂上新旗号，他们就认不出我们来了，哈哈。”他这明显是恶搞，随后探过头来小声跟宁毅道：“西瓜盟也可以……”

刘西瓜的眼睛里已经开始闪着危险的光芒了，宁毅笑着赶快圆场：“其实叫做八百虎我觉得不错。”

他这样一说，旁边钱洛宁想了想，道：“这名字不错啊。”

刘西瓜没好气地瞥了宁毅一眼：“不改。”

她对宁毅的语气听来虽然也冷，但态度却是明显的不一样。

自从成亲的三个多月时间以来，两人之间的关系是有着颇多进展的，当然，要说是情侣之间的那种进展，其实不对。除了成亲第一晚出了走火入魔的那种糗事意外，在其它方面，刘西瓜颇懂分寸，苏檀儿在霸刀营的时间里，她也时常过去看看，说一说话，但并非是一家人的态度。

在许多事情上，刘西瓜毕竟是非常豁达的女子，偶尔在小事上出些糗事，平素则与宁毅谈论各种管理霸刀营的问题，有时候还让苏檀儿介入进来。晚上在宁毅所住小院子的房间里争论不休，宁毅也算是重温了一遍企业构架或是改制的过程。到得破城之时，霸刀营内部运作半数都是宁毅在插手了，两人之间的关系，也越发像是为着共同理想奋斗的同志，当然，这期间有没有什么额外的暧昧，那就只有两人心中明白了。

在城破要先安排好苏檀儿的时候，苏檀儿还跟宁毅提了一下：“那个刘姑娘，其实是个很孤单的女孩子，你……尽量别伤了她……”

倒是此时看着宁毅与刘西瓜的状态，那吕将的目光显得有点不豫，他的年龄其实三十岁出头，为人英俊，与霸刀营一路同行之后时常向刘西瓜进言献策，刘西瓜对他的话也是有几分认同的。众人说笑一阵之后，他脸上堆了笑容，道：“听说宁公子以前是有名的才子，不知道最近可有什么新作啊？”

“现在？”宁毅皱了皱眉，其余人也微微皱了皱眉，眼下这一路蜿蜒逃亡，狼狈不已，大家的开心也不过苦中作乐而已，哪来的功夫谈这些风花雪月。其实吕将对于宁毅的认知也是不够的，大抵是要让众人心中生出宁毅其实是个没用的书生的事实，宁毅叹了口气：“要是现在这状况，其实倒是有一句的。”

刘西瓜扭头看他，目光好奇：“什么，说啊。”

“雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。从头越，苍山如海……残阳如血。”

宁毅倒也是恰好想起这句词，念出来也没加什么多的感情，但这句词的气势，在能听懂的人面前，几乎是压都压不住的。众人当中或许反而是那吕将，都忍不住将那“雄关漫道真如铁”喃喃念了两边。旁边有一名霸刀营的师爷过去，道：“雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。宁姑爷的词句真是、真是……”

一片人潮在山间蔓延过去，夕阳从那边照射过来，这师爷说了几个“真是”，也没能找到形容词，明明是一片逃亡之人，这时看在眼中，都仿佛染上一层雄奇的血红。

陈凡等人此时已经在嚷着要将词句写下来了，那吕将道：“只有一段，还有呢？”宁毅只是摇摇头，没有搭理他。

对于吕将的小小心思，众人都未为所动，不一会儿，众人策马分开，宁毅奔上山头时，陈凡坐在这边草地上在这里朝下面的人潮看，风大，冷得刮人，只有夕阳在正前方，将壮丽而温暖的幻象投射下来。宁毅下了马，草地上都是水渍，陈凡揪了一棵青草站起来，看着前方。

“雄关漫道……迈步从头越……立恒，我们起兵之时也是这样的太阳，我以为那就是起头了，可还是要从头越吗……”他握紧了双拳，站在那儿抬头又低下来，闭上了眼睛，“立恒，我们为什么会打败呢……”

喃喃的低语声，转眼间，消没在了风中。

宁毅没有说话。

他想起城破的那一天，陈凡出去杀敌，再看到他时，是一片火光之中，他提着一把关刀，骑着马如同魔神般的缓缓过来，人和马身上都是血，关刀杀卷了锋口，他也已经杀到脱力了，过来时，鲜红的脸上只有那对眼睛还显得灵动清晰，宁毅不知道他是不是哭过。

“立恒，我们为什么会打败呢……”

那时候他说完这句话，就掉下了战马，晕过去了。

这几天里，透过那开朗的幻象，宁毅能够看到的，就都是这副魔神般强大却又虚弱的身影。

他没有说话，伸手拍了拍陈凡的肩膀。

**********************

太阳落下，月亮便渐渐的升上来，逃亡的队伍扎好了营，火光燃起来，一个个的帐篷。

某一刻，吕将拦住了正在各处巡视的刘西瓜，说了些什么，片刻，两人进入旁边的帐篷，吕将拿出了一个小本子，跟少女陈说厉害。陡然间，少女伸出手去，直接钳住了对方的脖子，吕将拼命挣扎，但根本毫无用处，好半晌，直到他将要窒息而死时，少女才放开了手。

帐篷里，吕将倒在地上拼命地呼吸：“我说的……都是真的……我说的都是真的……”

他连连说着，将小本子递过去，刘西瓜拿着看了几页。

吕将的声音颤抖，艰难地爬起来：“破城那天的事情……董方越的升迁过程。我一直在查、一直在查……我问了队伍里的人……有些人是知道的……包道乙死前，他的位置调动，有一次有宁立恒的参与，那是因为你们霸刀营的木材生意跟冷恭那边的一些关系，运作得很巧妙……后来因为包道乙的死，进一步推动董方越到了能够顶替冷恭的位置，我都有查过，要不是宁立恒杀了包道乙……”

砰的一掌，刘西瓜拍在旁边的桌子上，整个小本子尽成靡粉：“胡乱攀扯，立恒杀死包道乙全是意外。城内的间谍何尝不是在借我们的势做事，拐了十八个弯的关系你也要赖上人，你可知道宁立恒是我的相公！你这种小人，在我霸刀营就是三刀六洞，没得商量！”

刷的一下，她反手抽出一把钢刀，已经揪住了对方的衣襟，吕将大叫道：“他送走了他的妻子，他送走了他的妻子，他为什么要这时候送走他的妻子……”

“因为他妻子怀孕八个月了！”

刘西瓜说完，一刀就要劈下，吕将哗的从怀里拿出一样东西：“我有证据我有确凿证据我有确凿证据……”

刀锋缓缓停在他的脖子上，吕将恐怕也没想到眼前的女子这么狠这么干脆，牙关都在打颤，裤裆内一阵温热：“我有确凿证据……你有点相信，我才敢拿出来……”

帐篷里的剪影上，吕将踉跄地退开了，倒在了地上，身材看来有些单薄的女子站在那儿，低着头看那些东西，静静地、静静地沉默了许久，然后缓缓地放下了刀……

************************

宁毅所在的帐篷，今天扎在了营地靠西边一点的地方，名叫西瓜的少女神情有几分木然地走过来，伸手要去掀那帐帘时，微微停了一下，但随后还是掀开帘子进去了。

帐篷不大倒也不算太小，宁毅在里面用几块板子草草地扎了个桌子，还有几张板凳大概是从别人车上拿下来用的。逃亡的这几天里，几乎每天晚上西瓜都会过来与宁毅商议以后的计划，也有时会出去一边巡营一边商量，但今天宁毅正在往一个本子上写东西，低头写得颇为专注，西瓜进来时，他只是说了一声：“坐。”

西瓜在那边坐下了，看他写字的样子，大概过了半刻钟的样子，宁毅才微微抬了抬头，手腕转了几下做放松：“还有一点就写完了，你先等等，要不然待会我去找你？”

刘西瓜看着他：“我等等吧。”

宁毅点头，继续书写着，又过得片刻，西瓜欲言又止，最终从怀里拿出一个小包来，看看旁边一个小炉子，站了起来，从宁毅的包裹里翻了一下，揪出一个小壶。

“我、我有些茶叶，帮你泡杯茶吧。”

发音微微颤了一下，缓缓的，她如此说道……

**************

想不到这章七千八百字，昨晚码到现在，已经算两章的量了。

我很厚道，码出来就发掉他！

所以可以理直气壮地大喊：两更！求月票了！

希望能尽快到一千票，拜托大家了拜托大家了！谢谢^_^

第三〇六章 无耻背叛 一声叹息

火光在小炉子里燃烧，水滚起来时，淡淡的茶香也随着热气飘出来了。或许是因为烹茶的少女也并非什么雅人，茶其实是直接放在壶里煮的，并没有太多的讲究。

两人之间相处已久，身份的平等与不平等，早已不是那么简单的事情。刘西瓜蹲在那儿煮茶时，宁毅也就继续低头书写着那些东西，偶尔少女会回头看他一眼。烹煮好之后，她将茶水倒进杯子里，递给宁毅，宁毅将之放在一边，任热气蒸腾。

“我还是坚持，这一程之后，不管局势怎么发展，不能再去青溪了。”西瓜坐回椅子上发呆之后，宁毅有些突兀地开了口，少女回过头来，看见宁毅正将毛笔放在砚台里蘸着墨汁，并未朝他这边看。

“嗯。”西瓜看着他。

“一群人拖家带口的，要照顾的人，真的太多了，我们这边只有八百人了，没有再输一次的本钱。我跟你的方叔叔没有交情，这些问题可以直白一点，主要是谁都看得出来，过去没有意义了。这些话他们不敢说，我可以跟你说。”他一边说，一边低下头，继续书写。

西瓜抬了抬头，看着帐篷顶：“早几天怎么不说？”

“刚刚破城，你在也考虑，你考虑得差不多了，我也可以跟你说了。”

“……陈凡他们是要回去的。”

“以救人、劝说为主，如果大家要留在青溪死战，最后就只是一个结果。我这几天也跟陈凡说了，就算回青溪，要让人离开，也只是跟少数几个人说一下就行了，不然会有人要他们的命的……像方七佛，甚至是吕将这种人，都未必不能看清楚局势，但你的方叔叔他们，恐怕就不见得了……”

西瓜沉默半晌：“青溪还有很多兵将，拖下去未必受不住。”

“第一阶段肯定可以守住。”宁毅一边写一边说话，“杭州已破，童贯没有时间了，反正你们也没有更多的机会，顶多半个月，他就要班师北上。接下来围青溪的，是从四面八方过来的普通官兵，时间也许能拖得更长一些，但结果不会变。当初你们是凭借他们的贪生怕死，一鼓作气拿下了杭州，但也只有一鼓作气的能力，灾民这东西，一旦在最高点被打下去，以后就没戏唱了。这里很多人还有家人、孩子，别把这最后的八百人投进去。”

他说着，拿起茶杯吹了吹，喝了一口旋又放下。西瓜看了一会儿：“知不知道你这些话听在别人耳中会怎么样？”

“他们也只是不想正视现实而已，有的人不敢说，但该看到的，还是能看到。”宁毅抬头看着她笑了笑，随后又摇了摇头，继续做事，“按照之前说的，三个地方你自己挑。趁现在所有人的想法都放在方腊身上，走远一点是没错的，苗疆、湘西那边的生活反正大家也过得了，你们原本就靠近那边，先进山里再说其它。”

他手中的毛笔顿了顿：“一旦……大家冷静下来，之前凡是参与永乐起义的人，都会被清算，现在这一片遭过匪患的地方，会被逐渐扫荡干净，我们霸刀营肯定榜上有名。所以躲好是一定要的，进了山里，我不知道你们以前会怎么过，但一些卫生条件，需要注意一下，尽量喝烧开过的热水，不要吃冷食，还有很多的事情，跟寨子的初期规划都有关系，我最近一直在想，都写下来了，有主要有次要的看法，以后……”宁毅点了点那正在写的本子，“可以一起研究。”

“你……”听着这话，西瓜隐约觉得有些不对劲，皱起了眉头。宁毅也已经在那边伸出了手：“等等、等等等等，我想到很多东西，先别打断，怕待会忘了。”

帐篷里，西瓜已经站了起来，宁毅喝了一口茶，还在低着头继续写。他口中的话语不紧不慢，没有一个太大的中心，但主轴还是围绕着霸刀营的制度如何去改变，如何吞并和容纳更多的投靠者而来的。其实这是后世公司文化的变体了，霸刀营的核心终究是以仁义撑起来的小团体，相对来说还是排外的，如果要扩大，类似于家、兄弟一般的氛围就会被冲淡，宁毅所说的，主要是在下层开出许多端口，如何制约、考评甚至定业绩，一旦规矩定好，就不用刘西瓜像之前那样累了。

往日里两人也时常谈起这些，人情到法制的转变，半年以来宁毅都在做。但他并没有急躁，甚至于霸刀营的核心，他没有去妄加改动，一个能用人情维系到这个程度的寨子，比单纯的法治其实是更好的。他所建议的一些看似无用的规章条纹，此时只在内部给刘西瓜看看，甚至没有发出去，都是为了之后有一天若是霸刀营想要扩大的时候来用的。

只是之前两人说这些那些，都是来来往往你一言我一语的说一说，有时候也开个玩笑。但今天，少女发现并没有自己插嘴的余地，宁毅只是闲散而又跳跃性地说着，有一些想法，最终的目的是什么，以往他没有说的，这时候也会提一下。

终于，在这样的气氛中，西瓜走了过去，看着他，手轻轻抬了一下，终于，按在了他正在书写的纸张上：“你……说这些……”

她没有组织起言语，因为宁毅抬起了头，笑着看她的眼睛，片刻的沉默之后，他想了想，终于放下毛笔，拍了拍少女的手背，站了起来：“其实该写的也快写完了。”拿起茶杯，喝了一口，从桌子那边绕过来。

“你……你……”西瓜睁着眼睛，盯了他很久，待到眼眶几乎湿润起来时，终于舒出一口气来，“呵，你知道了，你知道……我今晚过来要问你什么了。”她呼出一口气，退出两步：“你是朝廷的奸细！？”

这句话说出来，少女眼眶晶莹，已经是声色俱厉。宁毅看了她一眼，有些复杂地笑了笑，朝着帐篷门口走去。少女猛地一挥，扫出了桌上的砚台和毛笔：“你走得了吗！是男人就在这里说清楚！”

“反正我走不了，出来吧。”

宁毅掀开帐篷，走了出去，片刻，西瓜近乎木然地跟了出来。五千余人的营地，点点的火光沿着前方的谷地蔓延，眼下是清明节，有些人还在祭奠他们死去的家人。宁毅看着这一切，不远处的黑暗中，方书常的身影轮廓隐隐地透出来，还有其余的几人隐没在黑暗里。西瓜走了几步，在众人面前，她还是有着强撑的冷艳：“你可以说了吧。宁立恒！”

宁毅拿着茶杯，低头看着里面的茶水，没有说话。

“你来了这么久！我霸刀营可有亏待过你！？”

“我刘茜茜可是未曾对你推心置腹！？”

“你之前说的那些，都是假的！？”

少女怕是被他的态度伤透心了，这些话语句句冷厉，但宁毅看着营地里的状况，没有回答，当他开口时，却是另一番话：“五千多人，洗干净之后进山，也算是有一份基础了。不管怎么样，先求自保终究是第一条路，也许你们将来真的能干出一番事情来，你想做的事情，也许真有一天能够成功。但接下来，才是你们最难的一段时间……”

这样的话语中，他喝了口茶。黑暗中，少女身后不远，刘天南已经拿着放霸刀的长箱子出来了，钱洛宁的身影，郑七命的声音也开始出现，宁毅环顾了一下四周，笑了一笑：“我还有几句话，不用这么急。”

众人都皱着眉，神色各异，那边方书常开口道：“我信你有苦衷，你若有能证明自己清白或者是迫不得已的办法，可以说出来。”

宁毅只是向他举了举杯，顿了一顿：“在我们后面跟上来的一千二百人，不是童贯禁军，但他们是康芳亭的武骤营精锐，半个时辰后，他们会从东南发出突袭，南叔最好先做准备。打仗我不太懂，不过有个建议，杜先生跟七命率一队一百五十人的队伍，东行十里，可以看见他们扎的军营，虽然他们每个人都有随身携带军粮，但军营后侧也有一小队专管粮草，一百多人以火箭骚扰佯攻，他们会以为你们打的是粮草的主意，军阵回收缩回撤。西瓜带上五百人在两里外的净风岗吃掉过来偷袭的前阵，以后他们就不会再跟了。”

他说起这个，众人都为之一愕，就连刘西瓜也有些惊疑不定，随后只是偏了偏头，有些艰难地说：“南叔，去确认……”刘天南点头去了，众人以为宁毅有苦衷时，他已经再度开了口。

“大家要做的事情不同，我在这里这么久，有些事情，你们不知道。我跟朝廷关系不算大，只是有个叫秦嗣源的老头最近当了右丞相，当初在江宁，我跟他下过几盘棋。有些事情是现在必须要做的，离开这里之后，我会上京，多少尽自己的一份力……”他笑着拱了拱手，“血手人屠宁立恒，虽然道不同，但幸会各位了……”

“你走得了……”

“……你们旁边有火药。”

两支火箭从远处刷的射了过来！

宁毅当初在太平巷使用火药的那番战绩，霸刀营里所有人都知道。一开始他在霸刀营时，大家自然都有提防，不会允许他接触太多这类东西，但到得后来，已经逐渐信任了他自然就放开了。宁毅在出城时是做了一些准备的，到底有没有火药，大家并不清楚，但这一片虽然相对空旷，几辆对方杂物的小车还是有的，火箭钉在两个木桶上，方书常等人连忙就要避开。

宁毅方才出了帐篷，自然而然地与刘西瓜已经拉开了几米的距离，刘西瓜感觉他跑不了，又是心神不宁，自然也没有过分在意。其中一只木桶眼下就在那帐篷旁边，她若要追杀宁毅，往前就是在靠近那火药桶。宁毅已经在后退，但是将目光望过去时，少女的目光还是让他愣了愣。

从最初的三声质问，宁毅在营帐外近乎默认的开口之后，她似乎就已经失去了某种力量，让刘天南去查看的那句话，也是极为艰难地说出来的。此后的那些言语，或许宁毅所说的所有话语，在别人心中是一种涵义，在她的心里，却已经不知道变成了什么样子。此时宁毅望过去时，很难形容对面的少女是一种怎样的感觉，她身体单薄又尽力坚强地站在那儿，微微偏着头，五官精致、苍白，有一种像是即将变得透明的奇异的晶莹的感觉，那或许是天上银河在她湿润的眼眸里的反射，一时间，仿佛有一种足以让人感到刻骨铭心的美感。

宁毅看见那单薄而苍白的双唇微微地动了动，她在说话，像是自言自语，但那一瞬间，宁毅是听到了那句话的，像是水滴滴在静谧的水面上。

“……我不许你走。”

宁毅第一时间举起了枪！少女俯下了身子，修长的双腿爆炸般的发出了力量，草地上推出波纹，无数水滴的飞射，在空中划出痕迹……

“啊——”

那双眼睛像是要盯住他的灵魂，逼近而来，宁毅在心中泛起一声叹息，艰难地挪开了枪口。

“砰——”

枪声、火光、推开的气流、射出枪膛的流弹……刀锋怒卷而来——

*************

昨天有朋友说我七千九百字也发，结果这一章又是三千八百字，也不打算填充什么乱七八糟的内容了，第三集还有最后一章，双倍的倒数第二天，求月票^_^

第三〇七章 撕心痛哭 不净莲华（第三集终，求月票）

“轰隆——”

巨响与升腾的火光从目光的侧面传来，光芒夺目，衬出一片混乱的气氛。巨刃挥舞，在少女的冲刺中，已经高高地扬起来，宁毅朝着一边开了枪，另外有一道身影，也在火光的掩映中，无声地刺入两人之间，那步履似慢实快，直接切入刘西瓜前冲的路径。

刀光挥下。

“乒——”

那黑色的身影迎着巨刃锋口的位置举起了持着兵器的左手，一架之下，清脆的响声，随后轰然卸力。刘西瓜的霸刀技巧原本就讲究刚猛、连贯，眼下的含怒出手几乎可以说是巅峰状态，但那一刀斩下，在空中仍旧出现明显的停顿，随后这一刀直落地面，将草茎、泥土斩得轰然飞散。

远处爆炸引起的光芒与冲击在这一刻才蔓延过去，微微照亮了陡然现身这人的轮廓，却是一名穿着黑色劲装，束起长发的年轻女子，站姿挺拔，目光清冷，衣袂、发丝在空中舞动，左手之上一柄古朴铁剑单手反握，甚至还未出鞘。西瓜的眼神也在这光芒中被照亮了一瞬，随后，拖刀再斩。

她推动霸刀的技巧需要连贯和距离，这种浮于表面的缺点，别人能知道，她本身自然也是清清楚楚。只是一般人就连阻挡她冲势的能力都没有，而即便真的遇上了各种问题导致难以找到冲刺腾挪的空间和距离，她自然也是准备了极多后手和杀招的，甚至可以说，这些招数或许比普通的霸刀刀法更为狠辣。而这时候稍一受阻，她已经反手猛握剑柄，要以力破巧，挥巨刃上撩。空气中又是啪的一声，黑衣女子打在了少女的手背上。

啪、啪啪啪啪——

一时之间，闪电般的交手之声。

西瓜本就是直冲而来，那女子则是直接过来挡路，眨眼之间，两人的距离拉近到贴身，巨刃斩下，疯狂舞动，犹如一条有生命的巨蟒，而在西瓜这边，脚下步法，手上小金刚连拳也是毫无保留地挥了出来。那黑衣女子却像是一颗在大风中陡然摇摆的柳树，两人交手如电，她上半身虽然随着出手有动作，脚下竟然半步都没有退开。转眼间，那刀锋一旋，从后方再度挥上空中，黑衣女子的身影也犹如绷到了极点的弓弦，陡然间对着手挥巨刃的少女发出了最为猛烈的一击。

呼——

刀锋斩空。

巨刃拖着少女如同电风扇扇片一般的飞转，朝着一侧飞出好几米外，斩裂推倒了整个帐篷。她在地上滚了一下，单手撑地，半跪着抬起头来。

一切其实都发生在短短片刻。

被两支火箭扎中的木桶终究没有爆炸，那爆炸是从不远处的一个木棚里传来的，木棚里的几匹马是距离这边最近的坐骑。当刘西瓜冲上，宁毅的一枪对着方书常的身侧射了过去，黑衣的女子也已经在他的身前出现，刘西瓜与她那段疯狂的交手甚至不过两次呼吸的时间，西瓜已经连同巨刃一同飞了出去。

这边，郑七命被女子简单的一剑逼退，宁毅已经退后几步，看了西瓜一眼，走向不远处的一匹战马。那边棚子里的战马已经惊了，但这边自然有两匹在预备着。

这次事发仓促，刘西瓜也是心神不宁，召集过来的人毕竟不算多，刘天南已经走了，出了西瓜本人，就只剩下方书常、郑七命、钱洛宁。那长发黑衣的女子单手横剑，竟是挡在了所有人的面前，这女子面容素净，年纪也不算大，但仅仅是简单几下出剑，竟令得方书常等人都产生了难以匹敌的心情，这种情况，恐怕只有在他们从前面对刘大彪时，才有可能出现。

不过，西瓜方才那一阵出手，虽然看来简简单单的就被逼退，但实际上，她是没有受什么伤的。眼前的女子身手要高她一筹，但距离也没有那么大，只是因为她忿怒出手，心神焦躁，才在这么短的时间内就吃了亏。她此时单手撑地，猛地抬头，一咬牙便再度冲出，取的是宁毅的方向，宁毅挥出一样东西，转身就跑。

那东西却是他之前拿在手上的水杯，茶水扑面而来。西瓜提起霸刀哗的将水幕拍开，眼前一柄苍古剑锋已经直刺而来，她身形一屈，在草地上滑了出去，霸刀挥回，怒斩向黑衣女子的下盘，随后双足发力，再度猛扑。

方书常等三人此时也已经直冲而上，面对刘西瓜仿佛不要命一般的攻势，黑衣女子也在飞退。此时距离两匹马的距离毕竟不算太远，宁毅已经上了其中一匹，挥动了缰绳，然后拉得另一匹也跑起来，远处的树林间又是两发箭矢射来，试图封住方书常与钱洛宁的去路。刘西瓜身形奔跑如猎豹，已经直接跃了起来，要斩向才刚刚起步的战马，黑衣女子也跃起挡在了她的前方。

砰——

巨刃斩上古剑，空中溅出惊人的火花，黑衣女子籍着反震的力道上了马背，西瓜则持着巨刃落了下去。战马长嘶，远处飞散的火光中，最近的几匹马已经惊乱四散。然而，只是身在半空，西瓜就已经放开手中的霸刀。当双腿落地，她的一只手在地上撑了一下，步伐一刻不停地朝着前方冲出去。

战马奔驰，然而在后方，少女几乎没有丝毫停顿地紧咬上来，绕过前方的巨石、冲过溪流、水花激射、在草地上奔行如风。刘西瓜御使霸刀，本就以轻功见长，此时脱了重负，脚下速度竟快逾奔马，她咬紧牙关，目光凶戾，那速度还在增加，只有树林中射出的一支箭短暂了延阻了一下她的速度，但随后，树林中的人也不得不赶快转身逃跑了。因为在后方方书常跟郑七命也跟了过来，而钱洛宁奔向一边，显然是要去着急其他人。

战马冲进小树林，在树林另一边飞驰而出，经过一小段谷地后，再度冲进前方的林子。西瓜在后方的追赶丝毫未停，看起来简直像是一只穿过林间的猎豹，奔跑腾挪，如果在平时，宁毅或许很愿意以欣赏的眼光来看待这一幕，但在眼下，连他都有几分无话可说。旁边的黑衣女子偶尔回头看看，又看看宁毅，也只能是为后方的少女复杂叹一口气。

也不知什么时候，刷的一下，飞刀从后方刷的射了过来，黑衣女子挥剑挡下一柄，然而另一柄还是插在了宁毅那匹战马的腿上，顷刻间人仰马翻，宁毅从马背上飞了出去，被黑衣女子猛地抓住，拉回自己的马背上，景物飞驰，中刀的那匹战马在旁边撞上一棵大树，血肉飞迸，转眼间便被抛远。

原本是一人骑一匹马，此时变成两人同骑，战马的速度逐渐便慢了下来。西瓜越追越近，不远处的林间，隐约似乎也有人追了过来。某一刻，又是一把飞刀袭来，黑衣女子在战马上猛地一撑，翻身下马挡开了飞刀，视野中，名叫西瓜的少女猛扑而来。

第一下交手，手掌对上拳头，第二下交手，膝盖砸上剑鞘，第三下，少女几乎已经飞了起来，女子一拳轰上去，西瓜踩在她的拳头上，朝着空中飞跃而出。

这一次，算是西瓜使尽了全力，却无心恋战，她转身挥手，这个时候，如果要抓住少女的小腿，其实是没有问题的，但是手伸出去的时候，她还是微微停了停。奔行一路的少女内力已运到极致，浑身上下几乎都要蒸腾出白气来，她这一次的追赶无论能不能奏功，日后恐怕都要修养好一阵子了。

最终，她收回了手，双手在身侧交叉，挡向一侧袭来的刚猛拳风。西瓜的身形冲天而起，跃上五六米的高空最终落在远处的地上，翻滚一下，继续追赶过去。

拳风如虎吼，这一边，女子双手一架。她的身手原本就是顶尖，自从将“太极”的类似哲学观融汇之后，更是到了百尺竿头再进一步的境界，化武为道，但身形仍旧稳不下来，两道身影冲出数米的距离，在地上砰砰滚了几下，挥拳攻来的那道身影被她挥出更远，她站起来时，陈凡在几米外化作滚地葫芦，撞在一棵树上，才站了起来。与此同时，女子已经挥剑与另外一人交手，刀剑交击几下之后，猛地后退出几米之外，对面是手持长刀的杜杀，此时看看陈凡，竟也有些不好冲上来。

方书常、郑七命此时也骑着马赶到了。不远处的林子里，似乎还在进行着另一场战斗。陈凡擦了擦嘴角微微溢出的鲜血，有些难以置信地看着眼前的女子，最终，落在女子受伤的古剑和剑鞘上。

“不可能，你是……立恒身边的……那个河山铁剑陆红提？”

陆红提偏了偏头，微微笑了笑：“吕梁山陆红提，河山铁剑只是说笑。我不愿与诸位交手，就此罢战如何？”

陈凡喃喃叹了一声：“居然这么厉害……”方书常与郑七命皱了皱眉，对她这“罢战”的提议不知道该怎么回答，只是问陈凡杜杀：“庄主呢。”

“她……”陈凡朝着刘西瓜奔跑的方向皱眉指了指，陆红提往那边走了过去，做出了阻拦的姿态：“接下来，让他们两个自己处理这件事情也许更好，诸位不觉得吗？”

宁毅与西瓜之间的暧昧，大家是心中有数的，虽然很难做确认，但陆红提这样说了，显得整个情况就更加暧昧起来。眼下来说，最有发言权的当然是杜杀，而旁边的陈凡则跟宁毅、西瓜两人都算得上朋友。方书常与郑七命等了一会儿，想起些事情，俯身问道：“杜老大、陈凡，你们怎么会知道这件事，提前赶过来的？方才一时间没有找到你们。”

有关宁毅的事情没有提前通知他们，他们竟先一步赶到了，自然有些奇怪，陈凡跟杜杀彼此对望了一眼，皱起了眉头：“我们……”陈凡看着西瓜消失的那个方向，有些迟疑地说道，“我们原本是被立恒委托去办一些事情的，然后……发现了一些问题……”

*********************

星辉黯淡，下弦月如眉如钩。战马冲出树林边缘，在草地上倒下时，宁毅在地上翻滚了几下站起来，拿出火铳开始装弹。远处有田，更远处是个小小的村庄，亮着点滴灯火。

少女手持一把单刀，从那边走过来，宁毅举起了火铳：“别动了。”

然而对面的敌人目光执拗，动作木然，以不变的步伐前行而来。

宁毅叹了口气，终于收起火铳，拔出身上的战刀。少女不为所动地走近了。

“话没说完……”她如此说道，“我问你的话，你还没有说完。”

宁毅摇了摇头：“该说的……不都已经说了吗。”

“你说的那些都是假的吗？”

宁毅没有回答，她便牙关微颤、目光凶狠地继续说了下去。

“跟我说的那些，要在霸刀营里做的那些……”

“你只是个入赘的，你在其它地方根本做不了那些事情……”

“没人会重视你，你想那么多，说那么多，所以我才信你的，你说的那些都是假的吗！？”

她陡然间逼近了，宁毅目光一凝，战刀刷的挥了出去，破六道的内劲在这一刻运到极限，然而女子身形一矮，躲过去了。

“我爹爹是被朝廷的人杀死的，我跟你说过的……我明明跟你说过的！”

宁毅一拳挥了过去，女子顺手拍开，他随后又是一刀，这一次，对面的少女已经陡然抬起了头，盯着他，单手猛地一挥！

乒——的一声，宁毅手中虎口迸裂，战刀飞上夜空不见了，少女揪住他的衣襟，单刀猛地架在了他的脖子上。

“这就是你杀汤寇的一刀！？什么血手人屠、血手人屠，你的武艺……你的武艺这么差——”说话间，她已经推得宁毅退出数米远，砰地一下将他按在一棵树干上，刀锋紧紧压在宁毅的脖子，“你的武艺这么差……你怎么挡得了我来杀你！”

极度压抑的喊声当中，西瓜已经哭出来了。她看着宁毅，眼泪流下来，整个人都在发抖。宁毅将火铳抵在她的肚子上她也不在意，但片刻之后，宁毅放下了手，大概是觉得这样也没什么意思：“咳，有些事情要做，已经跟你说了……”

“你帮朝廷做事……”

“因为你们不能再拖下去了。”宁毅看着她，“就算在杭州再拖下去你们也没有好下场！但北方不能再等，再等下去，这个国家无论辽金，都要看不起，北方那场仗一打完，他们南下就是灭顶之灾！”

“武朝的生死关我什么事啊！我霸刀庄……”刘西瓜流着眼泪，压抑地喊道，“就是造反的啊。”

“武朝的生死也不关我的事！但北方金人辽人下来，要打的不止是武朝！你们若造反真能成功，我就帮你们，可你们成不了。北边金銮殿里的那个皇帝，你可以杀，我可以杀，金人辽人，不能杀！这算他们是畜生猪狗，也是一个国家的面子，脸可以自己打，不能给别人打，打了……”他顿了顿，“就把一个国家的脊梁都给打没了……”

“所以你就要帮朝廷？”

“所以我就要帮秦嗣源！”

“我不知道你在说什么……”西瓜看着他，嘴唇动了动，平素刚强就算刚强不来也要死撑的神情中，终于有几分委屈，刀虽然还压在宁毅的脖子上，但终究是砍不下去了，她艰难地吸了一口气，“你既然……你既然已经是朝廷那边的人了，你既然要帮他们了，城破之时就可以走的，你为什么没有走？”

她一路追来，包括众人的心中，最想要问的，恐怕就是这样的一个问题，当时正是因为宁毅送走了妻子也仍旧跟了上来，众人才更加义无反顾地相信了他。宁毅看着远处的林间，嘴唇动了动。

“该给你的东西还没有全部给你，要告诉你的还没有整理完，而且……出城之时龙蛇混杂，你们现在有五千多人。朝廷安排在这边的奸细有两拨，一拨我是清楚的，一拨我不清楚，霸刀营的名字，毕竟是在朝廷那边挂上了号的，他们现在来不及对付你，以后还是会动手。不清理干净，我怎么走……”

少女的眼神晃了晃，宁毅讽刺地笑了一声：“吕将给你的那些东西，是我在情况紧急联系不上他们时留的几分亲笔信。不过，自从出了太平巷那件事之后，我就再也不把期待放在这帮猪一样的同伴身上了，勾心斗角、贪功诿过……”

“之前几天我就调查了队伍里所有可以的人，酉时三刻，刘路明将这些东西秘密交给吕将，半个时辰后我就顺这根藤找出了他们留在难民中的人，然后我拜托了陈凡与杜先生处理这件事，现在他们应该也处理完了。如果不是在背后捅刀子，我也揪不出他们来，现在……死得干干净净就是活该了……”

宁毅说着，看着眼前的少女，叹了口气：“这件事情做了以后，你们才可以暂时的摆脱朝廷的监视，干干净净地从这里面脱身，我能做的，也就这么多了……”

西瓜还在盯着他，但眼中的杀意已经没了，复杂的思绪在那双大眼睛里流转，眼泪淌出来。过得好半晌，她才说道：“我不会放过你的。”她拿开了刀刃，放开了宁毅的衣服，退后两步：“我不会放过你的……”这话音不高，就像是对自己说的喃喃低语了。

她拿着刀，转过身，摇摇晃晃如幽灵般的走了几步，吸了吸鼻子，然后又转回来，一边走一边抽泣，如此换了几个地方，终于在对着那边田野、村庄的小口子前蹲了下来，抱着双手，低头哭了出来，那声音压也压不住，可是她没有办法回去。眼前的少女，恐怕从懂事时起，就一直坚韧好强，从那时起就从来没哭过，也没有人见过她哭了，但在眼下，连她自己都压不下这样的情绪，或者也解释不来这样的情绪。

宁毅在旁边的湿草上坐下了，过得片刻，试探性地伸手拍了拍少女那边的肩膀，然后将手在肩膀上放下，试图搂着她。西瓜“啊”的一声大哭了起来，她身体往这边侧过来，在宁毅的怀里大声哭着，然后举起手，一拳打在了宁毅的肩膀上，宁毅脸都绿了，第二拳则是胸口，她还在大哭。

“我爹爹是被朝廷杀了的啊……宁立恒，我爹爹是被朝廷的人杀了的啊……”

她重复着这句话，在阴霾的、星空下的草地上捶打着身边的男人，又在他的怀里持续地嚎啕大哭着，许久都无法停歇……

********************

深夜了，没有下雨。宁毅看了看天色，与陆红提一道在破旧的小庙前停了下来，不一会儿，闻人不二过来汇合，随他一道的，还有四个穿着黑色劲装的男子，有两个受了伤。

“这位是陈亚元陈总捕，专管苏杭一带的各种刑侦谍报事物，杭州失陷时……”

相对一般的朝廷官职，六扇门更加趋近江湖性质，陈亚元虽然是总捕头，必然也有其它的官职在身。闻人不二跟宁毅介绍着对方，宁毅便也笑着拱手。

“幸会了，之前彼此都在杭州，但从未见到，今日才第一次得见。不知陈兄与京城陈家的陈开廉公有什么关系。”

“那是家父。”

“呵，听人说起过，久仰。”

这陈亚元大概三十岁上下，按说到六扇门当捕头算不得光辉的事情，就算当上总捕头也总是在暗地里行事，一般来说君子不为，不知道他做这件事背后有什么因由。宁毅打量了对方片刻。

“事发突然，还好几位来得及时。逃走的时候，听说有几个人因为牵连，被他们杀掉了，其中有个叫做刘路明什么的……”

那陈亚元目光陡然一凝，盯住了宁毅，他是有些意外的，但随即笑了起来。

“我倒是听说，那位刘寨子武艺高强，后来她单人匹马追上了宁公子，却又将宁公子放了，不知道是否有此事……”

闻人不二道：“两位，都是自己人，勿伤了和气……”

“你……”

宁毅的枪口对准了陈亚元，那陈亚元微微一愣，举刀要挡，只听“砰——”的一声巨响，子弹轰开了他心脏下方位置的衣物，人被打飞出去，肚子烂了。跟在他身边的人猛然拔刀，陆红提已经迎了上去，转眼间杀了两人，第三个人想要跑，陆红提追出几步，将人杀了。她嫌恶地看着地上还在往后爬的陈亚元，他肚子破了，一时间还没有死，口中吐血，看着宁毅在往后爬。

闻人不二看着这一幕也有些惊呆了，与陈亚元一样，他没想到宁毅会这样不管不顾地出手：“你……陈家是很有势力的，他……他虽然过分了些，但这一次……也出过很大的力气，他是有能力的人，你怎么……怎么能这样……”

陈亚元手指颤抖地指着宁毅，宁毅看着他：“所以啊，陈亚元此时为国捐躯，鞠躬尽瘁，我很伤心。你告诉我的时候，就说他想贪功，如他所愿，这一次破杭州，最大的一份封赏是他的了。”他朝陈亚元摊了摊手，“是你的了。”

“但是……”闻人不二还想说话。

“他已经死了。”宁毅对着还能动的陈亚元如此陈述着。

“这毕竟是……”

“他已经死了——”

陡然间，宁毅对着对面的男子吼了出来，宿鸟惊飞。这个晚上，他的心情显然也极为不好。闻人不二揉了揉额头，沉默半晌。

“其实……我想说的是，用你那个枪打他不太好，刚才我杀他比较好，用刀用剑，别人看不出来……现在我们还得把他毁尸灭迹什么的……”

“哦，是我太激动了。”宁毅想了想，然后朝那边摊了摊手，“看，他死了。”

这一次，陈亚元是真的不动了。

夜还长，林中传出三个人的说话声。

“毁尸灭迹什么的，你是不是比较熟练，你是干奸细的，专业一点，我跟红提就先走了……”

“总得帮帮忙吧……”

“我会一点，我可以帮忙。”

“陆姑娘仁义。”

“太恶心了……”

“……”

“其实我想说，这个国家这样子，就是有能力和觉得自己有能力的人太多了，北方要是傻子多一点，也许就不会输成那样了……”

“闻人兄高见。”

“宁兄弟刚才不是想说这个吗？”

“我没有，不过红提可以记住这个，如果将来有一天武朝完蛋了，那是因为我们有一群神一样的队友……”

“……反正他已经死了。”

“呵呵……”

……

树林清净，星光如眸，不多时，雨下下来了，水滴汇集，溶成川河，落在树林里，落在原野丘陵上，落在那古老的城池间，涤散了这片大地间混乱的烽烟。雨停时，风穿过林间，天边显出微微的鱼肚白，时间划过一昼、一夜，就要再度亮起来……

***************

七千字，第三集*龙蛇完了，双倍月票的最后一天，还有十三个小时，手头上压着月票的，请投过来吧。待会会有一个第三集连同2012年的小结发出来，大家可以看一下^_^

第四集 野火

第三〇八章 铁剑山河 天涯再会（上）

武朝景翰十年春，镇江。

夕阳渐没时，像是风吹着花瓣洋洋洒洒地从天际横过去。天气尚未完全变暖，但也已经让人感觉不到冬日的寒冷，柳树出芽、杨花渐舞，桃树之上也已经变得粉红，这个春天，已经渐渐的在进入它最好的时间了。

这是依山傍水的城市，已至入夜时分，码头附近出航的船只多已聚集过来，热闹非凡，鸬鹚们站在木排上看着这一切，渔人的唤声，蒿夫们的喧嚣，船工来来往往，有时船舱触到了网子，引来一阵混乱与谩骂。金山寺的钟声远远传来时，后方古老的城市之间，也已经斑斑点点地亮起灯火。

夕阳在远山的角上，染出一抹残红。

“走的时候是夏天，到了回来，已经第二年开春了。”

点起灯笼的宅院门口，看着外面的春天景象，宁毅如此与陆红提感叹着。

荆钗布衣的女侠拍了拍手，没多久，很没形象地在门槛上坐下了，偏着头，看着三三两两的行人归去时的情景。

宁毅笑了笑，同样在门槛边坐了一会儿，随后小婵在里面喊姑爷小姐找你，才起身进去。

抵达镇江这天，是二月二十七。

相对于当初一路南下的悠闲，当真心往回赶时，路上并没有花去多少的时间。城破之时，苏檀儿的身孕已经有八个多月，虽然说起来有闻人不二这边的照顾，但刚破的城池里什么事情都可能发生，因此在闻人不二的派人保护下，苏檀儿小婵等人是第一时间北上镇江，等待着事情的尘埃落定。而当霸刀营的事情终于处理完毕，宁毅也才与陆红提一同朝着这边赶过来。

从去年七月开始，杭州之行的危机一波连着一波，几乎未曾停歇。在最为艰难的时候，即便是宁毅对于自己还能够回返的事情也有些惘然。但到得此时，整个事情终于告一段落了，特别是在处理完霸刀营的归宿问题后，心头也终于放下一块大石，可以长舒一口气。能够感受到镇江街头的平和气息，真是有恍如隔世的感觉。

对于陆红提来说，或许就是另外一种心情了。

她原本生活的吕梁山，比之沦陷时的杭州就不见得能好到哪里去，北有辽国南有田虎，到了杭州之后，无非也是看到了一帮同道中人在起事。无论从何种意义上，镇江于她而言都并非是恍如隔世，而是与江宁类似的、难以企及的另一个世界。

对于宁毅而言，无论镇江、江宁或是当初的杭州，其繁华程度都不过是可以忍受的及格范围。至于那些偏远的、许多人都是吃糠喝稀甚至连衣服都穿不上的穷山僻壤，他固然可以理解和想象，但要说感同身受，自然还是不可能的。

吕梁山的境况，大抵都是如此的凄惶，农家种了地，一年的收成先不说能不能保证，辽人时有犯边，偶尔一个村子的人躲避不及，往往便成了白地。辽人走后又会冒出不知道哪里来的官府人收税收租，能带了刀走的人风光一阵之后死在刀下，落了草的成群结队杀了仇人剥了皮挂在旗杆上。田虎起事之后，参与抢夺的势力又多了一股，但大家似乎也没有觉得更加难过，无非是习惯了而已。

能够来到这边，看到这些人安定的生活，真觉得到了另一个世界一般，就算是当初在被占领之后的杭州，也能从之前的那些房舍建筑里看出不久以前的繁华，所能想到的无非也就是一句“好可惜啊……”。

如今的吕梁山倒是好一些了，至少寨子里好得多了，但跟这里还是无法做比较的。她坐在门口看了一阵，待娟儿过来唤她吃晚饭时，才起身进去。

在杭州的那些时日里，她每日里做着化妆，虽说有自己的方法，但也是很麻烦的，除了一些必要的出门，便只是在那院子里呆着，这段时间，也相对的有些沉默。宁毅偶尔会跟她聊起吕梁山的事情，也会跟她简单的说一些思路，但并没有做出任何决定性的东西。她也在那些时日里看着宁毅所做的一切，试图记住它们，理解它们。

倒是这次随着过来，她已经不再是当初三十多岁的妇人打扮，而是露出了原本就有的清丽面容，令得小婵娟儿她们都有些惊叹，此时已经挺着个大肚子的苏檀儿倒显得正常，但也不免疑惑地打量一下宁毅又打量打量她。

这些人，不会是以为自己与宁毅有问题吧。

想到这些，有些心情倒也令得她微微的笑起来。去年的一路南下途中，她心思有些复杂地思考过一些事情，这些事情中，包含自己劝说宁毅去吕梁，甚至是……与他发生一些什么的可能性。她毕竟是年纪不小了，有许多事情，需要逼着自己去认真考虑一下。

北方的人情风貌，她已经见得惯了，一路来南方见到的风气又过分的柔弱，便有刚强一点的，则偏向她不喜欢的阴冷。只有这个名叫宁立恒的男子，很奇怪，既有着书生的儒雅从容，又不失运筹帷幄时的大气，甚至于在跟人短兵相接时，他待他人待自己的狠辣，恐怕吕梁附近许多以凶悍著称的亡命徒都要被吓到。如果说有这样的一个假设：她会跟这样的一个男子在一起。她想自己也是不介意的。

当然，这样的心情只是一开始萌芽，就被许多的东西给冲散了，倒并非否决，而是……已经不好再去考虑。

在霸刀营中发生的那一切，宁毅所做的所有事情，明的暗的她都看到了，看到别人如何在阳谋中迷失，如何受到欺骗，如何被他煽动感染，甚至包括那个叫做刘西瓜的少女如何喜欢上他。让她觉得，这个男人所做到的这些事情，她是做不到的，甚至于她都有些难以揣度对方心中在想些什么。

之前在江宁的那一场相识、到分别，宁毅想要向她请教武功，这其中没有太多的算计，那时候的他表现出来的是诚恳的一面。偶尔讲些故事啊，在他的那个小“实验室”里做些乱七八糟的“实验”啊。有时候会感到惊叹，但那时候她可以欣赏他，这是基于“大家看起来倒差不多”的这种自我认知上的。

如今却不一样了，她对于宁毅所做的这些并不反感，但看得久了，只是惊叹，甚至于感到高山仰止。特别是他对刘西瓜所做的那整个规划，那个关于让大家过得更好的理念，她不知道这中间到底有多少是欺骗，有多少是他认真的思考，然而当这些东西完全展开，眼前这个男人所思考的广度深度，超过她所能企及的范围，更多的东西，她就不好去想了。

只是……忽然间有些失落。

曾经在梁爷爷那边听到过类似的故事。

就好像一个江湖人遇上了一个真正的大儒，那种为国为民如圣人般的人，被他的想法所折服，甚至于被对方所感染，想要做些事情，但到得最后，江湖人终究只得归于草莽，两个人之间，还是有着天差地别的距离的。

她倒没有觉得宁毅是个圣人，但情绪也是类似了。

这天晚上吃过晚饭，她在庭院里坐了坐，心感无聊，到屋顶上坐了一会儿，看那万家灯火。她内力精湛，有意无意地，听得宁毅与妻子苏檀儿的谈话从那边传来，苏檀儿还有一个多月才会分娩，镇江距离江宁不算非常远，因此她想要尽快回到江宁，自己家中毕竟有更加熟悉的大夫、稳婆，环境也更好些。

苏檀儿平素就跑动跑西的，身体倒是不错，怀了孩子之后经历这许多事情，最近除了孩子在肚子里偶尔动得活泼，倒是没有太过吃力，如果只是一天多的路程，倒也不是受不了。宁毅应该是点头答应了。

听人隐私毕竟不好，陆红提已经听了几句，便想离开，但随后两人倒是聊到了她的身上来，苏檀儿道：“这位陆女侠，与在杭州见到的其他江湖人，倒是有些不同呢。”

她在屋顶上停了一下，倒是听得宁毅说道：“她倒不算是什么江湖人。”这话令得陆红提有些好奇，旋又坐下。

“怎么呢？她武艺很高吧？”

“杭州见到那些人的江湖，跟武艺高低有关系，但关系倒是不大。他们的江湖跟行商一样，都是过日子而已，见什么样的人，说什么样的话，讲什么样的礼数，行什么样的规矩，这些都是他们看得见、摸得着的生活，你会了武艺，更多的可能是要按这样子的办法过日子。陆姑娘那边，武艺就是活命，用来砍树、用来切菜，学会了武艺，是为了有日子可以过，怎么过，是之后的事情了。”

“相公这么说……显得……”

“嗯？”

“显得陆姑娘有些可怜了……”

陆红提在屋顶上皱了皱眉，却听得下方的宁毅说道：“不是可怜，我觉得应该是……可爱吧。”他想了一想，才轻声地做了这个定义，陆红提倒是在楼上眨了眨眼睛，苏檀儿或许也有些愕然：“相公你……”

但宁毅的话语倒是有几分肃然：“在那种最严苛的环境里，凭自己的力量从尸山血海里杀出来，能这样一路刚强的活过来，这样的人，我觉得……很厉害……某些方面，我觉得就跟钱希文这类人差不多。”

苏檀儿大概没想到宁毅会有这样的评价，陆红提一时间也有些失神，自己跟钱希文差不多么……她在杭州听宁毅说起过那个老头的故事，也曾听过他对那位老人的评价，但没想过自己身上跟对方有什么类似的。只听得苏檀儿想了想，道：“这样说起来，相公是觉得陆姑娘……令人钦佩了？”

“没有啊。”这一次宁毅回答得倒是干脆。

“嗯？”

“她是个女人。”宁毅说道。

苏檀儿迟疑了一下：“那又怎么样？”

“她是个女人啊。”宁毅强调了一句，过得片刻，大概是看妻子不能理解，“她是个女人，我怎么可能钦佩一个女人，女人当然是让人觉得可爱了，对不对……”

苏檀儿大概是没好气地笑了出来，宁毅的声音稍稍低了下去：“你不也是吗，一个女人，想着做男人的事情，又是管家又是经商，这样那样，一开始成亲的那段时间，还老想着怎么迁就我，我都看得有些累了，何苦呢……不打算钦佩你，所以觉得可爱就可以了。”

“如今孩子都要生啦，要是早知道……呵……”

还以为是在说自己，原来是在打情骂俏……那边房间里夫妻之间的对话还在继续，陆红提如此想着，回想着那段话，脸上不自觉地热了热，但随后叹了口气，从屋顶上离开了……

第三〇九章 铁剑山河 天涯再会（中）

时间入了夜还不算久，从窗口看出去，院子里也有点点的灯光。宁毅倚靠在床铺一端，一面替妻子揉捏着小腿，一面与分别了半个月的妻子聊着最近的事情。

当然，无论有着怎样的心情，在自家娘子面前说另一位女性可爱，自然都算不得什么太有情调的事情，苏檀儿笑得一阵，低声道：“相公觉得可爱，不会是想把那位陆姑娘收房吧。”

“你压得住她吗？”

苏檀儿抿了抿嘴，看着宁毅：“那位刘姑娘我可也压不住。”

这些当然算是玩笑，但私下里说别人的事情，到这个程度也就够了。苏檀儿曲起一条腿，有些幸福地看着为自己按摩的夫君：“最近这段时间，杏儿的心情，其实也不怎么好。”

“怎么了？”

“先前冒充她父母的那些人……她原本以为是真的，毕竟是有点感情的。”

“人虽然只是赶走了，但状况恐怕也不会太好……你多安慰下她吧，叫婵儿娟儿去安慰她。”

“嗯。”

“要不然给她找个夫家？”

“小妮子心气高，家里没有谁看得上的。”

“没有谁看得上她还是她没有看得上的人……”

“当然是看不上人家，要不然三房管事的那个侄子，叫做贺雨的，又或者是古账房的儿子，崔账房家的二儿子，都有过来说想要提亲，还有……”苏檀儿掰着指头数。

“喔，还挺有人气的嘛。”

“当然，咱们大房的三个丫鬟，杏儿婵儿娟儿，谁见了不眼红，婵儿是跟了相公你啦，杏儿娟儿还有得抢呢……”

接下来也是琐琐碎碎的家长里短。对于苏檀儿来说，家里的情况一向是能够安排照料得井井有条的，并不需要宁毅的意见做参考，但宁毅若有什么说法，她也会点头应下，这是一家子人的感觉。过得一阵，杏儿过来照顾苏檀儿，宁毅倒也随口问了问最近她们在湖州的生活，杏儿倒也不打算诉苦，眨着眼睛点头说过得很好很好很好啊……作为丫鬟的会有自我调节情绪的能力，不让自己的问题来打扰主人家，这大概是一个好丫鬟的自我修养，宁毅跟她搭了一阵子的话，没得安慰的机会，也只好尊重对方的选择。

杭州事毕，立刻转进镇江，接下来回江宁，并不是说就没有事情可做了。跟妻子聊起的陆红提就是这事情的一环，当初在杭州拜托对方帮忙时就曾说过要替她弄个五年计划之类的东西，后来几个月断断续续，其实该做的计划都已经差不多，如今既然大多数事情都已有了归宿，再拖下去，就有些不厚道了。接下来的几天里，可以专心地为她将这个走私山寨的计划作出完善。

这样想着，穿过了两重门廊，去到陆红提那边院落时，看见她正站在井边打水，单手慢慢地摇着那轱辘，站在那儿倒是不知道在想些什么，但宁毅走过去时，她也就有了反应，朝这边望过来。宁毅过去接过她的活。

“我来吧。”

这个时代大概没什么绅士风度，不过陆红提倒也不矫情，退开一步，看着宁毅将水桶转上来，一边转，宁毅还一边探头朝下面看了看。

“院子原本就不是我们的，有个叫汤修玄的老头借给我们住，也不知道是不是干净……说起来我有一段时间路过井口就喜欢往下面看看。”

“为什么啊？”陆红提偏头问道。

“听说大户人家要杀丫鬟、小妾啊，毁尸灭迹什么的，都把人往井里推，所以我经常觉得里面会有尸体。”

这话令得陆红提笑了起来，但她随后拿着木勺舀着喝了几口，就令得宁毅微微有些无言，随后也跟着尝了尝，井水倒是很甜，想来不至于泡过什么乱七八糟的东西。宁毅问及山里的泉水是不是更好喝一点时，陆红提倒是觉得都差不多。

“不管怎么样，最近谢谢了，不是有你，恐怕没办法在杭州活着回来。”

就此正式地道过谢，随后宁毅更详细地与陆红提聊起吕梁的情况。几个月的时间，其实该说的都已经说过了，宁毅要给的意见和看法，也已经写成一本厚厚的册子。陆红提在吕梁山上的寨子，还是尽量以一个三不管的走私基地为蓝图去勾画的。

宁毅对于如何经营一个山寨如何合纵连横跟人叫板谈判或许只能按照霸刀营的模板做几个想法，但对于经济上的事情却是无比精通，怎样的货物，可以怎样走，如何去暗中控制，如何以利益去引导利诱他人，在一个看似公平的环境下，如何去观察各种物品的价格升降，如何调控令得利益尽量倾向于自己还不让别人察觉，有些什么案例和小手段。这些东西就全都在本子上写了出来，当然，至于如何去用，还是得靠陆红提自己的判断。

平素开开玩笑，宁毅可以让人放松，让人叫骂，让人哈哈大笑，一旦做起事情来，却也是认真无比，足以感染他人。如此聊了一阵，宁毅回去侧面的院落，在书房里给他的构思做进一步的完善，埋头疾书。一个多时辰后，陆红提想起一些事情，过去与宁毅商议了一阵，宁毅便一边写一边将内容与陆红提做讨论。

如此一直聊到深夜，话题也从单纯的山寨和走私上挪开，宁毅知道陆红提恐怕过几天就要离开，许多未曾定型的想法，便也可以跟她说说。

“……其实最近都在想一些事情，关于北方那几场仗的。你知道的，我不知兵，但有些事情，可以从人性上解，结果都是差不多的，所以最近就在想，到底为什么会打败。”

陆红提不知道他想说什么，似懂非懂地点点头：“嗯。”

“理由在每个人的说法里都是各种各样，从不同的方向就有不同的结果。我这里有几封信，是汴京那边寄过来的，当然未必是寄给我……这次北方的大战中，一开始王禀、杨可世犹豫不决，到他们想要打的时候，中下层很多人从中作梗，可以说是奉了童贯的意思，或者是一些与辽国有生意的大家族的意思，各种利益倾轧，说起来都是对的，后来打破了胆子，此后几场大仗，遇敌则溃，大家顾着逃跑，一败涂地，但反倒是一些百十人的小冲突，就又可以打胜，人跟人之间，毕竟是没有差得太多的……”

宁毅挥了挥手：“老实说，这些事情看得久了，觉得都很平常，找理由，也喜欢往复杂了找。但如果从人性角度入手，我们可以做出一个简单的模型，小规模的接触为什么可以赢，因为人跟人之间的能力，毕竟差距不大，大规模的为什么一定输，其实也非常简单。假设我们现在在一个十万人的队伍里，我是其中一个人，这样就够了。原因再复杂，想法就只有一个。”

他说的这些，陆红提一开始其实是有些迷惑的，不明白他想说什么，但也只好听着了，宁毅笑了笑：“归根结底就是，我不信任周围的同伴，我再厉害，也打不过几万人。一到开战，我心里就在想，我们肯定打不过，为什么，因为他们、你们等一下一定会转身跑，所以我也得跑，当几万人心里都是这么想的时候，不管领军的人再厉害，他们都打不过别人了。而在战场上败了很多次以后，这种心理就更加根深蒂固。其实大家想的不是我们就打不赢辽人，而是……周围的人一定会跑，这就是关键。”

陆红提想着，点了点头：“当然是这样啊，可是……这又有什么办法呢……”

“我想岔了一些事情，一些以前以为没有用的东西，现在看起来，其实还是挺有用的。”宁毅想了想，随后笑着指手画脚起来：“两样东西，信任跟规矩。有很多小事情要做，有关信任的一些小游戏，譬如让人站到一个两米的台子上，张开手往后倒，让他的同伴在后面接住他，每个人，每天做一次，如果同伴不接住他，他可能摔得头破血流，然后……站军姿、走方阵，最严格地履行军令军规……呵，一下子也许要求太多，但这些事情不必每天做，但每天都可以做一段时间，我已经写到本子里了……”

宁毅笑着，倒像是想通了一些事情。作为一个一千年后过来的人，其实也会被许多东西所迷惑，譬如你在千年后的社会里说解放军有多厉害，人家会笑，难道站军姿列方阵叠被子厉害么？然后给人的感觉，好像这些就是纯粹浮于表面的要求形式了，但事实上，其中包含极深的人性管理学。

十万人对上一万人，难道就真的归结于汉人全是猪？难道就纯粹归结于内部的斗争？事实上，十万人就算站着不动，让一万人打过来纯机械式的乱砍，一万人恐怕都不可能打得过，为什么会输？不是因为十万人中的每一个人太弱，而是因为绝大部分人潜意识里都有一个念头：“他们一定会跑。”而不是单纯的“我不如辽人”。

小规模的战斗就有赢的机会，因为彼此认识，只要念头里有“我们能赢”“大家不会逃跑”这样的念头，军队就死磕上去了，然而组成十万人的阵型时，大家所想的，仍然是“大家一定会逃跑。”特别是有诸多败绩做前例时，一个人怕了，一群人就全掉头了。

做一样的事情，踏一样的步子，自己从台子上跳下来，同伴每一次都会接住，也必定接住，如此将军规在各种小事情里渗入每一个人的骨子里之后，即便是在十万人的方阵里，他从这头也知道那头任何一个不认识的人都不会逃跑。甚至只要让人觉得“军令如山，大家不会敢跑”，十万人在任何情况下，都不可能输给一万人。

如同霸刀营，他们是在某种程度上做足了彼此的信任，但那是各种感情的维系，一旦霸刀营想要扩大，这种信任就会稀薄。而在中国自古以来的历史上，只要能做到“军令如山”的军队，往往就能打出一番名声。而做到了这些之后，决定胜负的才是后勤补给、运筹帷幄，因为只有到这个程度，军队才称得上几个。

宁毅以往也是有些不在乎这些看似平常的军队训练方法的，倒不是觉得无用，而是认为古代有古代的情况，对于霸刀营，他也未有这方面的想法和要求。但此时倒可以想得清楚，这些东西，军队中各种关于信任的游戏，对于列阵、走步的严格，都是在将一种心理暗示不断累积下去：“我身边的人，我知道他们是什么样子”以及“军令如山，逃跑就一定会被处罚，一定会死”。

他将这些写在了给陆红提的本子里。

“未必要一整天一整天的练，但每天都可以操练一段时间，那些关于增加彼此信任的小游戏，每天都可以做一做，该要求什么你可以自己取舍。不见得这样就可以成天下精兵，但一定会有效果……”

他将这些东西解释得详细，但许多术语自然都还是现代的。陆红提也不知道有没有适应他的这种风格，低着头也不知道在想些什么，只是过得好久，方才抬头看了他一眼：“立恒这是想把我的寨子，弄成什么样子啊？”

“呃……”宁毅愣了愣，随后倒也明白过来陆红提指的是什么，她一个集中了诸多山匪的寨子，此后打算弄大规模走私，规矩肯定是比较散的。倒是不由得笑起来，“呵，既然要练，就把要求放得高一点嘛。干什么都好，武力都是最重要的，赚钱不难，有钱以后，转化成战斗力才重要，会变成怎么样都好，走一步看一步吧。”

“立恒知道要是真有了这样的精兵，吕梁会变成怎样吗？”

宁毅想了想：“难道是杀田虎，拒辽寇，自立称帝当女王……能这样倒也不错。”

这自然是玩笑了，宁毅对这些方法有一定期待，但期待自然不会这么大，只要明白这些训练的目的，做到了的，多少能成为一支合格的军队。而只要能有一支合格的军队，至少在吕梁山那边，或许就不会被人欺负了。至于其它的，现在的他倒也不至于多想。

如此又聊了一会儿，已近午夜了，待到话题将尽时，陆红提才问出一个已经想了很久的问题：“宁立恒，你到底想干什么？”

“嗯？”

陆红提看着他：“你帮霸刀营，又帮武朝，有时候看起来像个圣人，有时候看起来又比谁都冷血，很多时候你比谁都有大局观，可很多时候我却觉得根本不明白你的大局是什么。之前你看起来完全不理朝廷如何，在江宁我跟你说过那些为万世开太平什么的，你也嗤之以鼻了，如今你又要进京，你到底站在哪一边，想要干什么？”

“不是说过了吗，武朝很危险了，而且我现在也不清楚自己……呵，我知道你想问什么了。”宁毅说了两句，随后笑起来，摇了摇头，收拾着桌上的东西，“我不是为什么天下人打算做点事情的，为万世开太平这样的想法，一点意义都没有。但是……譬如说吧，当初我们一支队伍逃离杭州，路上有一个小女孩，父母大概都死了，跟着奶奶，路上没有东西吃，很饿，我给了她一个馒头，她很大口地吃，我会觉得这个小女孩很可爱，如果有可能的话，为了那种感觉，我可以杀光后面整个杭州的方腊军队……我是说如果我当时有这样做的能力。”

“但是把这种感觉扩大到天下人，是一件愚蠢的事情，人都是为了自己能看到的范围内的情况而做事的。如果有人跟我说北方有一百万这样的小女孩在受苦，我只会觉得，那关我什么事。所谓天下人，多数如猪如狗，不可救药，人首先应该是自救，然后去主动维护一些自己觉得好的东西，这就已经很足够了。”

“老实说，逃亡的时候，或者在杭州城破之后，看见一些人，遭遇很惨，如果有可能，我会希望自己身边这类事情尽量少点，这想法很简单，我一点也不伟大，也从没想过要为了这个事情去死。”他如此说着，“只是有个姓秦的跟我下过棋，他想要救天下，我觉得这个想法很值得敬佩，虽然我不想……还有杭州城里看到钱希文那种人……”

他说着这些，陆红提一直在看着他，认真地听，但不知道为什么，说到这个，对方的脸色像是陡然间红了一红。

“……所以，只是觉得自己如果能做点什么，能帮一点就帮一点，最后不管结果怎么样，都比站在一边说风凉话要好。呵，我不是为了帮朝廷什么的，帮霸刀营啊，帮帮秦嗣源啊，帮你做这些啊，都是个人兴趣，针对的也不是什么天下人……”

不知道为什么，陆红提的脸色倒是愈发古怪微妙起来。

“老实说，那次逃亡的队伍里，也就那个小女孩比较可爱而已，其余的人，真是什么乱七八糟的人都有，抢别人东西的，杀人寻仇的，背着自己家的一些破烂死也不肯扔的，还有想着要把别人当诱饵的，到最后都只会把自己人害死。天下人就这个德性，要说为天下人做什么，我真没有那么高尚……呃，你怎么了？”

“没、没什么……”陆红提回答，神色倒像是暂时的恢复如初，笑了一笑，“没什么，我先回房了。”

“哦，晚安。”

宁毅看着她离去的背影，有几分疑惑，他抬着头想了好一会儿，仍旧有几分苦恼。

“呃……我说错什么了吗……”

大概是自己说得太自私，不够高尚，被鄙视了……

最后也只能做出这样的答案来。

河山铁剑挺热血的。

第三一〇章 铁剑山河 天涯再会（下）

宁毅并不知道陆红提先前在屋顶上听过他与妻子的谈话，因此自然也没法对她的反应产生太多的联想。从开始到后来，他都只能算是随口说话，谈不上多少机心。说者无心，听者有意。

当然，即便在某些情境之下红提这样的女侠也会格外的感性一下，却不代表这心会被触动到什么程度。甚至可以说，纵然对宁毅并不讨厌，甚至还有钦佩赞叹之情，但在她的心中，实际上已经打消了下山时有过的一些念头和可能性的推测。眼前的这个男人，与她并不是一片天地里的存在，有了这重认知之后，其余的也就变得简单了。

既然已经决定了早日回江宁，第二天早上，宁毅也就通过汤家的关系，找到了一艘官船。江南一地各种富豪官商盘根错节，在逃亡路上结下的善缘即便在镇江也是能有影响力的，汤修玄这类大佬虽然不在镇江，但得知他要走，一些汤家的子弟或是受过恩惠的富豪、亲族也都匆匆赶来，纷纷表示往后若有什么麻烦事情，可以找他们，必定两肋插刀义不容辞，苏家是商家，若要做什么生意，大家有关系的，也都将客套话说上一说。

当初在逃亡路上，宁毅昏迷之后，整个队伍也陷入窘境，后来得知追兵想要抓宁毅，队伍当中有人是使过一些手段，让追兵的注意力尽量转到他身上来的。例如在安惜福等人偷袭炸营之时，特别派一队人马保护宁毅，实际上根本是引人注意的多此一举。宁毅被抓之后曾隐约拼出了整个事情的用意，但那种情况下发生的事情，他也不打算追究了，对方也只是顺水推舟的小动作，不是真正想要害人的恶意。毕竟宁毅在当时也从不曾寄望周围人有多高的品德，并未将对方当成同伴，发生这样的事情，也不能说完全出乎意料。

如今自己既然回来，他们愿意结个善缘，也就不必客气了。当初离开杭州时因为楼家的原因准备放弃的生意，如今就可以籍这些关系直接朝着京杭大运河一道铺开。

苏檀儿的身孕已经近九个月，每耽搁一日，离分娩的日子就越近。因此，这天中午，一家人便上了船，属于官府的这艘楼船是目前内陆水道中能找到的最大船只，即便溯长江而上，一路之中也颇为平稳。船分两层，宁毅等人都被安排在了一层最感受不到颠簸的房间里，按照预期，夜晚会休息几个时辰，到第二天的傍晚，就能抵达江宁。

景翰十年二月二十八，明媚的春光中，逆流而上的巨大楼船缓缓驶过长江水道，两侧林木苍翠，偶尔在视野里闪过阡陌的稻田与农舍、村庄。陆红提站在船头看着这一切，告知宁毅将要离去的打算。

“明天傍晚下船之后，我往北走，就不进城了。”

宁毅在旁边沉默了一会儿：“知道你急着回去，但也不差这几天的时间，何况要给你的那些想法，还没有完全整理好，多留几天吧，带你好好看一看江宁。”

陆红提笑了笑：“我知道你已经整理得差不多了，这应该是你的习惯，凡事不拖拉。”

“是个坏习惯……”

“而且你们回去以后，家里应该还有很多事情要处理，再要分出心来招待我，就没必要了。况且我这次真的出来太久了，能早一日回去，就更好上一日，毕竟我要做的事情，也很多呢。”

陆红提言词诚恳，倒并非讲讲客气而已，宁毅想了想：“如果是家里那点事，到真是没什么可忙的，都很简单，不过你既然……”

“我确实是担心寨子里了，出来太久，心里挺想的。”陆红提笑着说道。

“嗯。”宁毅点头，“那今晚我把东西全准备好。”

“多谢了。”陆红提拱了拱手。

“江湖儿女，咱们就不必说这些矫情的话了。”

“呵呵……”听他这样说，陆红提笑着浑身都在颤，“我也给你写了一个小本子，不是你那些武侠故事里说的那种秘籍，但应该对你有用，往后你大概成不了一流高手，但照着练下去，三五年后，防身有余了。”

“我说……你说的一流高手到底是个什么概念啊……”

“霸刀营与你有瓜葛的那位西瓜庄主、刘天南总管、陈凡、他的师父方七佛，还有厉天闰、王寅这些人，乃至于被你杀了的包道乙，都能算是一流，你心有旁骛，根基又不稳，这一辈子恐怕都到不了那种程度了。”陆红提话中带着笑意。

宁毅自然不会被这种事情打击，要是陆红提说他能跟这些人单挑他才会觉得世界很玄幻，略想了想：“那方书常他们算不算？”

“那七位，算是差不多了。排行第一的杜杀先生已经到了一流的门槛，目前最厉害的该是那位‘烬恶刀’罗炳仁，只是他素来低调而已，但资质最好的是排行最末的钱洛宁，往后他的成就，应该在其它同伴之上，你是到不了了。往后若努力一点……嗯，应该能与眼下的方书常差不多。”

她的武艺在眼下估计已经是宗师般的水准，说出来的评价想来不会错，说着这些，她看了宁毅一会儿，随后，倒是有些感叹地低喃了一句：“不过，战力高下如何，倒也不是用这些可以评判的……”大抵是想到了宁毅心性变态，手段果决而又总能将人心人性操于股掌之上，非常人可及。

当然，这些她是不会直接对宁毅说的。又闲聊几句，她叹了口气：“其实一路之上，有件事我一直想问……”

“什么？”

“你在霸刀庄中做的那些事情，告诉刘姑娘的那些事，真的有可能实现吗？”

宁毅看了她一眼：“能问出这些的，多半是些热心人了……”

“嗯？”

“我不知道。”宁毅说了一句，“我不知道做下去会变成什么样子，认真去做，可能会有用，可能在一百年、两百年以后会有些人实现一些东西，但也可能，这些东西会被埋上四五百年才有人发现他们。不过不管怎么样，只要在八百年内，我们都算是先走了一步了……”

最后这句八百年内，陆红提听不懂是什么意思，但宁毅通常说一些古怪的话语，她也习惯了，只见宁毅笑着摇了摇头，继续说道：“你暂时不用想它们……当然想一想也可以，但做不到什么的。你们那边，还是先去做一些务实性的事情吧，老实说，杭州之围已经解了，我现在也不知道自己有没有上京的这个必要，而且……将来要是真捅了不得了的篓子，可能就得去投奔你了。”

“嗯？”陆红提眨了眨眼睛，颇为感兴趣。

“人做事总是这个样子，一开始只是想要做些事而已，中间你会遇上各种各样的人和事，得罪不好得罪的人，用了不该用的手段，到头来……恐怕这些事情就压倒了初衷。你知道吗？朝廷里的那些官员，他们多半都是有能力的，一开始，他们也有一番爱国报国之心，但是慢慢的，他们背后集结的利益不一样，方向不一样，眼前需要维护的利益反而比当初的想法更加重要了。我跟他们大概也没什么两样，而且……恐怕我比他们会更加没有顾忌，那将来有一天，就得落草为寇了。”

“我欢迎。”没有丝毫迟疑的，陆红提笑着说了出来，“说句过分点的，要是真有这一天就好了，我等着你来。”

“我会尽量克制的。”

两人都笑了起来，过得一阵，陆红提回头瞧瞧后面，看见苏檀儿等人不在，方才轻声道：“你家娘子其实对你很好。知道吗？我在湖州监视她的那段时间，周围的佣人都说，要是你真的死了，你家娘子恐怕连腹中的胎儿都会不管不顾，随着你下去。一个女人能做到这种程度，她是真的很喜欢你，我……我有些佩服她。”

宁毅肃容点了点头：“……知道。”

“那江宁那位聂姑娘怎么办？她也是个好女人，我知道她早些年身世坎坷，沦落风尘，但从来洁身自好，如今也是全心全意地喜欢你，你若弃了她，她便什么都没有了。你怎么办？”

对这个问题，出奇的，宁毅倒是没有多少犹豫：“你说呢？”

“我不知道……不过你们男人总是三妻四妾的多，呵，倒是好女人总是让你遇上了，还有那位刘姑娘……”

“喂。”宁毅偏过头笑着看她，“这个就太多了吧，没必要什么都往我身上扯……”

“你刚才回答那么快，说明你也一直在想这些，倒不算是没心没肺了。”陆红提笑着说道，“你结果呢，你想出来的结果是什么？”

宁毅看了看她：“如果我为了檀儿，直接跟云竹分了，此后再不往来，你觉得如何？”

陆红提看着他没有说话，微微皱起眉头来。

“那要是我为了云竹，就这样离开苏家，你觉得呢？”

“……”

陆红提皱了皱眉，还是没有回答，这虽然是三妻四妾的年代，但只是对男人要专一的想法淡些，陆红提之所以问出来，恐怕还是希望宁毅本身是个比较完美的人的。

宁毅低着头看自己的手，手背、手掌：“其实有一段时间，我想为了云竹离开苏家，后来没有做成。最近这段时间，其实我在考虑为了檀儿跟云竹分开，不过……”

宁毅摇了摇头，笑了笑，最终没有再说什么。陆红提抿了抿嘴，随后也微微地笑起来，似乎是觉得宁毅也会有这么纠结的时候。两人这样聊了一阵，到得夜间吃完晚饭，船只在途中的一个村庄停下来，晚上在这里休息，租了个农家院落住下。掌起灯、安顿好之后，陆红提听见院子里传来宁毅的声音：“却说从前有一个书生，叫做宁采臣，他……”

小婵在说话：“姑爷……呃，相公相公，这个故事我以前听过的……”小婵与宁毅成亲虽然有一段时间了，但时常还是脱口将宁毅叫做姑爷。

“听过了也再听一遍。”

陆红提知道这一家子的关系颇为融洽，晚上聊聊天，说说故事或者下棋打牌之类的，就算娟儿杏儿这些丫鬟绣花纳鞋底，宁毅也总能找些事情与她们一起做。她走出门外，果然，苏檀儿也坐在那边的屋檐下，毕竟天气暖和起来了，这种日子在院子里赏月赏星都可以，当然，此时月底，天上只有星星而已。

宁毅说的，是一年多以前她听过，却没有听完的那个名叫《倩女幽魂》的故事。她出来时，苏檀儿等人便也朝她招了招手，她搬了张凳子，在苏檀儿身侧、距离宁毅最远的地方坐下来。

“……却说宁采臣在兰若寺中遇上了聂小倩之后……燕赤霞大喝一声‘天地无极，乾坤借法’，八把宝剑同时飞向黑山老妖……终于，聂小倩对宁采臣说完这句话……”

星光迷离，宁毅坐在那儿，说完了这个并不算漫长的故事，待说完之后，又在小婵的呼吁下说了个叫做《梅女》的神怪故事，自始至终，倒也没有与陆红提交谈。

故事说完之后，夜已深了。第二天早上，那艘官船清晨启程，到得下午，已经接近江宁，陆红提收拾好自己的小包袱，准备在江宁附近下船。

“上次答应说给你听的故事，总算说完了。”

“原以为第二个故事你还得卖个关子呢。”

“岂不成了一千零一夜了……”

将写出来的小册子等物交给她时，宁毅如此说道，随后笑起来，交给她一摞银票：“一共两万四千两银子，最近能拿出来的极限了，当是我的投资，或者当苏家的投资也可以。”

陆红提皱了皱眉：“我们那边……倒不缺这些……”

“钱是能生钱的，不是你们内部用，是跟那些商人买东西，先把这些投资运作起来。这些银票，关内都能兑，他们不至于不收。好的兵器、盔甲最重要，练兵也要投入，吃的用的，不过也别养懒了人，让他们同吃同住同受罪，往死里练，呵，这些终究是你最懂。武力是基础，靠经济运作就能扩大，东西都在里面，你的梁爷爷很厉害，给他看。我还等着将来有一天到你那里去避难呢。”

“那我就等着那一天早点来了。”陆红提收下银票，笑着望向他，有些欲言又止，但最后还是笑着说道，“苏姑娘也好，聂姑娘也好，都好好对待，她们值得这些，你也……值得她们这样。别辜负了，别搞砸了。”

宁毅点头：“知道，下次再给你讲故事，也听你讲吕梁的，若有麻烦事可以到京城找我，我站在你们这边的。”

陆红提看着他，脸上神情变幻，沉默片刻，豁达地笑着点头道：“好的。”

陆红提在长江北岸下了船，说了后会有期之后，宁毅回到船上，他们看着这个武艺高强却孑然一身的女子骑着马，在那边的山间渐渐地走远了。

半个时辰后，船只进入江宁，在码头靠了岸。

江宁依旧是往日那副热闹的景象，码头上人来人往，他们去到附近的苏家仓库附近取了马车，在这里的掌柜过来见苏檀儿和宁毅，随后倒也说了一些最近这段时间家中的变化。事实上，苏檀儿当初说是去杭州散心，若是一切无碍，苏家或许也就安安静静的了，但自从杭州战事爆发，宁毅等人在那边失了音讯之后，苏家二房三房肯定是会有动静的，这么长的时间以来会改变的想必已经改变不少了。

听着掌柜带来的讯息，苏檀儿靠在宁毅身边，只是淡淡的一笑，宁毅随后扶着她上了马车。

夕阳已经落下来，在远处渲染出春日的残红：“走吧。”他们看着远处江宁的街景，“看看家里变成什么样子了。”

马车驶过了街道，日光降下，风拂动了路边的柳树，像是在想他们招着手，宁毅透过车窗看着远处的景象，秦淮河的支流偶尔从视野中转出来，夕阳的波光在水面上荡漾。宁毅知道，在这城市的某一处河湾上，会有一栋小楼，有一个人，也在那里等待着他的回来……

***************

昨天下午停电今天下午断网，难道我的连更计划已经惊动老天了？

接下来当然会继续……

第三一一章 喧嚣热闹 一门天真

杭州城破，宁毅与苏檀儿将要回来的消息，是从十天前开始陆续传到苏家的。

从去年宁毅夫妇南下开始，苏家的情况，一开始自然还是平稳的。籍着皇商之事打败乌家的余威，苏檀儿南下开拓，苏伯庸虽然瘫痪了双腿，但本身眼光、能力、人脉都在，苏檀儿原本南下的初衷就是不想让父亲的影响被压制，离开之后，苏家大房在各方面的实力一如所料地发展起来。乌家此时已然势弱，此消彼长之下，苏家就俨然成为江宁织造行业中的第一家了。

虽然当时的织造业行首还是乌家，但苏家成为下一届杭州的趋势在当时几乎已经定下。不过，最大的转折自然还是来自七月里的那场变乱，方腊下杭州，天南震动。长江、秦淮流域的各种生意都受到了影响，而在江宁织造圈的内部，则传来了苏檀儿与宁毅失陷乱军之中的流言，苏家内部乃至于外部一直盯着的乌家、薛家顿时开始蠢蠢欲动起来。

刚刚从江宁织造魁首位置上退下来的乌家仍旧有着雄心壮志，薛家则对苏家的陡然崛起分外眼红，这样的情况下，两家就已经联合起来，而在内部，二房三房的众人也像是看到了机会，假如苏檀儿与那个擅于算计的宁立恒在南方出了事，苏家如今又到了这般高度，便宜给别人占，没理由自己不占啊。

随着宁毅、苏檀儿一同南下的苏文定苏文方是在回到湖州之后就赶回江宁的。当时南面已经是一片乱局，每日里都有各种消息在传，苏文定与苏文方带回来的是宁毅与苏檀儿都已经不知去向了，虽然当时失散时夫妇俩有士兵保护，但仍旧生死未卜，而事实上，生死未卜就已经是个最坏的消息。

苏伯庸等人只能等待进一步的消息过来，因为按照苏文定苏文方的说法，宁毅对那些逃亡途中的人们也算是有救命之恩。而当半个月之后苏檀儿传回来一纸书信，该行动的人都已经开始行动起来。

乌家、薛家都已经开始跟一些上下游的商户洽谈，苏家的二房三房本意是有等一等的想法的，但人就是这样，当一个人开始计划瓜分大房时，其余的人也就不落人后地动手了，毕竟此时苏伯庸对整个局面也未必完全稳得住，他们打着大家是一家人，防着薛家、乌家的名义开始往原本大房的一些店铺里安插掌柜，清查账目之类的，甚至有人旁敲侧击地问到苏伯庸那里要不要过继一个孩子，被苏伯庸直接用茶杯打破了头。

苏檀儿的书信传回来时，怀着孩子又将整颗心放在了宁毅身上，对于家中可能发生的情况一点说法也没有给。这些人已经开了头，骑虎难下，他们心中也有着侥幸，既然脱险了，为什么不回来，南方那么乱，迟早也得出问题，何况宁立恒多半是死了。

也有的人怀疑苏檀儿的这封信根本就是苏伯庸伪造的——这是薛家与乌家在外面的造谣，他们不在乎苏檀儿回来了会如何，只要这时候抢下地盘，商场手段，苏檀儿回来了又能如何。这种说法反过来也说服了二房三房的许多人。而此后苏伯庸发出信函让苏檀儿快点回江宁，这一封信如同石沉大海更加坐实了众人的猜测。

此后的几个月里，就真是二房三房连同乌家、薛家一同打压苏家大房的一系列过程了。当然，二房三房在这件事里打出的立场基本是对外的，苏仲堪苏云方等人认为大哥已经撑不了大房如今的局面，当然不能让薛家、乌家占了便宜，必须让各种堂亲表戚接手，大家一致对外。话是这样说，但随之而来的，还是一场巨大的内耗。

苏伯庸毕竟是瘫痪了，此后的几个月时间里，他只能按照以前的人脉以及一个自己女儿应该还活着的可能撑住大房，在打败了乌家的那场皇商仗中，大房这边得利是相当多的，如此庞大的资本足够他慢慢地去耗。老太公苏愈在这件事情上一直在看着，他也只能看着，他的权威只能在苏家面临灭顶之灾时用，假入苏檀儿真的死了，那么大房的份额，就只能摊到二房三房中去。

此后江宁的织造业中便是一片的混乱，比起苏家用皇商事件打败乌家之后更加混乱不堪。有稳重的商家不愿意离开苏家的关系，也有诸多的投机者在这场商战中选择了新的立场。薛家、乌家都开始重新获利。这样的情况，直到十天以前，杭州城破的消息传过来，苏檀儿也传来了信函，而且这封信函，甚至是由官府转交的。

宁毅、苏檀儿俱都完好，平安返回，苏檀儿已有九个月身孕，可能在途中分娩后再回家。

这消息传来之后，外部的混乱才渐渐定下来，乌家与薛家明白已经没有太多的机会，但在这近半年的时间里，他们也已经获利甚丰，许多上下游商贩在这几个月里站了队，就不好再回投苏家。只有在苏家内部，是一片木然的景象，两个人平安回来的意义，不止是简单的回来而已，他们在逃亡路上救下了诸多达官显贵，谁知道有没有能把触手伸过来的，而且就算不会立刻伸手过来，苏家大房的关系、人脉也不知道膨胀到了什么程度，一个屋檐下，如果说他们往后要秋后算账，往后真是躲都躲不过。

只有在这段时间内一直倾向于大房的众人，此时知道迎来了曙光，如苏文定苏文方等人，这几日里又开始跟人说起来：“知不知道当初在逃亡路上那些人是怎么跟二姐夫称兄道弟的，我跟你们说，当时情况真的是凶险……”

有人得意，有人就要纠结。几日时间里，二方三房以及亲近这边的一些苏家亲族鸡飞狗跳。有的已经开始担心秋后算账，忐忑着跟人商量要不要将最近这段时间吞掉的大房铺子、物资还回去，也有仍旧强硬的，如同苏云方，则在院子里拍着桌子嚷：“就不还了，那种情况下，我替他们操心是理所当然的，看他们能把我怎么样……”

虽然压力已经下来，但缓冲的时间还是有一阵的，毕竟一开始传来的消息是苏檀儿可能在外面在下孩子再回来，但也就在三月初一的傍晚，报知二小姐二姑爷在码头下船的人就已经到了。宁毅与苏檀儿这次从镇江启程算是临时起意的，没有着人提前告知，下船之时才安排人快速回府，消息还没完全传遍，马车就在门口停下了。

还未完全落下的夕阳之中，宁毅与妻子踏入苏府大门，下人、管事迎了上来，路过的苏家子弟过来打招呼。在所有人的眼中，这对离家一年的年轻夫妇，身上看来都有了一种与以前完全不同的气场。

在那样兵凶战危的局面下，救下了许多人，也结识了许多人，这些人中有富商有官员有大儒，虽然这些关系具体是个什么概念大家还不能清楚，但已经不妨碍大家展开遐想。而且，这个原本只能说是十步一算的宁姑爷，在杭州那样兵凶战危的情况下，甚至直面过方七佛、王寅、石宝那样的大煞星大魔头——在苏文定与苏文方回来后讲的故事中，说得最多的，便是当初太平巷的那一战。

而如今他们回来了，一切都有实感了。

那个看起来文质彬彬的年轻姑爷，他亲手杀过人啊。让朝廷军队反败为胜，间接杀了那帮造反者几千人，甚至是亲自面对着那些最凶残的反贼都丝毫不落下风的人啊。这个到底该算是怎样的概念。

由于消息才传开，赶过来迎接的人倒是不多，苏檀儿与宁毅在这个家毕竟也算不得什么长辈。回家就是回家了，杏儿娟儿等人招呼着下人将一些简单的东西往小院里搬，随后过去整理，宁毅与苏檀儿则首先往苏愈那边过去，当他们抵达那边院子，拜见了老太公之后，苏伯庸也已经让人推着他的轮椅过来了。

就务实层面上来说，要处理的问题不少，但苏檀儿已然有了九个月的身孕，以休息为上。宁毅的解决方法倒也是简单粗暴的，将这次杭州之行的大致情况说了一下，到底有了些什么关系，结识了一些什么人，顺便将江宁可以拜访的一些官场、商场关系摆在了苏愈苏伯庸的面前。

“接下来苏家的布商生意要沿长江往秦淮方向发展过去是没问题了。至于家里可能发生了一些事，爷爷和岳父处理一下吧，檀儿最近便不插手这些了，安心养胎。”

这些事情说完，陪着檀儿回到院子，大家都还在整理东西，此时已经有一拨一拨的人过来，多是家中亲族，如苏文定苏文方等人，也有原本亲近二房三房的一些人，过来隐晦地表示道歉。而二房三房的众人自然也在盯着这边的动静，想看看宁毅与苏檀儿准备拿他们如何，在小院当中也有人开始跟宁毅苏檀儿说起几个月来苏家的状况，是想要怂恿报复了，不过对这类问题，宁毅也就是一句“风物长宜放眼量，不要对这些小事斤斤计较了”打发过去，然后将人送走不让他们多打扰苏檀儿。

苏仲堪苏云方等人得到这种说法，心中倒也隐隐的松了一口气。苏云方说：“倒也识点大局，都是一家人，他再厉害能怎么样，真要对一家人动手么，老实说，虽然他们从乱军之中回来了，但家事不比外面，他们也未必能对我们做什么。”

他是这样说着，随后便有人过来报信，成国公主府上有人送请柬来邀请宁毅夫妇过去赴宴，苏云方的神情滞了滞，那报信的道：“但是被二姑爷回绝了，说刚刚到家先得安顿好，晚上再过去拜会……”

苏云方坐到椅子上，咽了几口口水，嘴角微微抽搐了几下。

*****************

真是刚刚到家，宁毅当然不可能立刻就去康老那边，大家比较熟了，稍微拒绝一下也无妨。指挥着一干下人将有近一年未住的院子做了一番打扫和布置，吃过晚饭之后，宁毅准备前去康贤府上拜访，离开院子时，倒是遇上了看起来同样是刚吃过晚饭的苏仲堪。

打了个招呼，两人一同走了一程，苏仲堪大概询问了他在杭州的事情，表示了一番关怀，随后又隐约透露出一家人要团结之类的想法。这个算是过来探口风的，宁毅自然微笑以待，敷衍一阵。

苏家的二房三房会怎么样，他确实是没打算去关心了，都是一群小家子的人，委实让人感到可笑。当然，他的不关心也是建立在别人会关系的基础上的。苏仲堪跟苏云方这些人以为事情可能就这样过去，那就真的是大错特错了。

此时苏家已经有了进一步飞腾的契机，在往上发展，就是当初楼家的规模，此时最忌讳的就是一家人的不团结，将来如果再出现这样的事情，苏家必须要一致对外，如此一个家族才会有最大的发展。这些事情，宁毅知道苏老太公是明白的，想要苏檀儿与自己手上的许多人脉能真正的得意运转起来，眼下一切的资源，都要往大房倾斜了。

之前几个月的时间里，苏愈不说话，是因为大房还能稳住局面，苏檀儿也是生死未卜。但整个家里发生的一切，老人家必然是看在眼里的，自己与苏檀儿回来了，接下来必然是一场杀鸡儆猴的大清洗，以完全杜绝往后再出类似的事情，这场清算比皇商事件时恐怕还要严重，二房三房肯定会被老人一顿猛削，自己人打一顿，不伤筋动骨，往后才能真正站起来。

当然，这个也只是宁毅对老人的观察，如果是他，他是一定会这样做的，苏仲堪等人若以为自己这边表个态就行了，就真是天真得一塌糊涂，对于这个家庭将来怎么样，苏愈才是最关心的那个人。当然，如果老人家没有做这些，他也无所谓，以后再勾心斗角，他与苏檀儿的地位也不会变，但二方三房只会吃更大的亏而已。

这样的认知在心头转了转，他离开苏家，没有叫下人，一个人驾着马车驶上了江宁街头。时隔一年，江宁繁华如昨，只是在经过一处街口时，他稍微停了一下，视野那边的路口一处他之前未曾见过的华美优雅的酒楼正在营业，生意颇为不错。吸引他的是作为招牌的几个字：竹记——忆蓝居。

一年的时间，看起来竹记发展得不错。他笑了笑。不过忆蓝居是怎么回事，这么长时间不见，元锦儿移情别恋，喜欢上某个叫做X蓝或者XX蓝的家伙了吗？

好吧，拜访过康贤之后……去问问她……

*************

貌似距离双倍月票过去很久了，有没有人出了新月票了，求票^_^

第三一二章 错估、脑补、误会

离开江宁接近一年，宁毅会对于这座城市中的一些东西感到陌生也是理所当然，假如他能知道竹记在这近一年时间内的扩张，以及在城市中新建的几栋酒楼茶馆的名字，想必心中的疑惑，就会一扫而空了。

这近一年的时间里，竹记新开的店一共有三家，第一家明月楼眼下已经成为江宁最大的酒楼及娱乐场所之一，吃饭表演还有各种活动，店开得热闹。第二家则是名为青苑的茶楼，由一个个风格各异的院落或包厢组成，多为文人墨客积聚之所，一些卖艺不卖身的女子坐镇，极是雅致。至于第三家便是忆蓝居，风格居于两者之间，不算火爆热闹，但有丝竹之声佐耳，偶尔有人说书，类似于后世的西餐厅，有几分小资，倒也是个正常的吃饭场所。

三家店其实都蜕变自宁毅以往的想法，风格各异，其实背后还是依托于康贤的支持。成国公主府在江宁一向不参与场面上的交际，但实际上就是一个雌伏的庞然大物，盘根错节，康贤发一个命令出去，到有的商场大佬给竹记捧场的时候，这些人恐怕都还不知道命令来自于这位驸马爷。

有些事情其实在宁毅离开的时候就已经在做了，联系一些卖艺不卖身的青楼女子到竹记坐镇，也买了一些年纪不大的男孩女孩，训练说书、杂耍、表演什么的，年纪大一点可以在店里帮帮工。为了这些事情，宁毅曾在康贤那边拿过一笔钱，说是先前那赈灾册子的版权费，倒是拿得理直气壮。

不过云竹觉得这是借，最近几个月的时间里又在陆陆续续地还给康贤，康贤不要，但她的性子执拗，觉得康贤一直在打听宁毅的消息，这边怎么还能欠着他的钱。到最后，康贤这边也只好接下，暗地里则将竹记明月楼与青苑的名气捧了起来，大小宴饮去明月楼，文人聚集或是办点诗会什么的则往青苑，这一年元夕丽川书院的诗会便被他运作着在青苑举办，顿时便将名气打出来了，年后的忆蓝居便不再需要他的广告。

一路抵达驸马府，找到正在陪家人看戏的康贤后，这位驸马爷首先谈起的，也就是最近这段时间竹记的发展。宁毅从杭州回来，这段时间发生的一切，他基本上都是清楚，没有更多的麻烦和手尾，就不必多拿这些来客套了。

“……有一件事，倒是很有意思，青苑前厅，收了很多诗词做成牌匾挂着，你几首词镇在最前头。元夕丽川书院开诗会的时候，一首青玉案摆在那里，竟没有多少人敢写词拿出来献丑，此后这事便一直为人津津乐道。”

与周萱打过了招呼，宁毅随着康贤朝后方花园那边过去，听他这样说起来，宁毅倒是笑着摇了摇头：“这个过分了吧？”

“嗯，没有……”康贤摆了摆手，“你家的云竹姑娘固然有帮你宣传一下，但当时我也在，不知道为什么，大家每每说起你这青玉案，那天晚上写元夕词的人真的少了很多。有人说你已极尽词工之华美，曲意尽舒，人间词少啊，呵呵……倒是你在杭州的那几首。竟能一反先前磅礴大气，婉约至极点，要是让这些人知道，恐怕就真的要……说你是诗仙词圣了……”

宁毅皱了皱眉：“杭州几首？”

“便是那常记溪亭日暮，沉醉不知归路，兴尽晚回舟，误入藕花深处……短短一曲如梦令，令人感觉如在眼前哪，这种词你也能写出来……”

康贤毕竟是个文人，就算暗地里与秦嗣源一般看重的是用的方面，但儒学传人，哪有不好诗词的。宁毅笑了笑：“那又不是我写的。”

“偏偏别人倒还行，老夫面前，你便不用这样说了。记得另外几句吗，三山半落青天外，二水中分白鹭洲。这诗句，早先你便在我与嗣源面前写过了，当初只是残句，此次在杭州，你将它补齐了，凤凰台上凤凰游，凤去台空江自流。吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。三山半落青天外，二水中分白鹭洲。总为浮云能蔽日，长安不见使人愁……”

康贤念了出来，到最后，终于不免叹了口气，摇一摇头：“当初若有人跟我说，我也不会信，诗词精巧，在你这里，是没得写了。只这最后一句，露了你的马脚，总为浮云能蔽日，长安不见使人愁，你写诗时，仿的是唐时风貌，当时看来你也懒得去改了，包括那常记溪亭日暮之类的词句，也不知你花了多少时间……老实说，要真讲全是顺手，我是不信的，可这诗词一道，于你而言，恐怕已不是什么咏物寄情，纯粹是你……唉，我也不知该如何去说，夸你好呢，还是骂你几句才能对得起自己，总之，有你这等人在，让我等情何以堪。今后也不知是想让你多写一首，还是干脆叫你别再写了……”

总而言之，说到这个，老人一开始是感叹，随后就显得郁闷了。宁毅自然也听懂了其中意思，康贤是将这些诗词都当成是他写的了，一般人写诗写词，必然有自己的风格，但他之前抄的诗词都是豪迈大气，扔给刘西瓜却只是顺手，李清照的也扔了出来。当时是胡闹，但这两种截然不同的风格落在康贤眼里，就成了另外的一种涵义。

能够将几种不同风格的文体玩弄得出神入化的，只能证明作者已经远远超出了这个层次，或者说宁毅是这种鬼才，足够将文字在手中玩弄得出神入化。只要需要，他就可以将自己代入唐时的风貌，写出《登金陵凤凰台》这样的诗句，又或是《侠客行》《如梦令》之类截然不同的情景。

这事情如果只是说，自然很难相信，但世界上各种各样的天才当然还是有的。如同现代的一些天才数学家，他们的厉害并不是因为常人能懂的逻辑，而是因为数字本身落在他们的眼里就是有生命的。这样的人，哪个时代必然都有，康贤未必就没有见过类似的，在他能够笃定这诗词是宁毅所做之后，排除一切的可能，他就只能将宁毅当成这种鬼才了，哪怕他对于诗词并无敬畏，诗词本身在他手上也就想是泥巴一样，随随便便就能搓圆捏扁。对于孜孜不倦钻研了一生的文人来说，这自然是让人沮丧的一件事。

他已经这样认为，宁毅也不由得哑然失笑。过得好一阵，康贤才道：“这些诗词，你挂在那反贼头上倒也好，往后有没有机会替你正名，估计你也是无所谓了。不过，你若决定上京，在这之前我有一件事想要问你……原本倒可以过几日再聊的，但实在已经想得太久了。”

此时已经到了后方园林中央的亭台内，四周无人，康贤的神色严肃起来，宁毅便也皱了皱眉：“什么事？”

“你在霸刀营中做的那些事情，是经过你深思熟虑了的，你到底想干什么？”

“暂时来说，是用来蛊惑人心的。”

“真的？”老人问了一句，目光灼灼地盯了过来，但宁毅的眼神没有太多波动，只是片刻之后，才微微笑了笑。

“再往前走就犯忌了，我知道。最近你也不是第一个问我这件事的人了，呵……”宁毅笑着，“不过你也知道，一百几十年内，这些想法一点用都没有，顶多用来蛊惑一下那些想法太过理想化的人。明公在意这个，说明您也是理想之人啊。”

老人目光严峻，微微晃了晃，随后才舒了一口气：“我自然知道，一百几十年内这些想法都是无用，但你到底想了些什么？”

宁毅想了想：“那……我们不说儒家，只说用，说点大而化之的？”

“呵，你一贯就不说儒家。我也不是听不懂话的人，道理能说清楚，就随你吧。”

“从古至今，每一次皇朝的更替，一个国家会变成什么样子，从它建立之初，其实就已经决定了。”

灯火照射过来，在亭台外的水池中映出点点波光，远处隐约有唱戏的声音，一片祥和，但宁毅知道，眼前的老人并不只是欢迎他回来那么简单，这是这个年代最聪明的一批人的代表，有些东西，糊弄不了他们，在霸刀营中写的、说的一些东西，进入他们的耳朵里，是可以被他们看出其中危险的端倪来的。或许他现在还没有完全想通其中的关窍，未必会将自己的这一手笔看得过分严重，但若真是草草视之，眼前笑容慈和的老人，也是有着将这里变为鸿门宴的能力……以及魄力的。

因此，他想了一阵，以这句话开了头。

“这样说的原因是，每一个朝代开朝时，皇上或者说当时的思想风潮会决定这个朝代的……”他抬起手划了划，“会决定这个朝代的统治阶层更重视什么，如果我们要求的只有一点，比如说国家强盛，那很简单，减少制约放手让地方发展，不出三代，只要这个国家还在，我们就可以把外族踏平，收复幽燕，谁说不行呢。”

“诸朝皆以弱亡，独汉以强亡，我们像汉朝一样治国，然后就可以像汉朝一样灭亡。汉亡之后，历朝历代都更讲究集权与制衡，帝王术说要手下平级的人不停的猜忌、达到平衡。现在我们说要振兴武备要如何如何，其实有一条路很简单，假设……这里只做假设，假设能做到，当今圣上只要将下面的掌握放开，套上汉时的标准，不出六十年，假如武朝还在，那么北面若还有辽、金的立足寸土，我头砍给你。”

康贤看着他：“假设？”

“嗯，假设。”宁毅点头：“之所以是假设，是因为不负责任，现在的局面下，假如真的这样做，没有二十年就诸侯并起了。但我这样讲，只是想说，每朝每代，上面侧重什么，其实都是可以控制的，只是能选的方向不多，往一个方向倒，另外一些东西就得放弃掉。我们选了如今这江宁繁华，就看不到虎贲如云、踏破贺兰山的景象，都是自己选的。”

“那又如何？”

“明公，我知道，儒家所谓的万世开太平，就是想要找到一个最好的状态。可是今天咱们不说道，只说用，武朝建立至今，走的方向，已经定了，咱们儒家建立的那张网，它会不断的收紧、收紧、再收紧。从古至今，为什么变法者从无好下场，因为任何一个系统都会自发地维护自己的状态和趋势，北伐为什么会出问题，因为这张网已经盘根错节，谁想要大展拳脚，谁就全身上下都血淋淋的，好事坏事都一样，因为谁都不会有大展拳脚的空间，这样对国家最好，这是立国之时就决定了的，就是不让你乱动！假如这次北伐成功，我们真是运气到了，用的力也是够大，但接下来会怎么样，你看不到吗？网还会收紧的。”

宁毅偏着头笑了笑：“我这次从杭州回来，揽了很多关系。苏家有一个亲戚叫宋茂宋予繁，在外地当知州，明公，接下来会怎么样你也清楚，等他过来，会来拜访我这边，我们两边的利益就挂在一起，变得更厉害，但也许他是个贪官，我将来就被他牵累，这是风险。成国公主府的产业属于皇家，看起来自己管自己，可是，您背后到底有怎样的牵扯勾连，你自己清楚，这些人，代表各种利益的都有，秦公被刺杀，动手的是那些不想与辽国开战的商人，明公，你后面有没有这类人？”

康贤皱着眉头。

宁毅继续说道：“谁都不能动，立国之初，这些就已经决定了，到现在，当今圣上都改不了，想要改，连他都会碰得头破血流，也许有两代入愿意冒这样的危险来把国家导向另一边，可谁真的敢？”

“明公你现在研究的是理学，接下来就可以说存天理灭人欲，人按照什么规矩去过，一条一划全都规定清楚，男人如何女人如何圣人如何，全拿模子刻出来。这是道，但要说用，就是让人动不了，越来越动不了。假如当今天下就我武朝，就这样发展下去一千年后武朝都不会垮，这就是为万世开太平……可国家是有敌人的。我们选了这个方向，我们若身边都是规规条条，各种利益缠身，到头来就是如今北伐的情景，我打不过别人，而且越来越打不过……”

“事实上与你说的自然有差距，真走偏了，敢于变法，敢撞得血淋淋的人，哪朝哪代都有。”想了很久，康贤才缓缓地说起来，“不过大体与你说的类似，便是这样，跟你在那霸刀营中做的事情又有何关系？”

“说万世开太平，有些大了。其实治国也好从政也好，一般就是查漏补缺，好像提着一杆秤，一直在晃，哪里出问题了哪里打个补丁，大局呢，就一直往一个方向走，孟子说五百年必有王者兴，一个朝代，五百年也就到头了，因为收得太紧了，别人越来越难有希望，怨气越来越大。然后轰的一下，秤砣掉到地上，一掉到地上，人就过得连猪狗都不如了……”

宁毅顿了顿：“但也许有一种办法可以避免这样，也许不会最好，但可以避免最坏。”

“就是你做的那些？”

“就是一句话，少数服从多数。”

康贤笑了起来：“真到那时候，你背后的，我背后的，这些少数岂会服从多数？”

“那是细节问题。明公，儒家传承这么多年，每一代更替，上位的都叫做皇上。文化传承决定整个规矩、体制存在的方式。假设数百年上千年后有这样的一个体制，三五年一更替，有人想要造反，他的人多，他自然就可以上去，那还有人会造反吗？人不如猪狗的年月，就没有了。”

“哪会这样，人多就说话，猜拳吗？而且你可知道乡愿德之贼也的意思？假如你上位了，你愿意将手中权力让出来？你上位的几年就要把这些东西打得干干净净！而且要保证这一方法的传续，你……你置圣上于何地？你这想法是大逆不道。”说到最后，康贤已经下意识的压低了声音。

宁毅看着他：“都是旁枝末节，明公，别告诉我你想不到，是大家信的文化决定这朝代是什么样子，文化，决定体制——我把它叫做体制。若是所有人都信少数服从多数是真理，有些东西就会慢慢磨合出来……而且那也应该是几百年后的事情了。少数服从多数，大家都在说，我只是用另外一种方法说一说而已。明公，咱们说句大逆不道的，假如武朝撑不过五百年，该不该有点新的东西？”

“这就是你的想法……”康贤过了好久才叹了口气，“一个……新的过家家。自唐时以来，想要及至大同世界，捐出家产在山里过老吾老以及人之老生活的人不止一个，全都黯然收场了，你的这个不同，所以我才仔细看了，谁知道……你想的是这些，这想法太大逆不道了，你要收敛起来，天地君亲师，有些东西，是不可变的，岂能讲价一般的少数从多数。”

老人口中说着大逆不道，实际上心中倒没有那种大逆不道的意思了。哲学是一切学科的终点，自古以来，学儒的人中也多有狂悖不羁的，各种想法都会有，未必没有人提到全局的程度去看这些思想为何会形成，若不能这样去想，《论语》多讲做人的道理，半部《论语》又如何去治天下。

他不在警惕于此，还是因为察觉到了这想法实现的遥远性，如果就因为一句“少数服从多数”要治人罪，那也未免太过过分。儒家之中也是讲究少数服从多数的，但这是在同一个阶级的概念上，而宁毅方才所言只是将这一概念普及到所有人，如果他想要做点什么，已然触及天地君亲师这类阶级划分的核心，那就真是大逆不道，而他只是说出这个理论或许比较好，则只是一种过分大胆的探讨或者实验而已。康贤虽然不以为然，但还没到要划清界限的程度。

在康贤眼中，宁毅也不过是一个想要为万世开太平的儒生而已，虽然他实在是不讲究什么道，单纯“用”的方面考虑太多了一些，但这些想法，也未必没有参考意义，只是没有道，就缺乏灵魂。

这终究是一个太过才华横溢也太有想法的年轻人，他叹了口气：“你在杭州能成事，原就是因为你总是跳到规矩之外去做事，眼界便总比别人开阔一些，可若是一味的跳到规矩外面去，终究会出事的，你不是不懂这些，但若是接下来要上京，我想还是得提醒你一下。”

“嗯……不过上京的事情我还在想呢，檀儿快生孩子了，而且童枢密已经开始北上，我终究不懂官场的具体运作，上京恐怕也未必用得着我。”

“哎，一定用得着，之前杭州的事情传去汴京，他就写信给我了，让你回来之后，务必上去。你也说了，规矩太多，其实缺的就是能跳出规矩外看一看的人，但也就是看一看，能跳出规矩外看的人，就怕坏规矩，到时候秦老头恐怕也保不住你。”

“受教了，我会注意的，先看看吧，处理完这边的家事再说。”

“这边有什么好处理的，若是你家中几个跳梁小丑，我尽可以帮忙。不过你娘子有了身孕，想来你得等孩子生下来再走，另外无非就是云竹的事情了，决定怎么安排了吗？”

“正在头痛呢，这次过来，想问问你的看法。”

“嗯？”话虽然是康贤提出来的，但他此时显得十分疑惑，“这有什么好头痛的？”

“一年以前我想过离开苏家，带着云竹走。现在我在头痛，檀儿都已经生孩子了，要不要跟云竹断掉，但老实说，我跟云竹之间，不知一般青楼或是那种单纯卖身的女子的露水感情……呵，可能每个人都会这样看自己。不过现在就是，手心手背都是肉，这纯粹是我自找的，我想听听老人家您的看法。”

“哈……哈哈哈哈哈哈——”老人忽然就笑了出来，那笑声越来越高，不见断绝，过得许久才见他微微止住：“哈哈……我方才、方才在想，你这人虽然性格惫懒，但能力才华都高人一等，若放在乱世，说不定便是曹操一般的枭雄人物，却想不到……哈哈，那些事情都能随手做下，此时竟然在为了这等小事苦恼，实在是……实在是有些令人捧腹。”

宁毅看着这老人，撇了撇嘴：“坦白说吧，哪一个我都不会放，压根就没想过真的会放开，花心、男人不可靠、人心不足蛇吞象，别人怎么看都没关系，真的想法就是：都是我的人。为什么不呢？之所以请教您老，就是想让您多说点男子汉大丈夫三妻四妾的话，让我把这蛮不讲理，变得更加理直气壮一点。”

康贤摊了摊手：“我就不知道你怎么会觉得这不能理直气壮的……”

“您知道……少数服从多数……就得人人平等……”

“就是说，你、你家娘子，还是云竹……都平等以待。”

宁毅笑了起来，其实那困扰倒未必有他说的那样大，即便在现代，他所接触的那个圈子，乱七八糟的男女关系也才是常态。但若他是古代男子，心里就会真心将男女放在完全不同的位置考量，而他毕竟是现代人，当真的重视对方以后，大家就真的站在一条线上了，这才是让他觉得有趣的中心。

康贤也看了他好一会儿，终于拍了拍他的肩膀，神色稍稍严肃起来：“宁立恒哪宁立恒……老实说，之前呢，老夫终究是将你视为一位有趣、有潜力又有能力的小友来看待的，不过今夜一番话，我总算可以说，学无前后，达者为先。你我，足可无分高下的坐而论道，你是真的在想着这些事情，不过……哈哈哈哈哈……”他说着，又忍不住笑起来，“你这也未免太过作茧自缚了一些……”

感觉到宁毅将这些思考真的已经贯彻到生活中去，这大笑之中，老人倒也将方才的些许想法与“大逆不道”的芥蒂，完全地消去了，当然，这是个误会……

“男儿三妻四妾等闲事尔，其中涵义是让你少去将女人的事情看得太重。这有什么蛮不讲理的，我也没什么话可说的，你家娘子对你颇为尊重，又有了孩子，自然不该抛弃妻子，否则与禽兽何异。聂姑娘如此温柔贤淑，一心等你回来又不是贪你家产家世，以她的心性品格，若非有前事污点，大户人家当正妻也是应当的，她是真心喜欢你，因此你如何待她她都甘之如饴，这等女子错过了，你这一生都难再找到第二个。老夫最近与她们姐妹俩打交道也比较多，你若对不住她，我叫阿贵拿个布袋抓了你沉秦淮河……”

宁毅嘴角抽了一下，随后“哈哈”一声，爽朗地笑了出来。

************

推翻了之前一个非常大的剧情线，到底是什么，大概得第四集写完才能说出来。接下来这段时间，可能没办法控制的时候，我都会尽量发单章或者在书评区发一个是否在码字的帖子，帖子通常会在晚上九点到十点发，我自己也没法确定发了帖子就一定可能准确，标准在于，如果真写不好还是得压住，但发个帖子，对我自己是个督促，我会一直想着，没法睡觉之类的，一般来说都是这样。

嗯，睡觉去，大家早安。

第三一三章 性别不同怎么相爱

“当当……当当当当滴~滴答——咚……”

夜风低吟、微暖，院子角落的桃树上一片嫣红，周围花草点缀，檐下的灯笼沁出馨红的光来。不远处的院落隐约传来或高或低的丝竹之声，浅吟低唱的乐曲，也有人言谈时的笑语。这处院落的草地间，女子口中自己给自己打着拍子，如花火如精灵般轻快地舞动着。

女子身上穿的是舞蹈时专用的衣裙，绚烂的嫣红与温暖的杏黄拼在一起，长裙过了腰肢之后一袭而下，将身材衬得苗条而高挑，裙摆有绒毛，裙摆之下，灵巧的双足在跳跃间时隐时现。她的舞蹈以灵活欢畅的风格为主，但也时而快速，时而缓慢，有时候甚至带些英武的气息，有时候舞动得快速如花儿绽放，又忽然停一下，欲说还休的感觉。这舞蹈未经彩排，往日里也无人见过，只是随性而舞，但任谁见了，或许都能感受到舞者技艺的高超。

这是位于青苑角落的小院子，此时在旁边有幸围观元锦儿跳舞的则是五六名十一二岁的小女孩，她们坐在檐廊的栏杆边，俱都微张着嘴，看得目瞪口呆。这是元锦儿几个超高难度动作做完后的效果，方才身形舞动，整个人轻得像是要在草地上飞起来，但随后轻柔舒缓的又是另一种意境。过得不久，元锦儿双手轻举在头上，做完一个动作有跨了一步，随即大概是觉得没有了灵感，微微停了一下，然后就舒展着身体完全停下来了。

“有没有看懂，记住了多少，你们能不能跳？”

她拿了一把戒尺，在小女孩们的面前威严地问道。

众人都犹犹豫豫地摇了头。

“呃……总记住了一些吧！”

有人点头，有人摇头随后又反应过来点头，元锦儿双手叉腰，像只母鸡般的想了想，大概是在苦恼自己该说些什么，最后以暴力手段做了结。

“手都伸出来，每人打三手板，回去把记住的练一下，我以后过来检查哦。”

啪啪啪的打完了手板，小萝莉们揉着手心仰头跟元锦儿对望了片刻，尴尬的沉默之后，元锦儿道：“走吧。”几名被买过来的小女孩便乖巧地跑掉了。

平心而论，舞技高超的元锦儿实在算不得是个充满智慧与耐心的好老师。赶走一帮在她看来悟性不高的笨丫头之后，她想了想，便也拖着裙摆朝一旁的房间过去了，舞蹈时穿的长衣裙这时候看来才微微有点累赘，但她也早已适应。小跑之中裙摆后方如同波浪，绒球在身后轻盈地跳跃。

这边的房间里，男装打扮的云竹正坐在桌前整理着一些账目。一手持着毛笔，一手拨弄算盘，乍看之下，灯烛的光影中赫然是一幕翩翩浊世佳公子蹙眉沉思的画面。但她在这方面其实并无天赋，每个月需要整理的账目虽然不多，但也都得花上好一段的时间，她所拥有的，也不过是一份耐心与安静而已，偶尔沉思间，她也会微微蹙眉地将笔杆伸到贝齿间轻轻咬一咬。元锦儿探头在门口瞧着姐姐的模样，真心觉得实在是太美了。

云竹拿下笔杆，偏过头来：“教完啦？”

“嗯。”锦儿从门口蹦蹦跳跳地进来，“都太笨了。”

云竹的眼中蕴着笑意：“是你太没耐性了吧？”

“呃，我虽然没有……但她们也太笨了啊……”

“那就全都卖回给人牙婆吧。”云竹看着账目，眉头微蹙，“其实……最近在这上面花的钱确实太多了，桂阿姨她们都过来说……”

云竹欲言又止，锦儿倒是微微变了脸色：“真的？不、不要这样吧……她们都很可怜……”待看见云竹望过来的笑脸时，方才反应过来：“云竹姐你又骗我。”云竹笑了笑，低头专心对账目。

房间里安静下来，锦儿过来趴在桌边看着。其实她心中颇有几分内疚，说到数字，她跟云竹一样没天分，可是云竹静得下来，她却静不下来，一开始她还总想着替云竹分担，可过得几次之后，每逢这样的时候就总忍不住找些借口去做其它的事情。她觉得自己偷懒的心情云竹姐肯定是知道的，可云竹姐从来不说，她的内疚就不由得更深几分了。想到这里，又想起这些事情完全是因那个宁立恒而起，于是顺便恨他一下下。

她在这边目光晃动，云竹看了一眼，笑着轻声说道：“去换衣服吧。”锦儿站起来看看自己身上这套衣裙，又伸手拉拉扯扯几下：“好久没穿了……云竹姐你觉得漂亮不？”

“漂亮。”云竹白她一眼，“还不去换衣服，我都快对完了。”

“哦。”锦儿踱着朝后方走了，“云竹姐说锦儿漂亮……”像是怡然自得的声音一字一顿地响起在房间里，令得云竹不由得抿了抿嘴。

房间后方是一个斜出一角的屏风，锦儿在后方轻哼着为不可闻的柔美的旋律，解了衣带，脱了上衣。房间里只是两个女子，她也不甚设防，不一会儿，从这边望过去，那屏风后方便偶尔能看见锦儿身子的一部分在这旋律中出现了，修长白皙，没有丝毫赘肉的腿儿，纤美的裸足，在那边有些嚣张又有些搞怪地扭来扭去。片刻，也不知想到了什么，轻哼的旋律停了下来，锦儿也在那边停了下来。

一条腿从那边跨出来，锦儿从屏风侧面探了探头，然后她轻咬着下唇，抱着已经解开系带的肚兜，小心地从那边挪了出来。天气还是有些冷的，她的身体也微微有些发抖，但终于，她犹豫了一阵，还是将肚兜放开了：“云竹姐？”

“嗯？”云竹回过了头……

“我好不好看……”

空气沉默了数息的时间，云竹垮下了肩膀，然后捏着个纸团扔了过去：“还不快穿衣服，受凉了怎么办……”

“哦……可是……”

“没有可是。快点啊。”此时正做着男装打扮的云竹也颇有几分哭笑不得，但她的强势也终于收到了效果，锦儿有些悻悻然地退回去了，屏风后露出半个小屁股。她悉悉索索地整理了一阵，偶尔探出头来，看见的也只是云竹在桌前咬笔杆的神情。这情景令得锦儿欲言又止了好几次，终于，一身男装快要整理好的时候，她从屏风后出来，轻声道：“云竹姐……”

那边的书桌前，云竹陡然转过了身，反手将毛笔拍在了身后的桌子上：“锦儿，我在算账呢，你可不可以……可不可以……”她的心性中毕竟没有太多生气和训人的天分，特别是对着自己最亲近的人时，更加没法生气，说了个开头，自己的目光就复杂和自责起来，皱着眉头紧抿双唇。锦儿此时也没扣上衣服，脚下更是没有穿鞋，纤足赤裸，一身还未穿好的男装，感觉格外娇小纤细，她知道自己也确实是太烦了，低着头安静了好一会儿，方才抬头看看云竹的状况：“可是你……你没有在算账……”

“呃，我……我哪里……”云竹不知道她为什么这样说。

“你咬着笔杆，眼神根本就没有在账本上，一时一时的就是这样。你根本没有在算账，你又在想他了……”

“……”云竹想说些什么，终究没能说出来。

“……我知道的。”

“我……我只是在想，要是他在这里会怎么办，锦儿，你知道的……我们在这些事上都有点笨……”

云竹辩解几句，随后转过了身，她看着那账本好一会儿，抬了抬头，轻声道：“其实……我也有在想他什么时候回来，他到底有没有事，按驸马爷说的，也该有结果了，我想明天去驸马府上拜会一下，锦儿……对不起……”

杭州出事后的很长一段时间，虽然云竹与锦儿都有去驸马府上打听消息，但那毕竟是驸马府。普通人与皇家的距离有多远，云竹与锦儿，其实是有自觉的。虽然说起来拜访的次数颇为频繁，但这样的频繁，顶多也就是十天半个月去打扰一次。她们前一次去驸马府恰是清明节后，当时宁毅刚刚解决完霸刀营的事，但消息自然不可能传回来，康贤这边自然安慰一下过段时间就会有消息。但对于心心念念牵挂着宁毅的云竹来说，就算一天得到一次消息恐怕都会觉得不够，此时杭州的事情也该定下了，她按捺着心情告诉自己不该一直去烦人，但心中终究还是一直想的。

“没有啊，可是我就是不想你一直想他，反正就是不想。”那边道完歉，锦儿却是悄无声息地走了过来，从背后将云竹抱住了，侧脸靠在云竹背上，“你这样子，我心痛。”

云竹没有将她挣开，毕竟锦儿老说着喜欢她又老说着吃醋什么的已经不是第一次了，她自然也能知道锦儿说这些的真实心情，终究是因为儒慕自己而已：“可是我喜欢他啊，锦儿。”

“没好结果的。”锦儿摇晃、嘟囔，“你怎么就不能喜欢我呢。”

“若我是男儿身，就一定会喜欢锦儿你。”

“不是也没关系啊，我没关系啊……可惜我不是男孩子，那也没办法啊。”

云竹转过身来，笑着抚了抚她的头发：“真不明白你怎么就这么不喜欢立恒……”

“他要抢走你了，我干嘛要喜欢！以前就不喜欢，现在我们一起过了这么久了，就更加不喜欢了！恨！我恨他！云竹姐……他根本就不是什么好人，咱们在金风楼呆了那么久，男人什么样子，一看就看出来了啊，他太厉害了，看不懂他，就算你只想当个小妾也只是永远被他摆布，一点都摆布不了他。妈妈以前也说过了，你能迷倒他，嫁入豪门嫁入寒门就都能好好过，要是他迷倒你，那些崇拜人家是大才子，死乞白赖想要嫁过去的，都没好下场！我也不是要说这个啦……”

元锦儿双手挥舞、嚷嚷，像只小母鸡一般的围着云竹转来转去：“反正……反正云竹姐你也知道的，你也听说过的，女人喜欢女人也没什么啊，干嘛非要是男人。云竹姐，我们在一起过就好了啊，你也可以喜欢我的，我长得这么漂亮。我们又不是没有钱，别管那么多，把这几栋楼卖了，什么明月楼、青苑、忆蓝居，难听得要死，听到了就烦……”

云竹笑着道：“可是锦儿你喜欢的其实不是女人啊，你只是为了我才这样说的而已……”

“哪有，我就喜欢女人，我就喜欢云竹姐，别的女人不喜欢。云竹姐，要不然你亲我一下啊，亲嘴……他们说亲一下就知道了，亲一下啊……亲一下……”

她在云竹身边上蹿下跳，仰头嘟嘴，正在嚷着，陡然间，柔柔软软的感觉贴了上来，云竹的双唇贴上了她的双唇，她定在那儿，眼睛眨几下，又眨几下，过了一会儿，云竹才跟她分开了，笑道：“怎么样？”

“呃……酥酥的、麻麻的，我……我脸都红了……”

“瞎掰。”云竹伸出手指笑着戳了戳她的额头。

“真的！真的真的真的真的真的，要不然再来一次啊，云竹姐，真的……”她不断强调，但云竹只当她胡闹，过得不久，也忍不住嘟囔一句：“云竹姐你老想着嫁人，嫁人了我怎么办啊……”随后又接着闹。

两人方才说话之时，前方其实也已经有喧闹声传来，到得此时，有女子匆忙过来敲开了门，道是前方楼上有两拨才子争吵起来，不可开交了。锦儿裹着衣服躲在云竹身后，这时道：“那不是常常会有的事情么，我们去也没用啊。”

云竹道：“还是去看看吧。”她先挥退了那女子，随后让锦儿穿衣服好出去。锦儿才将衣服扣好，陡然又听得轰然一声响动，从前头的院子远远地传了过来，这次，听起来像是真正引起了骚乱……

**********

目前在参加一个起点的作者沙龙，大概26号到家，尽量写，但无法预测更新。

第三一四章 如你在跟 前世过门

巨响之后，随即而来的，自然是骚乱的声音，青苑的外侧邻街，这边看去，隐隐约约的火光闪动过来。云竹与急急忙忙穿好鞋袜的锦儿连忙赶过去，到得半途中时，便又有青苑中的少女过来传讯，却是那边街角过来，有辆马车的马惊了，狂奔一阵后脱了缰，车撞在墙上把青苑主楼旁边的院墙给撞塌了。

“有伤着人吗？”

“伤了几个，街边摆摊的几个人被伤到了，不过都不重，前面李管事已经叫大夫过来看了，让我过来跟两位姑娘说，不用担心。”

竹记扩大之后，几栋楼中用人，是女多男少的局面。眼下在青苑管事的李兰原本出自青楼，后来被挖过来，长袖善舞又懂诗文，对于云竹锦儿的性格也熟悉。这时候听说没有出太大的事，云竹才放下心来：“没人伤得太重便好。”

锦儿倒是笑道：“这下有热闹看了，楼上那些吵架的也该消停了吧。”

青苑虽说是个雅致的地方，但文人才子三天五天的吵一回也是常事了，只能证明这边颇有人气，云竹笑着摇了摇头。却见那过来报信的少女说道：“楼上倒是之前便不吵了啊。”

“哦？吵完啦？”

“没有啊，好像是有个名气很大的书生上去了，然后他们就不吵了，有人过去打招呼……那人很年轻，我还问小玉姐他是谁呢，墙壁就被撞倒了……”

“名气很大很年轻？以前来过吧？”

“没有……应该没有……”

那少女原本也是苦人家的孩子，于诗文之事没有涉猎的，自也认不出太多人，只是这时听她这样说，锦儿倒是陡然间皱了皱眉，想到些什么，看了旁边的云竹一眼，云竹的神情上倒看不出什么，只是动作微微一滞。锦儿便回头问道：“那他……是叫做宁什么或者什么什么恒吗？”

这毕竟让人感觉有些巧合，她也不知道自己心中的想法是什么，那少女有些迟疑：“好像……不是啊……又好像是……小玉姐没跟我说……”

“那他长得怎么样，是不是……像这么高……样子看起来很……很沉稳的……”锦儿比划一阵，问那少女，少女便颇为为难起来，云竹看了她一眼，道：“去看看吧。”锦儿才放过那少女，两人步履稍快地朝前方庭院过去。临近青苑前方的主楼时，这边已经热闹一片了，旁边小院的墙壁被马车撞破，青苑中的下人们正在那名叫李兰的管事指挥下进行清理，火把燃成一片，楼上楼下的文人书生们指指点点地看热闹。云竹与锦儿在院落里瞧了瞧，随后朝二楼正厅那边上去，只是粗略看看，却并未看见希望见到的那道人影。

青苑之中，大部分时间讲究的是一个雅致，但方才正厅两拨书生吵闹起来，后来又有院墙被撞破的事情，这边的人就多了起来，偶尔也有人过来与云竹、锦儿打个招呼，献个殷勤什么的。云竹有时笑着回应，但颇为勉强，应付之情溢于言表，锦儿看了，便有些迟疑地说道：“云竹姐，没那么快的吧……”

“其实也差不多了啊……”云竹心不在焉，目光在楼上楼下的人影中搜寻，口中倒是如此回答着。

不一会儿那李兰上来了，问起她方才的事情，李兰道：“确实是第一次过来，不过两位姑娘之前也是见过的啊。”原来方才过来的，却是一位名叫王湘真的年轻才子，他是从外地过来，最近一年间才在江宁声名鹊起的。

才子这东西更新换代其实颇为迅速，特别是在江宁这片地方，真正有才学的，每年都会往京城赶。李频曹冠去当官了，顾燕桢失踪后便没了音讯，宁毅骤然冒起又去了杭州，他的几首诗词称得上以力证道，但成名途径就有些剑走偏锋，江宁文坛对他的感觉是复杂的，如今的江宁，最为人称道的也就换了几人。王湘真在这半年多的诗会中好诗好词频出，虽然之前没有来过青苑，但在明月楼那边见过锦儿两次，与云竹也见过一次，生意既然要做，这类事情就总是免不了了。

问完这些，云竹微微有些失望，锦儿也松了口气，心中不知是失望或是高兴。那王湘真随后也过来了，拱手与云竹、锦儿打了招呼。这人二十出头，唇红齿白长得俊逸，方才楼上争吵的两拨人倒是没有名气太大的，他如今在江宁已是一流，上来之后，众人便不好再吵，对这样的效果，王湘真也是颇为得意的。

如今在江宁，唯有宁毅在年初被康贤等人誉为“人间词少”，意思是他写了词之后，令这世间敢写词的人都少了。王湘真感觉自己其实是要高出一筹的，可惜那宁立恒或许是死在杭州乱军之中了，不能当场比试一番，颇为遗憾。而且对方死了，自己就得给死人面子，这家伙胜之不武，实在可恨。

如今能够操持竹记几处地方的云竹跟锦儿是因为公主府在背后撑腰，产业不算大，但在许多人的眼中口中，这两名原本身在风尘后来又从良的美丽女子身份就有些超然。她们不用应酬敷衍许多人，平日神神秘秘的，自然是因为背后靠山已经高到一个层次。与王湘真一个圈子的文人才子在谈论花魁时偶尔也会谈起这竹记，言道若能做到这两人的入幕之宾才真有本事。

有的人会顾忌两人背后到底有着怎样的权贵人物，但八字没有一撇，自然也不用想太多。王湘真对两人也算是颇为倾慕的。此时见了，相当有礼地想要邀请两人针对诗词聊上一番。只是云竹心不在焉，此时只是敷衍地虚应了几句，锦儿也是勉强笑了笑，心思放在安慰云竹姐的事情上。王湘真二十出头，泡妞全凭倒贴，其实这年头的才子多半如此，有了文采，风流便多半是女子贴上来的，他绞尽脑汁想要展现自己的才华，对方无心理会，又不是欲擒故纵的手法，一颗心倒愈发痒了起来，觉得这两名女子果然很有魅力。

若是没抱希望，失望原本也不会这么深，此时未见到原本以为能见着的人，这个夜晚忽然就变得索然无味起来。云竹本想就此离去，但下方在青苑外街道边摆摊的两户人家境况都不怎么好，她想起自己窘迫的那段时间，让李兰多这被波及到的两家处理善后，又叮嘱了几句墙壁重修的事情。

上方有人颂诗，抬头看看正是那王湘真，摇着扇子站在栏杆边与友人高谈阔论，于是又有佳作，橘黄的灯光之中，显得丰神俊秀，孔雀开屏也似。云竹朝那边看时，他也正往这边望过来，一拱手，笑着点了点头，极为有礼，云竹也下意识地低头一点，算是习惯性目光交错时的回礼。

不知道他们怎么会有这么多诗性的，这个时候也在吟诗……这想法浅浅的从心头掠过，想起宁毅，若他在这里看热闹，说不定会有两句开玩笑的打油诗，想必是颇为有趣的，这些人太认真，便让人觉得奇怪了。

她想着这些的时候，那王湘真在楼上倒有几分得意：她看到我了，听到我作诗了，刚才那眼神，看来是有些害羞……如此想着，摇着扇子继续与身边的人高谈阔论，声音刻意地抬高了几分，目光密切关注着下方，然而云竹与李兰交代了几句，随后又跟元锦儿说着话转身离去了，直到那身影消失，也没有再回过头来。

看来真是挺害羞的，她微微侧着身子离开时的背影，可不是在聚精会神地听着这边的动静和说话么。他如此想着，觉得看穿了女子的心理，又想她们待会或许还会出来，便继续跟旁人议论起诗词来，这天晚上在青苑留到了深夜。

过不多时云竹与锦儿便乘了马车从侧门出去了，驾车的是喜欢男扮女装的锦儿。当然，男装模式的她通常都是自称元宝儿。大多数情况下担任车夫和护卫工作的该是丫鬟胡桃的丈夫二牛，但元锦儿喜欢自己驾车玩，后来康贤那边又派了人在暗中保护她们两人，许多情况下二牛就被安排去做其它的事情了。

此时夜色渐深，马车驶过灯火迷蒙的街道，沿着秦淮河朝城郊驶去。偶尔有亮着灯火的楼船从水上与她们擦肩驶过，路上偶有行人，或提着灯笼，或挑着担子，斑斑点点萤火般的光芒。微风徐来，卷起柳絮花香，凉爽而清闲的感觉。马车驶得不快，云竹倚在一侧，目光有些迷离缱绻地在想事情，锦儿不时看看她，道：“那我们明天去找驸马爷爷吧……”

“你也不用老想着他啊。”

“你刚刚才亲了我的……”

云竹便抿着嘴朝她笑笑，过去抱了抱她，两人的脸颊贴在一起，锦儿嘿嘿笑得眼睛眯起来，随后扭过头在云竹脸上“啵”了一下，道：“亲到了……”云竹皱眉抿嘴，随后便去捏她的脸，挠她痒痒，女扮男装的两人在车上小小地打闹起来。此时路上行人渐少，见到前方有人来时，两人才又收敛起来。橘红色的小灯笼在车上微微摇晃着。

“被我亲到了就是我的人了，就算宁立恒再过来，也抢不走了……”锦儿自顾自地得意宣告。

云竹坐在车沿边，抱着双膝，笑着看她，过得一阵，过去轻声说道：“我是你姐姐啊，亲一亲也没什么。”

“是、我、的、人！”元锦儿鼓着腮帮，瞪她。

云竹却只是笑着，背靠在锦儿肩膀上，将双腿在车辕上放直了，轻声道：“我是立恒的人啊……”

锦儿有点恨铁不成钢：“哪有你这样不害臊的！”

“没有不害臊啊，聂云竹是宁立恒的人，是元锦儿的姐姐……”她轻声重复，这轻柔的话语散在春夜暖意微醺的风里，随后又有轻声的笑语，“也是元宝儿的姐姐。”

锦儿郁闷了好一阵：“哼，我元宝儿今晚就教你……耶？”

她想要发些狠话，但随即，微微的愣住了，此时已经接近他们居住的小楼那边，视野前方没多少灯火，道路也显得黑暗，倒是在那边的路旁，一辆马车停在了河边的黑暗里，车上只有一只灯笼在亮着光，那光芒漾开，一道背影就在光暗渐渐变得模糊的河边站着，是个书生，秦淮河水在黑夜中流向远方。

马车下意识地放缓了速度，这样的夜里，自然也看不清前方那人到底是不是认识的，他们已有近一年未见了，是熟悉、是陌生也说不清楚。锦儿朝那边望过去，云竹也安静地看着，今晚已经弄错了一次，她们也没法再确定些什么了。心中泛起难言的情绪，这样的夜里，到底是谁会呆在这路边呢，那灯笼上，像是有个苏字，但隔得远，看不清楚。有一辆马车从道路那头驶过来，光芒波及到那车、那人，随后遮挡了双方的视线，再从她们身边侧身而过，逐渐远离，那边那人似乎是回头看了一眼，但主要还是朝着视野尽头小楼的方向望了望，就又站在河边，自得其乐的不知道在干嘛了。

锦儿下意识地将马车停了下来，看了看云竹，云竹也看了看她。过得片刻，两人下了马车，提着小灯笼朝那边过去。距离渐进，那边穿着书生服的男子手中折了一根柳枝，正垂在水里，像是钓鱼一般，偏头看了看远处的小楼，口中像是在哼着曲子。

夜风将那曲调隐隐约约地传过来，道路这边的云竹能够听懂那含含糊糊的歌词。由于是随意轻哼，歌词也被打乱了。

“繁华声遁入空门折煞了世人，梦偏冷当当当当情债又几本，如你默认、生死苦等，哼哼哼又一圈的年轮……浮屠塔断了几层断了谁的魂，痛直奔一盏残灯倾塌的山门……如你在跟，前世过门，染着红尘跟随我……嗯嗯一生……”

仿佛是感觉到了山门，他朝这边回过头来，看到了停在远处的马车，然后转身，看到了道路对面提着小灯笼的两名女子，宁毅笑了笑：“我回来了。”

那不知是怎样的温暖，从身体上蔓延而来，云竹笑了起来，一时间还没找到想说的话，锦儿已经愣了半晌，一股令人战栗的酥麻感从尾椎涌上来，笼罩了全身，此后很长的一段时间里，她都难以说清那感觉到底要如何归纳。但在这一刻，感到呼吸艰难的少女神使鬼差地拉住了云竹的手，四周没有旁人，她下意识地喊了出来。

“我……云竹姐……云竹姐今天亲过我了！”

嗯，她斟酌了两个主语，随后就是这样喊出来的。随后就连她自己也被吓到了。

************

以为凌晨就能搞定，不如预期。

第三一五章 锦儿姑娘

水波流淌，夜色安谧，远远的，秦淮河在城市中勾勒出最为灿烂的一副景状，灯火延绵、十里金粉，周围楼宇檐牙鳞次栉比地延绵开去，另得那河流犹如踞于地面上的金龙，孕育出繁华的江宁景象。然而在这边的支流处，一切都还显得安宁，由于并非河流的主干，临近城郊的水路两侧开发也并不显得多，偶有房舍庄园，染出点点灯火，游行于秦淮之上的花船也只在闲极无聊时才来到这边，黑暗中犹如浮动的小小宫殿，从小楼附近划过去，灯火渲染了小楼的平台片刻，随后便渐渐远离了，留下小小的灯笼，照亮这方寸之间。

“……你走之后，明月楼是最先开张的，我们将老店周围的几家店给买下来了，隔壁的两家其实不想卖，就邀了他们一起做，明月楼之后，便是青苑了……”

夜晚的风吹来，将云竹柔和的声音浸在那风声与水声里。灯火朦胧，平台之上显得有些昏暗。毕竟分离太久，宁毅与云竹之间又并非两人私会，相处的尺度反倒只能停留在暧昧与故作自然间了。相见后来到小楼之中，彼此之间，其实有很多话可以说，反倒也因为能说的话太多，因此却难以想到首先该说什么才好，毕竟还有个元锦儿置身其间。

打发了迎来的胡桃与扣儿，来到这往日里时常相处的小平台上，挂起小小的灯笼。云竹静静地体会着终于相见的复杂心情，待到锦儿回去楼中说是准备茶点换衣服，她倒是轻声说起竹记的发展来。其实，也是心不在焉的。宁毅找了张椅子坐下，看她说着这些，偶尔低头、偶尔笑笑，一身男装也掩盖不住女子的身段柔美、娴静气质，心中倒觉得若自己真是个什么才子，此时那把扇子说不定更合这气氛，这样想着，便也不由得笑了。

将明月楼、青苑、忆蓝居这几家店的名字在宁毅面前说出来，云竹倒并不觉得有什么应该害羞的，宁毅那微有些心照的缱绻笑容也能让她感到心神安定。除了一开始有些仓仓促促地问一句：“什么时候回来的。”到得宁毅下午才进城的答复，随后能说起的，除了竹记，倒也只有一些琐碎的事情，如晚上在青苑那帮才子又吵起来了啊，如青苑的墙壁被撞倒了之类。在她心中，真正想说的，倒是另外的一些东西。

“其实……呃……锦儿老喜欢说那些奇奇怪怪的话，立恒你也知道的，她说……她说亲了她的事情，是因为……”

今晚在青苑之中，与锦儿亲的那一下，原本心中倒是毫无芥蒂的，只是此时便见到了宁毅，锦儿又那样张扬地宣布出来，倒是令得她的心思也有几分复杂起来，不免患得患失。觉得没必要说的，又忍不住想要澄清，可出了口之后又愈发觉得自己不必说这些。宁毅那边却是笑了出来，随后，那身影笼罩过来，昏暗的光芒里，云竹靠在椅背上，望见了那近在咫尺的面容，她的表情中原本说起与锦儿的亲吻，还有几分赧然的，这时候倒是安定下来。

“那是怎么亲的，这样么……”

“是……呃……”

青葱的手指在身侧微微动了动，然后，轻轻地握住了宁毅的手掌，两道身影在这昏暗的平台上融在一起，夜风微暖。一侧的平台门口处，穿着鹅黄绣鞋的纤秀身影正跨进来，随后微微地愣住了，那身影看了一会儿，终于又悄悄地转身离去。

不知道什么时候，昏暗中有两人的轻声低语：“锦儿看到了。”

“嗯……知道……”

元锦儿悄悄地回到客厅，小心地放下了茶盘，回头望了望平台那边的微光，垮下了肩膀，无声地叹了口气。随后，嘟着嘴，低着头，慢吞吞地朝屋外走去了，偶尔就回头看一眼，直到出了大门，才在屋檐下无聊地走来走去。

此时她已经换回了女装，长裙长裤，缀着简单花纹的月白罗衣配上素净的坎肩。与云竹相处久了，着装的色彩免不了受到一些影响，最近的锦儿更喜欢白净清丽一点的打扮，往日里喜欢穿红黄绿色为主的衣裙这时候传得少了些，但风格上依旧干净利落，仍是当初在金风楼那个受到许多人追捧的第三一五章 锦儿姑娘。

倒是在此时她也免不了露出惆怅烦恼的表情来，若是忽略那女装与长发，仰起的面容中倒也有几分像是个因情生困的假小子。当然，若是落在当初追求她的那些文人才子眼中，能够注意到的或许是一贯活泼的元锦儿因为这愁绪反带来的奇特魅力，以往看似不识愁滋味的少女这时候终于为情所困了。若往日里她就是这等气质，说不定花魁早早的就已落在她的头上。

当然，咱们的第三一五章 锦儿姑娘此时的心中到底困扰着什么，或许是连她自己都有些归纳不清楚的，她到底是真的喜欢云竹，或是真的讨厌宁毅，又或者是觉得自己有些像是被遗弃了，或是因云竹找到了归宿而哀怜自身——总之，人的感情，从来就不是纯粹的。在屋檐下走了一阵之后，她也只好在台阶上坐下来，那根树枝敲敲打打，然后在台阶上无聊地画着圈圈。

时间若回到一两年前，那个叫宁毅的家伙时常会在清晨跑着步从这里过去，檐下有温暖的光芒，他也常常会在这里的台阶上坐一阵子，与名叫云竹的姑娘说一会儿话，两个人的感情，就是这样发展起来的。这些事情，锦儿是在以往与云竹姐的交流中，渐渐知道的。

她想着这些乱七八糟的糟心事，不知不觉间，宁毅也从里面出来了，锦儿微带敌意地回头瞪他，他倒是微微笑了笑，在旁边坐下了。

“哼。”

那笑容太可恶了，锦儿冷哼一声，抱着双膝掉了头，树枝在身侧继续画圈圈，不打算理他。宁毅便也只是坐在一边看着周围的夜景，片刻，有马车从路上驶过去，车夫看着这坐在屋檐下的一对男女，目光有些古怪地挥动了鞭子。

锦儿的目光像猫一样瞪着那车夫。

马车顷刻远去。

“哼，反正……我亲过云竹姐了。”

最终忍不住的还是锦儿，扭头拿眼角瞧宁毅，抬了抬下巴，宁毅同样瞥她一眼：“是吗，那我也一样。”

不要脸，说得这么光明正大。锦儿在心里骂，然后道：“你是男的，我是女的。”

“那又怎么样。”

“我的比较难。”锦儿道，扭头看着前方黑暗中的树影，“所以云竹姐迟早是我的。”

宁毅沉默了片刻，看着她：“那你刚才怎么不过来捣乱？”

锦儿抱着双膝，有些郁闷，好半晌方才说道：“可她现在还是比较喜欢你啊，她盼你回来都盼了一年了，我虽然不喜欢，也不会在这个时候乱来，哼，反正……反正……”她喃喃地说了些什么，大概是说反正云竹姐最后还是会喜欢她的。宁毅在侧后方看了她一阵，随后笑了笑，想说什么但终究觉得没有必要，眼前的元锦儿是真正喜欢云竹的人，或许不是爱情，但的确是最为诚心诚意的保护者。

如此过得片刻，锦儿扭头问道：“云竹姐呢？你把她怎么了？干嘛要出来？”

宁毅道：“能干什么，她换衣服去了。”

“哦。”

大概觉得宁毅这次没什么敌意，锦儿生了一会儿闷气，终于也觉得自己挺无聊的，过得片刻，换回女装的云竹从门口出来：“你们坐在这里干嘛啊？”

“他勾引我。”锦儿回头，手指向宁毅。

宁毅笑道：“说杭州的事情。”

“嗯？”

云竹便也在两人中间坐下来，宁毅在杭州的许多事情康贤都有跟她们说起，但各种具体细节毕竟不清楚，此时听宁毅从头开始说起来。云竹关心他的事，而锦儿对于南面在杭州昙花一现的那个“永乐朝廷”，对其中那些参与造反的在别人口中如混世魔王一般的人物也是颇为好奇的，宁毅竟然亲自与这些人对阵，听康贤说起时她觉得挺没有真实感，这时候便咋咋呼呼地跟宁毅询问起经过来。

宁毅以前也是跟她们说起过“武林”之类的事情的，这时候添油加醋地渲染一番，什么魔教教主圣公方腊啊，左右护法四大天王之类之类的。三人坐在屋檐下毕竟有些不好，过不多久，便回到客厅里，一面吃点心喝茶磕着西瓜子一面继续说。元锦儿感兴趣的事情还是很多的，像是他们魔教之中最厉害的是谁啊，方七佛若是跟王寅打谁厉害啊，方腊要是遇上了独孤九剑怎么办啊。

听了宁毅的诸多事迹之后也问：“那你现在……那个血手人屠的外号是不是很多人知道了？”

“简直如雷贯耳鼎鼎有名……告诉你，跟石宝厉天闰这些人结下梁子之后还能全身而退的，那可没有几个，我杀的那个叫汤寇的家伙应该也挺有名的，我后来去打听了，他练的功夫也是顶有名的，叫做……还不是被我阴死，不对，被我打败了……不过现在时间还不够久，我也不知道能传到什么程度……”

“你这人怎么这样，总是耍诈，不算英雄好汉。而且你这么一说，你唯一一个正面打的就是那个没有名气的汤寇了……”

“开什么玩笑，太平巷也算的啊。”

“但是那个太平巷你是靠火药才赢的，胜之不武，况且那个时候是打仗，大家不会承认的。”

“我一个人干翻他们所有人，有什么不承认的，你这种小妞根本不懂。”宁毅为了自己的名誉据理力争，然后拿西瓜子扔她。

“不懂才怪。”元锦儿笑得颇为开心，西瓜子扔回去，“我估计你最有名的，是嫁给了那个西瓜当驸马，我听说那个西瓜公主可是真正厉害的人，她的武功怎么样，怎么练的啊？打不打得过方腊啊……”

“元锦儿同学，你应该正视我是武林高手这个事实，要不是我血手人屠如雷贯耳，那个刘西瓜怎么会看上我，对不对。我那时候身在敌营没办法，双拳难敌四手，只好虚与委蛇，这个事情以后唱戏，也会把我说成是薛平贵那样的大英雄，你不知道，她再厉害，在我面前也会被我打得走火入魔……”瓜子乱扔。

“信你才怪，我告诉你哦，你不在的这些时间里，云竹姐常常跟人打听南边的事情的，有些跑江湖的人来了竹记，云竹姐也会托人问一问，有没有那个什么血手人屠的消息。人家都是说，什么血手人屠，听都没听过，哈哈哈哈，牛皮吹破了吧……”

“锦儿你要跟他吵，干嘛把我拉进来……”

“那个时候杭州还在围城，北上的江湖人当然不知道，很正常的……”

元锦儿开心地说起云竹打听宁毅消息的事，云竹本来在旁边微笑地听着，这时也免不了脸颊绯红。房间里的话题继续着，宁毅与元锦儿争吵一番，偶尔也将云竹拉下水去，姑且不论是不是宁毅故意为之，占了上风的元锦儿终于真真切切地开心起来。这房间里往日都只是两个姑娘，就算打打闹闹，也总显得有些冷清，这一晚，才终于真的热闹起来，倒像是有了个家的氛围。

如此过了许久，吃了些东西，也将要说的事情暂时说完，吵嘴吵得尽兴，云竹与锦儿送了宁毅出门，天河之上星光蔓延，马车渐行渐远中，云竹将双手合十，贴在嘴边，完成了心中的祝祷。

谢谢菩萨，保佑他平安回来……

一日一日的许愿有了归宿，心中也总算能够稍稍安定下来了，如同以往他每日清晨从她门口跑过，说上一会儿话，聊上一会儿天，日子若能一直这样过去，那该多好啊。就算他远在别处，她也是希望他能够平平安安的跑过某一处街角，能够一日一日的，平平安安就好了。

看见她此时的笑容，元锦儿低下头去，叹了口气。她知道云竹姐想的是些什么，不过……没关系，时间还长着呢，陪在云竹姐身边的总是自己，她还是可以打败那个整天入赘的宁立恒，把云竹姐抢到手的。她于是又开始给自己打气了。

待到马车远去，云竹转头往小楼走去时，她又开始兴高采烈地跟在对方身边说宁毅坏话和宣扬两人亲吻时酥酥麻麻的感觉了。夜还未深，她还有着大把的时间缠着云竹姐回心转意呢……

曾经患得患失的日子终于过去了，幸福而清闲的时光，即将开始……

第三一六章 春暖

阳春三月，莺飞草长，江宁城中，正是一片春意盎然的好时节。

清明已过，谷雨未至，冬日里的寒冷，到此时已经全然散去了。百花盛放的季节里，秦淮河的水也都已经暖了起来，城外正是踏青的好时节，白鹭洲头一带，每天都有许多出门春游、聚会的人家汇集，迁客骚人、文人墨客们的聚会也是频繁不断，这是春节、元夕过后最适合聚会出游的一段时间。就算天公不作美，春雨绵绵中，人们也总能寻着一些风景优美的园子，吟诗交友，看明澈的春雨落在那翠绿残红间，衬着诗情画意，在心仪的女子面前做足表现，不经意中，又会传出一段段的感情佳话来。

这段时日里也是江宁诸多烟花之地最为热闹的时节，秦淮风貌，金粉十里，当严冬过后，万物复苏，这也是最能带动口碑的一段时间。以夫子庙、乌衣巷一带的繁华为首，一家家的青楼楚馆也正是此时江宁各种活动的中心，文人聚会，商贾宴客，官员迎送，离不了这凡尘俗世的十丈软红，也将此时这江宁风貌衬托得愈发引人起来。

南面童贯收回杭州之后，原本以为方腊作乱而受到影响的江南经济也就再度回暖了。江宁之前受到的都是相对隐性的影响，此时杭州一带的收回，虽说掌握着杭州一带、江南一带经济体系的高层变化不多，但一些世家、巨商在这次乱局中毕竟受到了极大的冲击，百废待兴之中，给了更多的人出头的机会，新旧的更替反倒为原本的经济体系注入了更多的活力，至少江宁一带，南北来往的客商行人，因此反倒更加的多起来了。

宁毅倒并没有再参与到这些事情里去。

一家人自江宁回来之后，最重要的事情，其实还是苏檀儿的安胎养胎而已。杭州出事之后家中的诸多乱局，到得此时看来，其实已经如同跳梁小丑的骚动一般，当宁毅、苏檀儿回来，大房这边就已经在收复失地，当然，二方三房中仍旧会有认为“大家是一家人，你能拿我怎么样”的想法存在，这类人落在苏愈手上，恐怕也不会有多少好果子吃。

对于这些事情，回家后的几天里，首先是苏伯庸已经开始动起来，随后老太公苏愈找家中一帮老人说话，整个苏家的局势由暗流涌动转向鸡飞狗跳，已经初步形成了后世宫斗文的环境基础。不过苏檀儿并不参与其中，她已经九个月身孕了，最后一个月的安胎，就算想要多管多想，宁毅也是不许的。

至于宁毅，在此时自然再不参与到这类小事里，许多想要过来拜访苏檀儿的人，也都被他直接拦住打发了。他这一年间在杭州做的诸多事情，有苏文定苏文方的渲染，也有这次回家之后带来的诸多关系，在许多人眼中，已经是分量难以估计的人了。

多数人是一年多以前就知道他十步一算的名声的，乌家折在他手上，生生地去了一半的家当，看在旁人眼中就像是乌家挑衅苏檀儿才逼得他出面，顺手打断了乌家的两条腿，此时又说在杭州直面方腊等人，连方七佛石宝之类的也在他面前吃大亏……桩桩件件的事情，真正亲见的不多，但现在也没什么人瞎怀疑了。

不过二十二岁的年轻人，此时看在旁人眼中，都感到有一种不怒而威的气势，他的不管事配上那些名声，也正合了善攻者动于九天之上，善守者藏于九地之下的说法。这种感觉，或许连苏伯庸苏愈都不一定有，苏家目前，没人想要闲得蛋疼地探他虚实，大家都明白这后果恐怕没人受得了。

当然，无论宁毅如今给人的印象如何，只要有可能、有余力，苏伯庸都不可能让他出面收拾这残局。他毕竟是入赘苏家，尽管他如今在苏家的位置显得微妙复杂，但既然他没有说话，入赘的身份，最好就还是保持下去呗。事实上，家天下的时代，虽然说如今大家都觉得他很厉害，要真讲起来，在自己家里，也不可能真怕他或者畏惧他到什么程度。

历史之上，多少当大官的可以对政敌残忍，可以心狠手辣，往往被自己家的泼皮折腾得没有办法。譬如你当了官，亲戚过来投靠，你就必须养着他们，给他们吃，给他们一条出路，家中有人过来要钱，你就一定要给，给少了都不行，大家回去一宣扬，你就被万人唾弃了，官当不了了。

也有许多想当清官的，自己两袖清风，但顾不了家乡人，家乡的人就只觉得他小气吝啬数典忘祖，前面被政敌攻歼后面被家人出卖自己日子还过得紧巴巴……儒学发展，家天下发展上千年，总之就是这个样子，各种关系各种牵扯。当了大官的人都不可能自由，宁毅厉害是厉害，自然没人信他敢对家里人动刀子，顶多大家别把他逼急了。赘婿总之还是赘婿。

另一方面，在宁毅夫妇回来之后，给了依附于苏家的众多商户一针强心剂。薛家、乌家的动作也终于停了下来，他们已然占了便宜，这时候倒是想要探一探宁毅等人虚实的。薛进也好、乌启隆也好，稍微能攀上点关系的，都已经往苏家这边递了好些帖子，邀请着宁毅参加宴会、诗会，种种名目。濮阳逸等人也借着绮兰的名头几次相邀，宁毅也通通拒绝了。

他这种谁的面子都不给的态度倒是让苏伯庸觉得有些可惜，对苏檀儿说是不是濮阳逸这些人的邀约还是得赴一赴，在他看来，薛家乌家或许不用去理了，濮阳家的面子还是得给的。苏檀儿却也不愿理会，只道：“爹爹，女儿在安胎呢，又说这些话给相公听，他会生气的。”

“但是……”明明是强势的女儿，迎了个入赘的夫婿，现在这女儿倒是变得有些怕起夫君来，这种模样，让苏伯庸也有些无奈了。

在回家的第二天，宁毅与苏檀儿便宣布了小婵正式过了门的消息，这是对小婵在苏家地位的正式宣告，宁毅作为赘婿身份，纳了小婵为小妾，是有些奇怪的，但基本也没人提出异议来。在这边的大房院子里，小婵也颇为低调，与两个姐妹的关系仍旧很好，平日里做的事情也没有变太多，反正她们以往就是管事的丫鬟，此时顶多是月例银子加了，在外面能狐假虎威一点，但小婵反倒不在外面多管事了，她不想给宁毅添麻烦。

而在宁毅这边，他有些刻意地不想让这种妻妾的制度、差别在自家院子里体现太多。当然，苏檀儿、小婵心中是有规矩的，他不可能将这种规矩打破，但至少在最近这段时间里，他对待小婵，许多时候更像是妹妹而不像是小妾。这类情形有些微妙，苏檀儿会觉得奇怪，暗暗揣摩夫君的心思，小婵也会感到情况复杂，这是属于三人之间的磨合期，最后会变成怎样，自然还是难说的。

绝大部分时间，宁毅还是在家里陪着苏檀儿。聊天说话、行走散步、有时给她削些水果，或是陪她下上一两局五子棋，她此时已经快要生孩子，脑力体力都不好消耗太多，宁毅有时也给她讲些故事，或是躺在床上拿着话本小说念给她听，有时候甚至也会轻轻哼上一两首歌。

他是有着现代思想的人，对这类事情并不觉得有什么问题，但在武朝，又有几个男人会这样子陪在怀孕的妻子身边的，要说为了自家娘子唱曲什么的，那是极为放荡不羁的男人本身又喜欢戏剧才会做的事情了。而即便在那样的情况下，心中相信男尊女卑与压根没有这类念头表现出来的感觉还是有着根本上的不同，有一次宁毅出门拿东西，进来时能看见一向坚强的苏檀儿在抹眼泪，然后对着他笑，宁毅便撇撇嘴。

“这是干什么啊……”

“我在想……有几个男人，会为他的娘子做到这样子的……”

“我懒得出门，你也不想应酬，都是些小事……你这样子，不该让心情大起大落的……”他拿了毛巾给苏檀儿擦脸，苏檀儿拉了他的手放在心口上：“又暖又热，一直都是，没有大起大落。”

比较固定的出门总是在每天凌晨，往秦淮河的小楼那边跑上一圈，与云竹锦儿稍稍聊聊，许久未有这样清闲的日子，这种感觉倒让人觉得久违了。此时两人也已经知道了苏檀儿有身孕的消息，但云竹没有说什么，锦儿则只是偶尔抨击一番，却并没有将这事当成与宁毅斗嘴的突破口，这一点很是奇怪。

锻炼的本质当然还是没有变，陆红提离开时给了他许多武艺技巧提高的建议和参考，宁毅也就认真地练了起来，才开始几天当然没有什么明显的效果，但若是持之以恒，未必不能变成一代小侠什么的。对于陆红提，宁毅还是有信心的，甚至还将这些东西抄了一份给常常嚷着想当女侠的元锦儿。

闲暇之时，苏檀儿已经开始想着给将来的孩子起名字，她比较热衷的一个想法比较直接，决定将来生男孩，可以叫苏宁。宁毅对此严肃地表示了拒绝：“不能叫这个，绝对不能叫，要是儿子叫这个，生个女儿不是要叫做苏泊尔……”

他不想让两个人的姓氏放在一起，让苏檀儿很是受伤，免不了胡思乱想：“相公莫非不愿意……将宁字……呃……”

她是觉得宁毅不愿意将宁放在苏的后面，可能觉得苏宁这名字坐实了宁毅入赘的身份，甚至做了强调，宁毅只好解释一番，表示跟这个无关，他有自己的理由。随后表示可以取更好听的名字，他反正已经取好了：苏轼苏辙苏洵苏颂苏小小苏东坡什么的，都比苏宁好听……

对于名字，事实上宁毅觉得怎样都是没差的，之所以反对叫苏宁，也仅仅是因为听见这个名字觉得太恶搞了而已，他会想笑。当然，他这些天也有在认真想一些好点的名字，但反正给孩子正式定名还有很长的一段时间，现在是不必太着急的。

他此时只是悠闲地想着起名字的事，苏檀儿看来则只是认真地一点在考虑这事。到得三月初六这天中午，小婵陪着苏檀儿出门散步了，宁毅看了会书，出去寻找，在苏家转了半圈，到得苏伯庸居住的院子附近时，隐约听到了妻子的声音，然后是苏伯庸的声音在说：“岂有此理，怎能如此！”

宁毅此时内力已经有了基础，听力就稍稍远些，苏伯庸的声音也是因为提高了，才隐约传来。宁毅知道自家娘子与这老丈人的关系其实是算不得非常温情的，此时大概因为什么事情产生了分歧。

只是自从苏檀儿证明了自己的能力之后，对于家中生意的发言权，她各方面其实已经凌驾于老丈人之上了，苏伯庸又怎么会忽然对女儿有意见的。宁毅心中好奇，伸手翻过墙壁，从侧面靠了过去，随后倒也听清了苏檀儿的说话。

“……第一个男孩姓宁，又能怎么样？爹爹，他是要继承相公衣钵的，但也是在苏家长大，凡事总会记着苏家……相公于这些事情其实是不在意的，他已然跟我说了，就算姓苏又如何，他的孩子，他还是会把该教的都教给他。爹，相公待女儿怎样，你们都是清楚的，这事我想了好些天了，所以前天才托娘跟你说……”

她在认认真真地想着苏姓名字的过程里，实际上倒是想要让第一个孩子可以姓宁了，宁毅听了一阵，站在窗外笑了笑，有些感动……

第三一七章 家常剧目

从记事开始，模仿着男孩子的处事手法一步步过来，苏檀儿的努力，在苏家是很多人都看得到的。尽管一位女子努力成这样，大多数人说的是她的不安分又或是妄想做武则天，但从苏檀儿终于开始掌家，桩桩件件的事情再加上皇商事件底定带来的巨大威势，如今在苏家，已经没有多少人真敢不将苏檀儿当一回事。

这次回来之后，她在苏家不说话，但隐约中形成的影响力，已经不在父亲苏伯庸之下，十年后、二十年后，整个苏家或许就是由她来掌局，这已经是大家都看得到的情况了。

当然，一些隐性的东西，例如宁毅做到的那些事情，涉及到的层次，这是大家无法触及的地方，如果说几年以后他忽然要翻身做主人，把苏檀儿手上的权力弄到自己手上来，不是没有可能，当然大家都不会喜闻乐见这种事情的出现。又或者在苏檀儿上面能够说话的长辈都死光以前，她的长子已经长大并且也有着出众的能力，或许家里人就更愿意看到一位男性上位，但即便有这样的可能，苏檀儿那不容任何人忽视的能力，也足以让她当上许多年的垂帘听政的苏家太后。

可以说，即便是现在，至少在各种外事的处理上，苏檀儿也已经有了苏家掌门人的地位了。但即便如此，有许多事情，这时候仍旧是她无法触及和撼动的。苏家的族主仍旧是苏愈，放下来也只可能是苏伯庸苏仲堪等人，修族谱、入祠堂、维护苏氏血统，这些事情，即便她能再积累三十年的威信，由于她的女子身份也不可能指手画脚，这是她恐怕一辈子也不可能越过的一条线。

也是因为她如今有了那样的地位，才能够这样在父亲面前将事情提出来，并且还通过了娘亲转告的缓冲。当然，这时候仍旧遭到了拒绝。

“托你娘跟我说，那是因为你知道你娘不懂什么轻重缓急……你在说些什么你自己不清楚？咱们忙碌一世为的什么，为的就是这个苏家！你觉得你相公好，没关系，我也觉得他好，可有些东西，你不要想着去碰。第一个孩子姓宁，家里人怎么看你，外人怎么看咱们。一个入赘的骑到我们头上来了？我知道立恒很有本事，可他入赘了，他就是入赘了。让小婵跟了他别人已经在议论了，说你根本压不住他，答应了第二个孩子跟他姓还不好吗……赘婿就是赘婿，一辈子进不得祠堂的，你有什么办法，我也没有办法……你成何体统。”

自从双腿残疾之后，苏伯庸的脾气趋于暴躁，虽然跟女儿说话都是一贯的平和，但这时也隐约能听出他话语中压抑的怒气。苏檀儿沉默了片刻。

“那些人说那种话，不就是想让我与相公一家人互相猜忌吗，这次我没动手，否则看他们以后还有哪个敢嚼这种舌根！”

即便没有看到，也能隐约猜见苏檀儿此时必然是容色冷厉的模样。但对于父亲说的其它事情，她终究也是没办法多讲了。

“你还能管住别人不说话不成！”

“他们没一个争气的就不怪我站在他们上头！”

“总之第一个孩子姓宁的事情你是别提了，要是让你爷爷听见，不被你气死！他老人家对立恒有多好你也知道，但这种事情你要是说出去，让他怎么想。你提也别去提！”

苏伯庸是个明白人，知道这事情最后如果真有可能实现，终究是要报到苏愈那边去，女儿跑来跟自己说，也是存着先说服自己一层层上去的心思。压住怒气，先打消苏檀儿的这份点头，苏檀儿沉默了半晌，道：“知道了，我再想想。”

“别多想了，你有孕在身……其实早几天你爷爷也跟几个叔伯商量过他的事情了。主要倒不是为了孩子姓什么，那个是没什么好说的，只是说祭祖的事情，往后该不该让他入祠堂。可是他入赘时又没有改苏姓，祠堂终究是入不了了，几位老人家也没把这个当回事……你这相公确实是有本事的人，但你待他也已经够好了，谁也挑不出什么错来。他……应该也不会多想的。”

他如此说着。其实宁毅地位提高，旁人也早对他有了新的定位，自然不能以往日那赘婿的看法对待。早几天老太公与族中几个老人在一起时就已经说起过这事，要不要破格让他进祠堂，这倒也不算什么烦恼，随口提起，又随口否决了，在外面有些关系又怎么样，虽然现在说起来对家里帮助确实很大，但就算他认识皇太子，在族规面前也得规规矩矩呢。

这倒不是一帮老人自大，而是实情了。当然，宁毅对这些事情谈不上不在乎，他是在乎不在乎都懒得去想的。房间里随后当然只是一些简单的闲话家常，宁毅听了一阵，翻墙出去。

“家庭伦理剧……”他喃喃自语一句，笑着回去。这年月里，能够作为消遣的东西，确实是太少了，这种听墙角之类的事情，也能干得津津有味起来。

待到檀儿回来之后，自也未与他提起这些事情，论及第一个男孩的名字，仍旧是往姓苏的方面去想。事情未曾底定之前，夫妻俩都是不动声色之人，只是在这天晚上上床之后，苏檀儿有些好笑地说起前两天那帮老人家谈论起宁毅的事情：“看起来，相公让他们伤脑筋了呢。”

“随口说说而已……这算好事还是坏事？”

“名声有了，算好事？”

宁毅笑着看看躺在身边的妻子，伸手去刮了刮她的鼻梁，将另一只手枕在脑袋下面：“呵，别那么多小心思了，名字呢，我是不打算改了，苏毅没有宁毅好听，听起来很奇怪，不过也不至于为了别人这样那样的事情太生气。若心中真有芥蒂，那些老人家难道以为我进了苏家祠堂就不至于被人说笑看不起了？都是一样的事情……你不觉得这些事情看起来很有意思吗？”

“有意思？”苏檀儿眨眨眼睛，有些迟疑。

“三姑六婆、家长里短，这些人的说法，那些人的说法，一开始就讨厌、看不起我也好，还是前倨后恭也好，这些人心思的变化，说话的变化，态度的变化，很有意思。就像是在看一场大戏一样，一个人的心思、一群人的心思，看起来天马行空，汇集到一起又都有迹可循，有时候他骂你是因为厌恶你，有时候骂你是因为怕你，有时候骂人……甚至是因为他自己讨厌自己。这些东西能看懂，跟做生意的道理，也就没什么区别了……”

“那……妾身也一样？都是这样被相公在看？”

“看到最后……知道你喜欢我。”宁毅握了握她的手。

苏檀儿看着蚊帐顶，脸上微微的烫了起来，纵然有些算是老夫老妻，“喜欢”这样的表达方式，终究还是有些陌生，因此过了许久，她才有轻声的陈述出现。

“……你是我相公。”

长子姓氏的事情此后一段时间里不知道苏檀儿还有没有在运作。陪同家人的时间里，宁毅也去了书院一次，但并没有授课，小七等人倒是过来小院这边找过他几次，缠着他说杭州的故事，但那些故事终究太过少儿不宜了，最后只是将白蛇传结合镇江、杭州一带的风貌给说了一遍，然后过得不久，小郡主周佩上门来拜访了。

自从宁毅离开江宁，周佩周君武这对姐弟虽然仍在豫山书院挂了名字，但并不到这边来上课了，更何况周佩的年纪已然及笄，接下来需要考虑的应该是择郡马谈婚嫁之类的事情，跑到书院听课这种事就已经被禁止了。此时是女子少年最为迅速的年纪，虽然只是一年未见，但此时的小郡主看起来已然变得亭亭玉立，是个已经到了嫁人年纪的少女了——虽然在宁毅眼中，仍旧是个刚刚长熟的黄毛丫头，但这次见面在她精心打扮装模作样之后，也真是有了一份截然不同的郡主气势。

周佩是为了弟弟的事情过来找他的，至少表面上的原因是因为这个。

去年宁毅离开江宁时，周君武就已经迷上了格物学，当然，少年人的兴趣能持续多长时间，当时谁也没有个底。其实在宁毅看来，物理化学之类的事情大部分时间还是相当枯燥无味的，对于周君武来说，当然也经历了这样的一段时间，不过，随着宁毅在杭州事迹的不断传来，对于眼下的小王爷来说，却无疑是一针又一针的强心剂。师父这么厉害，说的东西当然也不会错，而且他在太平巷用火药阵御敌，让石宝刘西瓜等人铩羽而归，这等事迹，也实在令周君武憧憬不已。

于是最近半年时间里，他都在研究火药。

最近差点把自己脸给炸了。

身为一个小王爷，此后一辈子或许就是吃喝拉撒，没事出去做点欺压良善的坏事，这也不算什么，他老爹基本上就是这样为儿子做的打算。但在周佩这边，则希望自家弟弟将来能有一番出息，为国为民，做一番大事。谁知道自家小弟变成一个科学宅男，这就让她很不爽了。

最近差点炸到脸的事件虽然没有给小王爷破相，但无意间烧掉了一撮头发。身体发肤受之父母，这下子康王也怒了，将君武禁足在王府之中，两边的压力让小王爷很不好过，但周佩对弟弟是真的关心，害怕他心情郁闷，弄出什么毛病来，又知道解铃还须系铃人，因此登门拜访，希望宁毅出面解开弟弟的心结。

这事情合情合理，前来拜访的少女容止端方，倒也令宁毅叹为观止。只是在说完弟弟的事情之后，周佩跟他询问起不久之后准备上京的事情，好像稍微热心了一些……这心情在当时也只是在宁毅心头稍稍掠过，一瞬即逝……

第三一八章 励志

在周君武后来的记忆中，武朝景翰十年的这个春天，过得很不顺遂。对格物之学刚刚升起熊熊野心便遭了当头一棒，对火药的研究没什么进展，还爆炸了，一向不怎么管他的父亲将他禁足在王府不许出门，一帮老师整日里叽叽呱呱师父的格物之道是何等卑微的匠人之术、乃是奇巧淫技的卑贱学问，驸马爷爷这次也没有站在他这一边，至于那个整日里被家里烦着嫁人心中却又有着诸多不切实际幻想的姐姐，更加不可能成为与他一国的盟友。

年仅十三岁的小王爷才在人生中第一次找到想要奋斗一下下的方向，就这样被周围的世界无情地泼下了一盆冷水，对他的打击，也是蛮大的。

真是很累，感觉不会再爱了……

当然，少年君武的这场烦恼并没有持续太久。这个春天对他的影响，在后来的整个一生当中，都是太大了。春末的时候，师父从杭州那边回来，他因为禁足的缘故无法出去拜访，但不久之后，大概是接近三月中旬的时候，师父过来了一次王府，虽然并未与父王见面详谈，但由于驸马爷爷那边的关系，还是让他暂时的得以出门，禁足令也就得以解除。

此时的文人当中，对于师长的称呼其实是相当讲究的。王府当中教授周君武学业的多是江宁一带的大儒，但在周君武这边，对这些人仍旧以老师相称，而他对宁毅，在喜欢上格物学后则称之为师父，两者之间区别甚大。虽然由于宁毅很长一段时间都不在江宁，这类称呼也不会随时挂在嘴上，但各种差异在细枝末节上就能表现出来。

王府之中的这些客卿皆是有身份地位之人，屈居康贤之下那没什么可说的，康贤驸马身份，而且本身学问就是极深的，只是没能有功名而已。但宁毅不过二十出头的青年人一个，就算思维敏捷天赋惊人，能够拿下江宁第一才子之名，那也只是在诗词小道之上，要说实打实的学问，没人会认为自己不如宁毅。

因为这事，去年年初，王府中的张瑞、李桐两名客卿就曾找过宁毅。那一次正好遇上刺客刺杀秦嗣源，宁毅的辣手将这两人吓了一跳，这两人也就偃旗息鼓。然而在宁毅离开江宁之后，小王爷日益喜欢上那些工匠之术，王府客卿之中各种忿然之情又膨胀起来，每每在讲学授课之时劝说小王爷悬崖勒马，读书要读圣贤之道，但周君武哪里肯听。

当然，小王爷脾气毕竟还好，在老师面前唯唯诺诺点头受教，转过头又去弄自己的事情。他尊重的只是老师的身份，却并非对方本人。一帮老师也曾向康王谏言，但周雍一辈子当的就是个富贵闲王，又知道自家儿子就算学成康贤那样的也没什么意义，若是学问真的高了，想要干一番大事却报国无门，反倒会心头抑郁，便也不去管，若非出了火药的事情，他倒是乐得自家儿子有些低俗无聊的恶趣味，总比像女儿那样胸怀大志好。

这次宁毅回来，由于周佩、君武这边的一些异动，王府中的一干客卿也得到了风声，商量着待宁毅上门之时要与他比试一番经卷学问，令得王爷与小王爷都能看清楚这年轻人的不可靠。当然事到如今众人也不可能真看轻了宁毅，但即便宁毅身负武艺，当初在大街之上诛杀刺客，此时又已经在杭州九死一生地回来，个人武勇在这些读书人看来仍旧是小道而已。一帮中老年学究自信在诗文经卷上要轮翻宁毅还是问题不大。

他们做好了这方面的准备，周君武听说之后，倒也是颇为期待，但宁毅在接受周佩的委托后，只是通过康贤那边将君武叫出了门，一帮客卿下战帖的机会也没有。此后几天，师徒在江宁城内闲逛了几圈，周佩也趁机出门跟随着转悠。她原本期待宁毅说服君武不要再弄那些危险的事情，但宁毅领着君武去转的，却尽是一些码头、作坊之类的地方，跟他讲水车、讲织布机的发展、各种机械独具匠心的精巧思路，等等等等，不一而足……宁毅往日里就曾跟君武说过这些，眼下不过是说得更为细致了。

这样逛了三天，傍晚送着这对姐弟回去时，周佩进了王府后又偷偷跑出来，将宁毅拉到王府旁边的巷子里开始抱怨：“先生答应过我要让君武远离那些危险事情奋发向上的，现在怎么又跟他说这些……”

宁毅笑起来：“我当然有我的用意。”

“可是，先生这样只会让君武他更加喜欢格物学的那些事情啊，说不定过几天他又开始弄火药了，先生你怎么能这样呢，君武要是……”

少女叽叽呱呱的着急，绷着脸皱着眉说了一大通，她平素的气质虽然还算高雅雍容，但这时候看起来，若单论少女形象，脑袋就有点大，下巴尖尖的，身子则有些单薄，像是一只自顾自地拼命说话的小母鸡。宁毅如此偏着头看了她好一阵，啪的一指弹在她额头上，少女“咻”的愣住，眨了眨眼便不说话了。

“我有办法的，郡主看着就行了，不要质疑专业人士。”

宁毅挥了挥手已经转身从巷子里出去。事实上，不同于君武的听话，往日里周佩对宁毅便不是绝对的信服态度。当然，这只是在表象上，小郡主是极有主见之人，即便心中已经认可了宁毅的本领，平日里该说的、该问的、该质疑的还是会第一时间说出来，宁毅对这样的态度其实是很赞赏的，为上位者不能唯师唯上，小郡主在这方面比君武做得要好。

当然，往日里若是周佩拉不下面子变成胡搅蛮缠了，宁毅也会不客气的拿东西拍拍她的头。但那时候周佩还算是萝莉，一年未见，此时已是少女的气质居多了，这动作便显得有些暧昧。周佩在巷子里红了一会儿脸，最终还是跺跺脚回去了。这一年来她已经停了学业，在家中更多的是面临婚姻的压力，虽然一直在拖，但各种婚前教育已经成了每日里的主要功课，此时头上被敲一下，免不了回房托着下巴胡思乱想一阵。

第二天下起小雨，宁毅与君武、周佩在忆蓝居坐了一个上午。挑了个窗户边的位置，拿来笔墨纸砚，一面听着雨声一面让君武将他的一些构思和想法说了一遍。丫鬟和随从在周围闲散地落座了，周佩很淑女地戴了张面纱，一边在面纱下小口小口地啃着糕点，一边咕噜噜地转着眼睛偷看其它地方的动静。忆蓝居的摆设其实已经类似于后世的茶餐厅了，每一处的位置都由屏风、花草隔开，哪一处的视野都不广，但颇有一种偷窥别人的快感，丝竹乐曲之声传来时，很有种一大群人游园林的感觉，将雅致与俗气很好地结合在了一起。

“……其实，想要飞上天，构思可以有好几种，从现在已经有的东西上开始想呢，分成三种就行了：风筝、二踢脚、孔明灯，我们都可以画出来……”

宁毅与自家小弟在旁边写写画画的内容自然还是她最为关心的事。他们在那儿聊怎么样才能飞上天——对这件事周佩是有些无奈的，她知道君武学格物之后最期待的就是有一天能飞上天去，但自家小弟这样空想就够了，今天宁毅这当老师的还煞有介事地与小弟讨论起来，她心中就觉得有些不着调。

但情况的发展颇为诡异，外面下着雨，酒楼内的隐约歌声中，宁先生居然还真的在那儿画了好些东西出来。陆陆续续地从构造和原理上结构飞上天的可能性……飞天？哪里会有这样的可能，又不是神仙。但宁毅详细又浅白的述说之下，周佩看了那些图形后，心中竟隐约觉得这真有可能飞起来。

最有可能的，自然是一个大号的悬挂了篮子的孔明灯，另一个有两对翅膀的东西更加复杂，然而这是从风筝里演化出来的，基本的原理，周佩竟也能听懂一些，假如大大小小的风筝可以飞上天，这个……是不是也有可能呢。

这样的念头只是稍稍的掠过心头，最让她郁闷的是，小弟听了这些之后，恐怕要更加迷上那格物学，要当一名工匠了。这宁立恒……宁先生……不讲信用！

然后，她听见宁毅开始跟君武说一些其它的东西。

“……这几日里，带你去看织布机，看码头上的吊轮，看水车，看印刷，这些东西一直在发展，织布机如今有一千六百多个零件，效率比起两百年前来，增加了五倍有余，比起千年前最原始的织布机，发展更是数十倍也不止，水车发展有两到三倍，也更加耐用了，印书的作坊里，雕版已经做得越来越好，师傅也越来越熟练，如今的活字还有很大的问题，但当然有发展的余地，只要找到更加耐用的活字材料就行，什么时候能找到，如果这样下去，应该只是时间问题……”

周佩在面纱后嘟了嘴，君武则拼命点头。宁毅笑了笑：“但是……两百多年的时间，你知道有多少人在做这个吗？”

他顿了顿：“江南一带靠织造业吃饭的，至少是几十万人，两百多年来，一共经历了多少代人。大家都靠织布维生，能够多织一点，就能多赚钱，作坊兴起之后，类似苏家这样的大户，至少也会养着几个帮忙改良织布机的匠人，这么多年，这么多人，效率增加了五倍，有的人一辈子也只是稍稍改良了其中的一个小零件……”

君武迷惘地皱起眉头时，宁毅叹了口气：“其实真正研究和改良织机的，都是些笨人，真正的聪明人，只要有些门路，就都去读书了。毕竟万般皆下品，惟有读书高，有机会念书的，谁还愿意当个工匠呢。但投身这一行的，就算是笨人，我们假设有一千个吧……君武，你觉得自己一个人比一千个人厉害吗？”

君武迟疑了一下，摇了摇头。

“以前你年纪还小，现在你十三了，就算不能成家，也可以开始立志，这些东西，可以真正跟你说一下。”宁毅将身边画着热气球的一张纸放在周君武面前，“这是我们现在定下的最简单的办法，有几个方面的问题，你要解决。用什么样的绳索、用什么样的燃料，怎样最稳定地控制火的大小。火必须足够大，但用来烧的又不能太重，用作这只热气球上面部分的布料，必须能密封，而且能够抗住火的热量，不能破，一旦破了，哪怕是一个小孔，上面的人就全都没命。这些东西任何一条都需要其他行当的辅助，光是造出这种好用的布料来，你可能都得在织造业里忙乎一辈子。而上面用的绳索，你也知道了，光是码头上吊轮用的麻绳的编法，都关系到吊轮的效率，是很讲究的……这只热气球还不能控制飞的方向，你一个人，一辈子的时间，能办到吗？”

“那……那怎么办啊……”君武的脸已经皱起来了。一旁周佩却是愣了半晌，望着宁毅眨了眨眼睛，她此时已经隐约猜到宁毅要说些什么了。

宁毅偏了偏头，看着眼前的孩子露出了有些蛊惑人心的笑容：“你还小，一开始你喜欢这什么格物，也只是觉得有趣，不过世上是没有一直开开心心就能顺手做成的事情的。接下来我要告诉你的，你可以用几年的时间想一想，因为我可能就要去京城，没有时间再教你这些了……”

“你姐姐一直希望你将来能成为一个大人物，为天地立心为万世开太平，但是没有可能，你虽然小，其实也知道这一点，康王殿下也明白，所以他从来不管你。但偏偏格物学你将来可以去做，工匠之学，一点问题都没有，你将来可以有钱、有权，你可以笼络一大批的聪明人，你可以让他们有目的地去做各种各样的事情，只要你能总揽大局，把握住方向，这些东西弄出来的时间，就可以十倍百倍地缩短。那么首先，你就得学着当个聪明的王爷，学着怎么让更多的人跟你做一样的事情。你很聪明，如果你真感兴趣，王府里有很多人可以教你这件事……”

宁毅说到将要去京城时，俨然有一种托孤的凝重感，几乎在当时，小君武就心潮澎湃地将决定做下了。而在此后的几个月乃至于数年间，某种类似使命感的东西才随着一桩桩一件件的事情逐渐地在他心头堆垒起来：有些事，或许师父都做不了，但他是可以去做的。

这是后话了。而在当时，一旁的小郡主周佩则更加钦佩于对方的舌灿莲花。这天算是暂时解决了周君武的事情，下午回到苏家，却听得杏儿说起，上午有几名儒生联袂上门拜访，都是在江宁一地颇有名气的文人了，其中一名便是王府的客卿，他们邀请宁毅去参加两日后的一次文会。这文会却与一般年轻人试图崭露头角的诗会不同，与会之人皆是有深厚功底的儒生，谈诗词、论文章、叙时事。几人等了宁毅半个上午，见他不在，便将请柬留下了。

“不去。”

宁毅看了看请柬一眼，见没有“你一定要来否则杀你全家”之类的字眼，便将之扔到一边，抛诸脑后了。

第三一九章 晚春夜 孔明灯

“为什么不去呢？”

“懒得去。”

“姑爷好久没有在江宁写诗了，这次不去那些人又要说怪话了。”

“说怪话就说怪话，反正这些人跟三姑六婆差不多，整天除了说怪话也没什么人生追求……”

“听说都是很有学问的人呢，有几次也叫了年轻人去，坐而论道什么的，然后他们就出名了，跟姑爷很熟的李频李公子就去过的。还有以前的顾燕桢，听说啊，在这些人面前大放异彩，后来就被认为是江宁有数的大才子了，再后来上京听说金榜题名了。”

“再后来就死翘翘了……”

“相公说什么？”

“没有……你们几个女人，就知道贪慕虚荣，想一想啊，参加这种文会的，都是三四十岁以上的了，学问好是没错，但他们要是真的厉害，当官的当官啊，出仕的出仕了，不就是没有这种门路才拼命读书的么，什么县太爷的师爷，知府的幕僚，王府的客卿。没有前途的人，才拼命钻研学问，然后考一考年轻人，年轻人上去了，就显得他们很厉害。你家姑爷反正也没打算当官，干嘛要给他们考……连美女都没有……”

“但是县太爷的师爷、王府的幕僚也很厉害了……”

“厉害吗？”

“是。”

“呃……要与时俱进，不要用以前的眼光来看待这些人，现在咱们家看见县太爷的师爷已经可以不用搭理了。反正都是一帮四五十的人，有代沟又没有什么美女助兴……”

“有啊。”

“……你们非得跟我唱反调是吧。”

“……”

“姑爷我错了。”

“不敢了……”

“这还差不多……都有些什么美女啊？”

“潘朵颐！陈小夏！”

“绮兰姑娘应该也会去……”

“骆渺渺……”

“到底谁是男人，你们怎么比我还清楚……”

“嘻……”

三月间春光如画，风吹着花瓣飞过城市上空时，苏家的小院子里一片笑语之声。庭院中，一家人正一面做着孔明灯，一面闲聊。黄纸、浆糊、笔墨、砚台连同一些制作灯罩框架的竹枝散落在周围。便是怀胎近十月的苏檀儿也在凑着热闹，拿着要裱糊到灯罩上的纸张画着图画。她此时心境平和，自有一股雍容的气质，但毕竟也只是二十出头的女子，长发在脑后用缎带束起，参与婵儿娟儿等人的讨论时仍旧清丽慧黠。

此时毕竟比后世要单纯得多，纵然这几年她参与的也都是勾心斗角的事情，然而一旦涤净心神，此时怀胎近十月，倒显得比后世二十岁左右女子的更要年轻和单纯许多。她此时的心思多已放在孩子与宁毅身上，心境上另一面的成熟，沉淀出来的也只是另一种特殊的引人气质，偶尔与宁毅眼神交汇间，都能感到她在笑着说话一般。

从杭州回来已经快半个月的时间，外界的诗词文会、风流气息与当初离开江宁时并没有多少的变化，时不时的便能听见身边的这类消息，增加了身处这样一个时代的实感。昨天送来的那个帖子，至少对于江宁而言，或许还是蛮重要的一个聚会。假如说中秋诗会元夕诗会这种盛大的场合是整个上流社会的狂欢，这类的宴会大概就类似于后世门萨俱乐部一般的宴请，相对私密，但因参与者的不同，也颇有影响。

这类聚会大家拿来开心的就不止是诗词了，于经义、论、策的要求更高，平日里当然并不含什么考校的意味，一帮穷经皓首的儒生互相交流经验。但若是有宁毅这类暂露头角比较快的，若被邀请，往往就会有一轮考校，一旦能过，证明有跟他们谈论经史子集的能力，无疑便是对这人学问上的一大肯定。

对于宁毅来说，这类东西当然是避之则吉。这倒不是抄袭与否或有没有借鉴模板的问题，如果说儒学对人生真能有多少的指导作用，宁毅本身的人生经验也已经超出了那个范畴，只是大家的表达方式不同，他不至于看不起这些人，也没必要怀着敬仰的心情跟这些人请益和证明什么了。

如果从后往前看，文会诗会似乎是这个时代的主流，人们好像就这样过着他们的生活，实际上这些也不过是旁枝末节而已。外面不管谁又出了名，青楼中哪位美人又与哪位才子好上了，更多人的日子还是按照自己的步调在过。这几日为了开导周君武，说了些飞机、热气球之类的事情，回到家中与妻妾丫鬟们说起，大家觉得有趣，今天便弄了个制作孔明灯的大赛，各自做上一只，晚上在院子里放飞，比试一下谁做的更好更有趣。

“孔明灯这个东西呢，虽然看起来小，做起来简单，但实际上也是很有学问的，一般来说，火的温度其实比较固定了，孔明灯的重量只要高于……呃，我记得是二十三点五六克，也就是半两左右，就怎么都飞不起来了，所以呢……杏儿你的框做得太大了，不重做就飞不起来了，哈哈……”

小院之中气氛融洽，这段时间，宁毅的心情也还算放松，一面小心糊着自己的灯罩，一面煞有介事地指点着众人的不足。实际上这类动手能力他也不是很好，但反正是大伙坐在一块的消遣，事情都可以慢慢来。苏檀儿倒是问道：“若是半两以上就飞不起来，你教给周家小王爷的办法不是没用了么？”

“要更高的温度，更好的材料，气球中充的东西也可以变，可以用的办法还是很多的……”

聊一会儿气球，大家又说一会儿最近的文会，宁毅给自己的孔明灯灯罩上加上苏檀儿等人的卡通头像，又加点花花草草什么的，弄得颇为精美，原本还想加首诗，但写了两句，纸破了，这一面就只好拆掉重做。由于“自家姑爷什么都懂”，婵儿娟儿杏儿不时过来问他自己的灯做得怎么样，他也笑着评点一番。

到得这天晚上放飞时，其余几人的孔明灯都在院子里慢慢飞了起来，就连妻子那个裱糊得并不好的孔明灯都摇摇晃晃的飞上天空，只有宁毅那只搁在小架子上没有反应。小婵扶着苏檀儿站在一边，娟儿杏儿站在另一边，都表情诡异地没有说话，明显在忍笑。

宁毅站在那里眨了好一会儿的眼睛，手指揉了揉额头：“谁敢笑出来扣光这个月的银子。”

苏檀儿扶着肚子看了看他，轻声道：“相公好像说今天是孔明灯比赛？”

“我有说过吗？”宁毅瞪她一眼，然后目光死盯着一旁看来要笑出来的小婵。小婵连忙摆手：“姑爷，我没笑。”

“没说你笑了。娟儿杏儿表现不错，现在都还没出声，这个月每人扣一两银子，小婵你的没有了……还有你，要笑就笑出来吧，憋这么久对孩子不好，我们进去……”

他扶着苏檀儿转身往房间走去，后方笑声之中，娟儿与杏儿都在抗议。但宁毅的性子大家毕竟都是清楚了，关键时刻威严大气，平素跟家里人却是极为随意的，说了扣俸银，实际上大家不见得会在意。苏檀儿倚在他肩上小声地笑，待回到房间里，两人坐在窗前，宁毅替她揉着肚子，让她平缓情绪，小婵端来茶水，躲在宁毅身后抿嘴轻笑，宁毅便回头看她一眼，眯了眯眼睛：“待会跟你算账。”

小婵如今妾室身份已经定下，但院子里还没有特别给她安排丫鬟，只是跟娟儿杏儿在衣服上稍稍有了些区别，也并不明显。干净简洁的江南女子打扮，如同赵灵儿一般的心字罗衣，偶尔裙装偶尔绸裤。此时在宁毅要将她拉过来左拥右抱之前跑掉了。

窗外四只孔明灯冉冉升上夜空，娟儿杏儿在院子一侧仰着头一边看一边跳啊跳的，不久之后，跑到了二楼走廊上看，便只能听见她们的声音了。小婵到院子里左瞧右看地检查宁毅的那只孔明灯，后来还是发现是墨汁将孔明灯的一侧浸出了一条细缝，于是小心地将那细缝再裱糊起来，再点燃时，这孤孤单单的孔明灯终于飞了起来，夜风吹来时，被刮得有点偏，随后被院子角落的一处树枝给挡住了，浮在那树枝下方飞不上去，夜色当中，像是在院落一侧的树上挂了只小灯笼。

宁毅与妻子在窗前看着那边小婵等人在树下挠头，随后又找来木棍、竹竿，往树上戳啊戳的，但那树木本来就有些高，三名少女忙碌许久也没有结果，到得最后，还是夜风吹来，孔明灯晃了晃，摆脱了树木的纸条，朝着天空中飞走了。

四方静谧，灯点升上天空，与星辰溶在了一起，怡然而迷人的晚春夜晚。

有半数的夜晚，宁毅还是与小婵睡在一起的。

对于大户人家来说，正妻有了身孕之后，小妾侍寝才是最正常的，妾室往往也在这些时间里才有争宠的机会。宁毅这边，情况自然颇有偏差，先前是在杭州那样紧张的环境里，这半个月回到江宁，苏檀儿才真正有机会认真安排这些，她的身孕已经九个多月，宁毅是觉得她的状况更重要，对此苏檀儿自然也有些感动，但是多数时间还是她坚持着宁毅应该陪陪小婵。

小婵这边给人的感觉则颇为奇特。当初在杭州单独相处的那段时间里就已经察觉到了，最近这些感觉才更为明晰。房事方面她几乎什么事情都肯做，只要觉得宁毅是喜欢的，任何事情都不在话下，另一方面却又是个纯洁到极点的小姑娘，这类事情的时候不出声、不说话，紧张的时候拼命咬嘴唇，发出一点声音还会脸红。

单纯肉欲方面的需求宁毅并不是很强烈，他曾经没能爱上什么人，但经历过顶端的生活之后，这类事情于他而言并非什么禁区。虽然因为自制力不至于滥交什么的，但女人方面，只要有需要，什么事情其实都已经经历过，见过了，感受过了。

他与小婵发生关系其实也已经半年多了，当初在杭州的时候，宁毅觉得可能是在极端的环境下，小姑娘拼命地想要抚慰自己。后来才渐渐发现，苏檀儿当初逃婚，大户人家该受的婚前教育小婵却接受过的，她大概觉得自己是丫鬟和妾室，什么事情都是自己该做的，但本心之上她却极其单纯，两人脱光光了宁毅让她看着自己她还会脸红，然后就是闭眼咬嘴唇，有几次宁毅轻声跟她说几句话，让她也说话，少女就只是一片迷离地结巴：“说、说什么啊……”脑子一片混乱，根本什么都说不了。

大家在做这种事，对方什么都肯做，很积极很配合很听话心中却只顾着害羞，有时候宁毅不禁会生出挫败感来，自己做的应该不算太差啊。

“其实……是觉得……很舒服的。”等到宁毅真的问起来，小婵避不过了，才能这样红着脸跟蚊子一样回答一句，然后又关心地问，“姑爷觉得舒服吗？”

“呃……舒服……”这样一回答，俨然就是两个第一次接吻的小学生的感觉了，对于这等奇妙的感觉，宁毅也只能叹一口气，但平心而论，他心中是喜欢的。

天气已经不冷了，穿着单薄的肚兜、绸裤，小婵习惯于侧着身子抱着他的一只手臂睡觉，并不介意宁毅碰到她的什么地方，有时候宁毅偏过头去，微微的光芒中能看见她的嘴角蕴着笑容，很满足很幸福的感觉，只是像个蜷在他身边的孩子……蜷在他身边的小女孩子。

对于小婵来说，或许这才是她真正喜欢的事情。

第二天，那场文会的邀约宁毅最终没有去，此后几天，有关宁毅浪得虚名、宁毅不敢赴约之类的说法开始在江宁文人群体中蔓延开来，由于是有心人在推动，出现这类事情并不出奇。倒是苏家受到一些影响，因为这事，书院的山长苏崇华还特意过来把宁毅说教了一番，宁毅就只是用奇怪的眼光看着他，最终他也只好悻悻地走了。

宁毅此时想的，已经不再是江宁城内这些完全不关系到自己的事情。南方一带，方腊仍旧在负隅顽抗，算算时间，刘西瓜的部队可能已经进入山里，童贯那边则开始考虑收兵北上，宁毅也已经正式地考虑起自己去到京城又能做些什么。这段时间里，康贤找了他一次，问他要不要考虑到挂名在成国公主名下的密侦司里管理一部分事物，这倒是出乎宁毅意料之外的。

“……原本便是拼拼凑凑的一个小衙门，事情多，又什么都插手，很缺人。阿贵是在这里面帮忙的，闻人不二又对你极为推崇，他乃秦公门下弟子，最近也要上京。你们正好可以配合呼应……另一方面，接下来一段时间，跟绿林人士可能会打些交道，你正好熟悉这些，在江湖上又有血手人屠的大名，闻者伤心见者落泪，咳咳……不妨过来入个伙、帮个忙如何？因为南方局势已经大概定下，北伐不能再被拖住后腿了，接下来可能要盯一盯梁山泊这类地方，你杀过他们的人，也算与他们有旧，有兴趣的话，何妨假公济私一下……”

第三二零章 三月春花渐次醒

春雨淅淅沥沥地在窗外下，三月间，秦淮河水也渐渐的开始涨了。这场雨来得急，一只水鸭在和面上翻腾得有些狼狈，丫鬟扣儿在外面收起了衣服。元锦儿站在临河的露台边用一根树枝戳来戳去，然后扭头看从河面上驶过的花船。

花船的窗口敞开着，里面也有酒宴笙歌，被大雨惊动的姑娘和才子们跑到窗口瞧来瞧去，也有互相调笑搂搂抱抱的。元锦儿背靠栏杆看着这一幕，片刻，云竹也出来看这雨了，风吹动露台上两名女子的头发，船上便也有才子的目光被吸引住，朝这边望过来，同时也迎来几名女子敌意的注视。

元锦儿压住头发，撇嘴轻哼了一声，拉着云竹回房间里去了，只开了侧面的窗户看雨。

这是云竹的房间，床上摆放着针线与一些衣物，显然方才出门之前，云竹正在这里缝缝补补。这是给那些被收养的孩子们的旧衣物，有几件破了，云竹无事，拿回来补一下。锦儿在针线活上是没什么造诣的，倒不是性格问题，而是没怎么学过，青楼女子要学的是曲艺舞蹈，各种逢迎男子的技巧，晚上若是给客人缝补衣服则是赎身嫁人的趋势了，妈妈们倒也不禁止学，但也不会刻意去教。云竹会的，是当初当官家小姐时留下的手艺。

“本来还想去青苑那边看看的，居然下雨了，真无聊。”

元锦儿跪趴在椅子上无聊地晃来晃去。

“无聊就来跟我一起补衣服啊。”

“不会。”

元锦儿头一样，笑道，有点恬不知耻的感觉。云竹笑了笑，倚在床边拿起针线来，她衣着素雅，身形曼妙，倚在床边便仿佛是一副仕女图。锦儿看了一会儿，又有些无聊起来，喝茶、打滚、蹦蹦跳跳一阵，将古筝般过来拨弄几下，终究不太熟练，随后抱了琵琶过来，坐在窗户边，弦音轻动。

“滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄，是非~成败~转头空……青山依旧在，几度夕阳红……”

虽然曲艺之上都是云竹擅长，但随意唱起来时，锦儿的歌声也是婉转悠扬又不失清新的，云竹挑眉看了看她一眼，锦儿自顾自地唱了半阙，唱到白发渔礁时停了下来，后面就变成更加随意的哼哼了。歌声哼完，抱着琵琶看了云竹一眼：“云竹姐，你不觉得无聊啊？”

“什么无聊？”云竹咬断丝线，换了另一件衣服。

“整天安安静静的就很无聊啊，云竹姐你总是这么自得其乐的……”

“你觉得无聊我们来打双陆啊，把扣儿叫进来也行。”云竹笑道。

“整天玩那个也没什么意思嘛。”锦儿摇了摇头，将琵琶放下，走到床边替云竹整理了缝补好的一件衣服，随后张开双手躺在床上，片刻后又问道，“云竹姐，你当初当官家小姐时是怎样的啊？”

“读女训，做女红，跟人打双陆，捉迷藏什么的。”云竹停了停，“其实跟现在差不多，不过那时候还小呢，干什么都觉得有趣。”

“有没有想嫁人？”

“那时候我才几岁？”云竹白了她一眼，“不过后来有，心里面虽然不知道是什么意思，但大概也懂是像爹娘一样，跟一个人……一起过一辈子，不过男孩子很无聊，那时候就想，也许成亲，就是找一个男孩子，成天说话，也觉得很有趣吧。”

“就成天说话。”

“就是说话啊。”云竹笑了起来，随后垂下眼帘，“后来就……希望有一个人能救我出去。谁知道嫁人是怎么回事呢，只是听人说，嫁人就是很开心的事情了。那时候希望有个人能帮我赎身，嫁给他，所以就拼命学琴唱曲啊，但见到的事情多了以后，反倒不觉得这些事情有什么开心了……反正不管什么时候想的事情，现在看起来，其实也都是简简单单的几件，所以我不觉得现在无聊啊。”

“呃……”锦儿枕着手臂，目光苦恼地望着头顶的蚊帐。云竹却是笑了笑：“你就是想去青苑看那些才子说些什么吧？平时又没见你这么无聊。”

“嘿嘿。”锦儿露齿一笑。

两人说的其实是昨天在青苑发生的一件事。云竹与锦儿当时在那边，无意间撞上一群才子学人互相吹捧，互写诗词什么的，这当然也是常事了，然而吹捧到一定程度时，说起宁毅来，道那宁立恒只会当缩头乌龟，并无真材实料什么的，也说他最近都没什么新词问世，江郎才尽了，哪里比得上某某某某云云，于是他们在这边作词，咏古抒今时，云竹便到隔壁的院子里弹琴唱了这一曲《临江仙。滚滚长江东逝水》。

这自然是好词，不过宁毅往日里并未拿到众人眼前来，只是以唱歌的形式告诉了云竹。她有意让隔壁的人听到，唱完一曲，那边果真鸦雀无声了，一帮才子打听这是谁的新作时，云竹便叫了青苑中的人告诉他们这是宁毅的词作，拉了锦儿便走。

她平日里并不是爱现的性子，只是关系到宁毅时，偶尔才有这等反应。锦儿倒是想偷偷躲在那边看这帮才子脸上的表情，抱着柱子不肯走，但终于还是被云竹拉得跑掉了。

锦儿本身就是爱玩爱闹爱起哄的性格，昨天没享受到扮猪吃老虎的快感，今天早上准备待宁毅过来时跟他说这事，但宁毅大概有事，早上没来。她就想着白天去青苑，看这件事情有没有传开，结果又下起了大雨，这就真是郁闷了。笑了之后，眨了眨眼睛：“云竹姐，你说，他今天早上没来，是不是他家里的那位生了？”

“呀……”云竹不小心一针扎在了手指上，放进嘴里吮了一吮，随后没好气地打了正饶有兴致望过来的锦儿一下。

“云竹姐，你也在意的。”

“当然会在意。”云竹轻声回答了一句。

“男人真烦。”锦儿将目光转向蚊帐顶，慢条斯理地说了这一句，“他连娶你过门都没说，你干嘛还喜欢他啊……”这倒不是问句了，类似的事情，两人早说了好些次。她们也不是什么女权主义者，宁毅要娶她过门才是真的有难度，但心中总会有些期待的。

云竹安静了好一会儿：“锦儿，你知道立恒他干什么都很厉害吧？”

“嗯，这个我承认啊。”

“但他在这方面一点都不厉害。”

锦儿瞪大了眼睛，陡然翻过了身子，趴在那儿，双手绞在一起，望着云竹：“云竹姐，你们那个啦？”

云竹双唇一抿，轻轻踢了她一下：“我哪里有说这个！我是说……养个女人在外面，对那些你我认识的才子来说，根本就不是问题吧？”

“嘿嘿，嗯。”

“他很烦，有些不知道该怎么办的样子，心里面也过不去。虽然面上看不出来……”

“呃……好像有一点点。”锦儿想了想，“嘁，大男人，真没用。”

“我很喜欢。”过得半晌，云竹停下了针线活，低着头笑了笑，轻声道，“他自己恐怕都没有意识到，可是我很喜欢。对他很厉害的那些事情，我只觉得是应当的，当然就算不厉害也没什么。但就是对他一点也不厉害的这件事，锦儿，我真的很喜欢。”

她眨了眨眼睛：“立恒什么时候都从从容容的，可是……也许真的是在金风楼里呆久了吧，只有这件事，我一早就看出来了，也许他自己也看出来了，可就算看出来了他也一点办法都没有。我想啊，能看到他这个样子，别说我是如今从良后的聂云竹，哪怕我还是以前的官家小姐，接下来不管怎么样，我也都认了……”

她说完这些，继续低头缝补衣服，雨还在下，锦儿趴在那儿看了她半晌，终于叹了口气：“你啊……”

春雨将这栋小楼，将整个江宁城淹没在一片水雾里。苏宅，宁毅夫妇所居住的小院子里，正经历了半个上午的忙乱，因为早上的时候苏檀儿腹痛，以为还是是要生了，产婆接过来之后，发现是虚惊一场，但真正的分娩，恐怕也就是在这一两天，挽留了产婆在府中住下，宁毅也正在房间里安抚着妻子的情绪。同一时间，一则诡异的流言正在苏家二方三房几名特定的人物间口耳相传，这是关于宁毅与一位从良的名妓有染的消息，消息来源，则暂时未知。

“属实吗？”

“不知道啊……”

“若这事是真的……”

“可大可小啊，你们想清楚……”

“最后的破局机会了吧……”

黑暗中的小范围传言，暂时并未惊动宁毅以及大房的众人，而也是在这个下午，越来越大的降雨中，江宁城的一端，一场厮杀，正籍着雨势的掩盖，在城中的几个院子里发生着。

哪里有人，哪里就有江湖，这几间院落属于江宁城中一家规模颇大的帮派所有，帮派的头领名叫程烈，而这帮派的名字，与曾经天南武林红极一时的霸刀盟仅有一字之差，名叫“百刀盟”。

但实力显然是要弱上许多了。

如今在百刀盟的院落间已是一片尸身与鲜血，杀进来的是十几名身披黑色蓑衣的男子，有着还背着包袱，看来是旅人打扮。程烈手下的大将在方才的一番厮杀中都已死光，如今他半身是血，拿着已经被劈断的长刀，倚在正厅的柱子下，看着逼近过来的、手持一双板斧的壮汉：“你、你们是谁……”

“嘿，死了以后，记得爷爷的名字……爷爷叫李逵！敢动我兄弟的，偿命吧！”

巨斧轰然劈下！

门外的街边，啪的一声，有百刀盟三个字的牌匾在雨中跌落地面，同样身披蓑衣的席君煜回头看了一眼，扭头跟旁边的一名男子闲聊了几句，再回头时，一辆马车从街道那边过来，又是几个人下了车，也都是穿着既避雨又能掩藏自身特征的黑蓑衣。当先一人身材高大，戴着斗笠，背后背了一杆长枪，虽然斗笠下是颇为俊逸的面容，但看来总有一份愁容隐藏期间。

席君煜拱了拱手：“几位兄弟也到了，林大哥，您是东京出来的，不知道觉得江宁如何啊？这地方我熟，待会小弟找个好馆子，给几位哥哥接风洗尘。”

几人拱了拱手，当先那男子则是点头“嗯”了一声，转头望向旁边的院子，虽然院门关着，又是大雨，但里面在发生什么事情，他却仍能够听得出来。

“席兄弟，这次咱们来江宁是为了正事，你私人寻仇我也没什么可说的，切记勿要误了正事。”

“自然自然，谢林大哥教诲……”

“没事。”对方伸出手来，拍了拍他的肩膀，随后，从他身边走过去。

席君煜轻轻地舒了一口气，虽然这段时日以来大伙儿都是以兄弟相称了，但很长的一段时间里，他对于某些人，仍旧有着莫名的畏惧和敬畏感，例如军师，又例如眼前这位曾经的——

八十万禁军教头！

第三二一章 恶念

妻子即将分娩，家中的各种事情说多倒还是不多的。听说了百刀盟盟主程烈被灭门的消息时，宁毅正在揣摩方才看见的苏文兴等人的古怪眼神，然后，也就微微愣了一愣。

作为在江宁一带规模还算不错的帮派，百刀盟算是苏家背后的一支打手，最主要还是在苏家大房背后，虽然经历过杭州那样的江湖阵势之后，宁毅对于百刀盟这种盘踞一地勾结商户豪绅收收保护费的门派已经没有多大感觉，但毕竟身边还是得有一支这样的打手队伍，一旦百刀盟倒了，苏家恐怕就得找一批另外的。

对于宁毅来说，心中的想法也就仅止于此了。对于百刀盟或者那程盟主，宁毅与他们毕竟并没有多少来往，顶多是见过两面，做过几次比较恬不知耻的自我介绍。江湖仇杀，时时刻刻都在发生的事情，宁毅也不会觉得程烈的死之于自己还有多少的关系，心中默哀一番，叹一口气，也就是了。

家中与程烈关系比较好的应该是岳父苏伯庸，另一方面，苏檀儿身边平日里有接触这类事情的，则是平素看来相对沉默安静的丫鬟娟儿，又或是与程烈有私交的耿护卫等人。听说了噩耗后，娟儿的情绪便明显有些低落，宁毅安慰了几句，状况倒还稳定的苏檀儿对宁毅说道：“相公，爹爹大概已经赶过去了，你也带着娟儿过去一趟吧，家里这么多人，我没事的。若是宝宝，我让人去找你们，你们也能赶回来。”

毕竟是灭门的惨剧，宁毅点点头，也就答应下来，随后又安慰娟儿道：“虽然江湖仇杀什么的不算奇怪，最近又局势动荡，但江宁的治安一贯还不错，这事情真是闹太大了，官府不会坐视的。我也托人帮忙查查。”

这类事情毕竟还是太大，对于苏文兴等人方才目光的些许诡异，宁毅便抛诸脑后了，反正最近一段时间，二房三房的日子都不怎么好过。苏文兴是苏仲堪的儿子，宁毅与苏檀儿不在的时候，二房三房引起的波澜，少壮派中也是以他为首，如今苏檀儿与宁毅回来，苏愈开始发飙，吃进二房三房肚子里的一些东西，就得吐出来，虽然比起苏檀儿与宁毅离开之前二房三房还算赚了，但吃进肚子里的东西再拿出来一部分，总会让某些人觉得不爽，更何况也是折了面子。

于是这天傍晚，便与娟儿一道去看了百刀盟被灭门的现场，宁毅也顺道约了已经抵达江宁的闻人不二，托密侦司帮忙查一下这到底是江湖上哪一号人动的手。

“另外……最近好像感觉有人在跟踪我……”宁毅说道。

“没有吧，外面有眼线的，你过来的时候……应该没有尾巴才对，而且这是江宁了……”

“可能是我搞错了。在杭州那边的时候警惕成习惯了，现在还没怎么放松，就算在杭州的那边被人记恨了，这个时候方腊水深火热的，也不至于会过来找我动手……啧，需要一个心理医生了……”

“什么医生？”

“没什么。”

“呵呵，真正在杭州被你得罪得狠了的，无非也就是霸刀的那位刘姑娘，你都已经摆平了，哪里还会有人盯上你。”闻人不二是清楚宁毅与刘西瓜之间故事的，这时候语气倒也有些狭促，随后却是想起了什么，皱了皱眉，“不过你这样一说，最近确实有一批跟方腊有关的人经过这里……不过不归我们管……”

“什么？”宁毅皱了皱眉。

“破城的时候，还有一路之上，抓了好些人，有一些中小头目，也是在绿林中有些名声的，要押解往京城，第一批的话，明天就到这。立恒你这样一说，会不会有摩尼教的余孽准备劫下他们？或者是顺便盯上了你？”

宁毅想了片刻：“……做个预防吧。”

“嗯，我回去告诉驸马爷，那边插一插手。”

“呵呵，我才不管那些事情，重要的是我家。”

宁毅拍拍他的肩膀，两人一时间倒是都笑了起来，大致交代完毕之后，闻人不二轻声说道：“另外，你之前交代的一些事情……”他将事情说完，“最后，决定到我们这边帮帮忙吗？”

“有些想法，不过檀儿生了孩子以后再做决定吧，不管干什么，以后恐怕都少不了有联系的。”

闻人不二点了点头，随后肃容拱手：“虽然在下虚长几岁，但立恒你在运筹布局上的手段，我是佩服至极的，将来少不了仰仗立恒了。”

这些事情说完，宁毅方才与闻人不二分开，去百刀盟那边领了娟儿回去。第二天是农历的三月二十七，这天接近正午的时候，苏檀儿诞下一名男婴，母子均安。苏家便是一片隆重热烈的气氛，张灯结彩，锣鼓鞭炮齐鸣，只是该起个什么名字，苏檀儿极度疲惫之下，一时间倒还没什么人提起，也没有人多来打扰一直在房间里陪伴妻子的宁毅。

孩子既然出世，接下来，便有人要上门道贺了，二十八这天过来的倒基本上是苏伯庸的平辈朋友，也不至于过来打扰苏檀儿。宁毅则写了几封帖子，出门准备送往驸马府。他原本倒也不打算孩子出世的第二天就出门的，但主要还是因为关心是不是有方腊系统的人盯上了自己，这事情攸关全家性命，虽然可能性不大，但也马虎不得，早去早回便是。

先送了给康贤的帖子，对陆阿贵也打了招呼，随后再去找闻人不二，他如今住在江宁城中的客栈里，距离驸马府倒是不算远。见面之后，闻人不二先是道了恭喜，问起方腊那边的事情，倒也还未能确定。随后，却是说起另外的一件事，宁毅几乎是在半年前交代的，此时终于有了结果。

“他们如今便在客栈之中，你去见上一见？”

“我还没打算入你们的伙，这样不好吧？”

“你也说了，迟早会有来往。你跟他们也不算是生人了，老实说，你露个面，也能吓一吓他们，让他们知道咱们这边不是什么酒囊饭袋。拜托了，宁兄弟。”

宁毅想了想，点了点头。

同一时刻，客栈一楼的房间里，齐新勇、齐新义正在擦枪，齐新翰倒了茶水给两位兄长递了过去：“二哥三哥，这事情真就这样决定了？”

“要想报仇，也只能这样了。”齐新勇说道。

“找刘西瓜？”

“不找她还找谁？”

“我想杀的是方腊。”齐新翰蹙了蹙眉。

齐新勇、齐新义、齐新翰这三兄弟，原本是方腊麾下参知政事齐元康的第二、三、五子，齐元康叛乱时，老大与老四死了，他们打不过刘西瓜，便也只能一路逃出来。齐家索魂枪技艺惊人，但三人流落江湖，一时间也不知道该如何是好，随后便被闻人不二安排人找上，几个月的时间里，很有诚意地为他们摆平了一些麻烦，同时劝他们入伙密侦司，无论是为父报仇，还是报效国家，洗白从前，都可以。

此时齐新义手中的钢枪脱成三截，在他手上晃了晃，如同三节棍一般的钢枪在房间里呼啸舞动几下，随后啪的组成一柄直枪。他是相对沉默的，道：“圣公被围成那样，败亡只是时间问题，我们怕是杀不了了。”

“加入他们也好，加入之后，让他们将我们安排在南面的军队里吧。”齐新翰道。

齐新勇眯了眯眼睛：“杀方腊，杀刘西瓜，都是父仇，可就算这样了，当初毕竟一起反过，战场上杀我们以前的那些人，你动得了手啊？要这样，我们何必辗转这半年，还不如出城就投了朝廷？”

他这话说完，外面已经有脚步声停下，有人敲了敲门，然后推门进来：“说得有道理。”

这说话的语气有些平缓，门推开后，是个年轻的书生，闻人不二在一旁跟着，那书生目光安静，三人隐约觉得有些眼熟，而到得第二句话时，便令得齐新义陡然握紧了手中的索魂枪，另外两人，也是陡然站了起来。

“桃李春风一杯酒，江湖夜雨十年灯……不用起来，三位齐兄。坐吧。”

那诗句乃是他们伏击刘西瓜那一晚刘西瓜说出来的，腔调语气他们都记得清清楚楚，在这之后，眼前这书生便已经如同主人家一般的走了进来，笑着拱了拱手。几人对望片刻，书生笑着走向了一边的茶几，给自己斟了一杯茶：“正式认识一下，在下血手人屠宁立恒，好久不见了。”

*********************

当初在那长街之上，宁毅陡然出手之后，名字还没有报完，齐家几人就已经飞也似的跑掉，对于那段时间自己的拉风外号一直被人鄙视的状况，宁毅还是有点耿耿于怀的。略略满足了自己的恶趣味之后，接下来无非就是故作高深莫测的一番闲谈，闻人不二再适当地在旁边添油加醋，指出他当初在霸刀营卧底，彻底搞翻了霸刀营的事情，齐家的三兄弟，自然也就没法对宁毅产生太大的记恨，留下来的，反倒是宁毅这人不好惹的印象了。

眼下的见面，为的也就是这个效果，招呼打完之后，便有闻人不二的一名手下过来，悄悄地跟闻人不二说了些什么。不久之后，离开齐家三兄弟的房间，闻人不二说道：“查清楚了，人也抓住了，跟踪你的不是什么方腊余孽。”他表情精彩，微微蹙了蹙眉，“是你家的下人。”

“嗯？”

“他说……”闻人不二一脸神秘，随后笑了出来，“说你与一位从良后的名妓有染，他是受了你家几位少爷的命令跟踪你的，要查清楚这个事情，你待会自己问问吧。呵，这种事情……看来你家二房三房的那些少爷，真被你们夫妻俩给逼急了。”

闻人不二毕竟是情报系统的人，要拉宁毅入伙，自然也查了他家中的情况。他话没说完，宁毅的眉头已经蹙了起来，在那儿站了片刻：“我不问了，人放了吧，我先回家。”

“嗯，有需要就说一声，不过这种小事……”闻人不二摆了摆手，“反正……虚惊一场了，不是方腊那边的人最好，我差点让驸马爷知会那边加强警卫，事情虽然没错，但你知道，不是一个衙门的，这边就不好插手，人家会说你咸吃萝卜淡操心……”

大概是为了活跃一下气氛，闻人不二也有些絮絮叨叨的。当然在他而言，这种事情既然提前知道了，也就不算是什么问题，不过，也就在宁毅准备回去的这个时候，苏府当中，正有一名下人几乎是带着哭腔地在苏文兴等人面前报告着不久前发生的时：“小四被抓了，我亲眼看见的，马上就回来了，五少，听说那宁姑爷在官府也有很多关系……”

“他在官府有关系还真能对自己家里人用不成！”苏文兴目光阴郁，陡然站了起来，“你下去吧！我知道了！”

待那人退下了，他才回头与房中几人说道：“现在他知道了，你们说怎么办？”

“是啊，怎么办啊……”

“等着他回来弄我们吗？”

“能怎么样，现在他知道了，你斗得过他吗！”

“本来就说了，事情查清楚咱们放放流言就行了，他知道是谁啊……现在人被抓了！你们选的什么人啊！肯定把我们供出来……”

“那现在能怎么样！”苏文兴吼了一句，“都已经这样了！”

“要不然咱们先去告诉二堂姐？”

“她刚刚生了孩子，你这个时候跑去告这种状，不管那边反应怎么样，爷爷都能打死咱们！”

“本来不是要选在这个时候的啊……”

“要不然，文兴，告诉你爹？”

“这种事情把我爹拉下水有什么用……”

争论之中，外面鞭炮声便也响了起来，仍是庆祝苏檀儿生了孩子的，大概又有人过来拜访了。苏文兴想了想，陡然拧起了眉头。

“现在这事只有这样了……要么等着宁毅回来弄我们，要么……把你们家里的七大姑八大姨，能叫上的——主要是能站在一块的女人全叫上！二姐的孩子才刚生出来，咱们忍不了这样的事情，姓宁的欺负到我们苏家人头上来了，二姐现在听不得这样的事情，咱们家里人得替她出头！好了……”

他吸了一口气，然后看看众人，猛地一跺脚：“你们……还、还愣着干什么……还不快点去叫人——”

第三二二章 闹剧一出人伤心

听娟儿说起那件事情时，小婵正在给家中新出生的孩子整理那些小衣服，看见娟儿的神情，委实是有些被吓到了。

事情暂时恐怕也只能跟她说，现在跟杏儿姐说没什么用，一时间也不能报到小姐那边去。小婵是有些不相信的，一时间脑子都有点懵，但娟儿一向不说什么没把握的话，就算暂时根本无法考虑问题，两人也做出了下意识的反应，一路朝苏府侧门过去，试图去寻了宁毅回来。

小婵是知道宁毅的去处的，但这个时候，也不知道是该到路上看看又或是是套辆马车出去，走在路上，小婵都快哭出来了。

一路回来时，宁毅便看到了刚刚出门的两名少女。

小婵一看见他便愣住了，一副想哭的样子，回头走了一步又转过来，娟儿低着头站在一边。情况是有些诡异的，宁毅也眨眨眼睛站在了那里，他此时心中自然也有事，已经明白过来昨天苏文兴等人望他的眼神涵义何在，但此时才将跟踪者抓住，估计也不会出什么事情，倒是不明白小婵与娟儿为什么会这样。过得好一会儿，娟儿才偷偷拉了拉小婵的衣袖。宁毅开口道：“怎么了？”

小婵双手握起拳头在那儿低头片刻，才看着宁毅的腰带道：“姑爷，他们说、他们说……”她说了个开头说不出来，娟儿伸手戳了戳她的腰肢，小婵看了她一眼，才道：“他们说，姑爷在外面养了有女人，是个……是个叫做聂云竹的从良……妓女，姑爷……”

她抬起头看着宁毅，眼中有询问与探究的表情，但眼看着就要流出眼泪来，宁毅倒是沉默下来，看了看她，再看了看娟儿：“然后呢？”

“他们叫了二房三房的一些堂嫂表姑娘，反正是……那些女人……出去找那个聂姑娘的麻烦了……”大概明白小婵此时的心情复杂，一直低着头的娟儿抬了抬头，只是也有些怯生生的，随后补充道，“倒是没有去打扰小姐。”

“倒是难得的做了几件聪明的事情。”宁毅听完这些，不由得笑了出来，但那笑容转瞬即逝，他拍了拍小婵的肩膀，单手将她抱了抱，此时尚在宅院的侧门，小婵的脸顿时红了：“你们先回去吧，我知道了。”

他回到苏府，牵了一匹马，随后朝着秦淮河那边过去。门口的小婵与娟儿互相看了看，到得现在，她们都还不清楚事情会变成什么样子……

******************

对于云竹与锦儿来说，事情也是突如其来的。这天中午她们才从竹记那边回来，两人的日子过得一向清净，这个时候，家中也没有别的什么人，锦儿的丫鬟扣儿，云竹的丫鬟胡桃以及其相公二牛，加起来也不过五个人。平素二牛在这边帮工做些粗活便会与妻子回去不远处的家里，这天虽然没有回去，然而当二十多人陡然砸上门来，五个人的些许抵抗，其实也是无济于事了。

除了二房三房的一帮妇人女子外，跟随而来的，还是有好几名苏家的家丁护院在其中。当人群忽然冲进来时，正在厨房那边劈柴的二牛放下柴刀，拿起一根木棒就要反击，但随即就被打倒在血泊中，女子的尖叫与哭声响起来时，对于云竹与锦儿来说，对于整个局势，她们瞬间就懵了。

正妻家的女子寻男人养在外面的女人的麻烦，在这个年代来说，有着天然的正义性，哪怕摆在公堂之上，也没什么衙门老爷会在这样的家务事上倾向于这种云竹锦儿这类的女人。顶多说这男人真是愚蠢，本是一件风流之事，却摆不平手尾。对于云竹来说，有些事情或许是一早就有过心理准备，又或许也看见过其他类似的事情，当置身其中时，一开始自然是茫然无措，眼看着那些凶神恶煞的女人涌了进来，随即就是骂骂咧咧、推推搡搡，她心中大概明白了是什么事情，但更多的，终究还是一片空白，不知道该怎么办了。

她记得自己大概是叫了一声“锦儿”，锦儿也叫了一声：“你们干什么！”随后的事情就近乎浑浑噩噩了，无数的声音一直在耳边响，有人过来揪她的头发，有人要打她，脸上好像挨了两下，但她也不清楚，她自己身体上都没什么感觉了，甚至有人要扯她的衣服，她也只能紧紧抱住自己。想要寻找锦儿，但锦儿被隔开了。

元锦儿也仅仅是挣扎了片刻就被声音淹没了，性格上的泼辣在这时并没有太多的意义，没有宁毅那样的心性在这种群体的暴力前根本就意义不大，最主要的或许是因为在她的心中也并不觉得自己这边具有正义性。那些女人冲过来时，她第一时间还想发狠拼一拼，但随后就也没了办法，当初看见云竹受伤把人撞进水里扎死的狠劲在四五个骂骂咧咧的妇人面前失去了意义，一开始毕竟是双拳难敌四手，随后头发被揪乱了，身上被打了，七八只手伸过来，厮打也没有效果，当感觉到有人在脸上抓了一下，火辣辣的疼的时候，她心想自己被破相了，随后就哭出来了。

吵吵嚷嚷的声音，在小楼边的这条街道上一时间成为了景观。白日里这边的行人本来也不算太多，但不久后就聚集起来了，人们口耳相传着发生的事情，随后就看见两名女子被揪了出来，一群妇人谩骂厮打，也有人在跟周围围观者进一步解释着发生的事。

“我家里堂妹才刚刚生了孩子，今天就听说有这件事……”

“太过分了！”

“昨天才生了孩子，身体本就不好，这事情会闹成什么样子啊……”

“狐媚子不要脸！”

“实在是气不过了……”

一番添油加醋之中，周围的人也都愤慨起来。

“这种事怎容得了她俩……”

“浸猪笼……”

“划花她们的脸，看她们以后还随便勾引男人……”

“先拿屎尿淋淋她们……”

“长得倒是好看，却不想是这样的人……”

“就是这种女人才到处勾引男人……”

“那男人在哪里，他也该被抓过来！”

周围的言语嗡嗡嗡的响着，同时也传入云竹与锦儿的耳朵里，锦儿好不容易抱着了云竹，已经哭了起来，云竹紧紧地搂着她也抱着自己的身体，咬紧牙关紧抿双唇，尽量不让自己哭出来。有人又要过来撕她衣服时，她才用力打了一下，随即引来更加高声的谩骂，脸上又被打了一下，那些女子拳打脚踢，随即听得“哗”的一声，外裳便被撕开了一个口子，她在挣扎中倒在地上，锦儿“啊——”的哭叫了一声，但也没什么用。

“撕了她的衣服给大伙儿看看！”

“浸猪笼……”

“把那个男人也一起叫过来……”

周围的人也已经开始起哄了，声音越来越大，但云竹感觉自己已经听不到什么，混乱之中，有那么一瞬，恍然听到了马蹄声，周围的声音好像歇了一下，但实际上，目力所及还是无数人的手脚、衣裙，她与锦儿被包围在了中间……

宁毅从奔跑的马上跳下来的时候，厮打的人群确实是安静了一下的，因为已经有人看到了他，几个领头的妇人交换了眼神，周围的人倒是不知道发生了什么，还在起哄，几名苏家护院已经迎了上去，试图拦住有些粗暴地推开了人群过来的宁毅。

其中一名妇人便高声喊了起来：“宁姑爷！这件事情你插不了手！你还是想想自己怎么交代吧！”

其余的女子也起哄起来：“是啊、对啊。”的叫：“瞧你做出的好事！”

“檀儿才刚刚生了孩子……”

“我们气不过，是来替她出头的！”

众人这才明白过来那边挤进来书生的正是男主角，其中一人便要从面拉他，与此同时，一名中年护院也已经过来了，他在苏家身份也算是高的，有些武艺，基本与耿护院差不多，看来沉稳凶悍，伸手就挡在宁毅面前，蒲扇大的手掌按住宁毅的肩膀：“姑爷。”

这中年护院已经三四十岁，魁梧高大犹如一面墙，宁毅却看来文弱，穿着书生袍，这也是后方旁观者敢随便乱管闲事的原因。那护院倒也不想伤了宁毅，步子一沉，只想将宁毅推在这里，但宁毅步伐未停，随着跨步前行，反手一巴掌就抽了出去。

啪的一声响起在空中，随着鲜血与飞溅而出的牙齿，那护院朝着侧后方踏踏踏的就退了出去，指摔进了一旁的秦淮河里。

后面拉着他左手的那名男人在仓促间被拉得随着宁毅前行了好几步，宁毅反手一抓，一甩，这人“啊”的一声，身体在空中转了几个圈砸在地上，这只是区区片刻时间，宁毅步伐甚快，另一名冲过来的护院被他单手抓住了脖子，钳着向前走了几步才扔到一边，捂着脖子在地上拼命咳嗽。

转眼间，宁毅就与那些妇人拉近了距离，也看到了在她们包围的中间正努力拉着被撕裂的衣服破口的云竹，还有抱着云竹跪趴在那儿哇哇大哭的元锦儿。

声浪随即又飙升起来：“宁姑爷你还敢这样！”

“你做错事情你还打人……”

“你对得起檀儿吗……”

“狗男女，打死他们狗男女！”

“你一介入赘之人，无法无天了……”

一般遇上这样的事情，就连多大的官员多高身份的人也得忍气吞声，她们心中还是认为宁毅是不敢乱来的，但纵然这样子想，宁毅究竟还是杀到眼前来了。宁毅在杭州的事情已经传了好一阵，但他对家人颇好，这是让她们觉得宁毅终究不敢太过分的原因，他陡然冲来，恐怕也是虚张声势。声浪之中，一名妇人提了一只马桶分开人群冲过来：“来了、来了……”

这是苏文兴的一名表嫂，长得三大五粗的，在苏家为人极为泼辣，方才便跑出去寻东西羞辱云竹与锦儿，这时候过来，看见宁毅过来了，虽然愣了一愣，但随即便冷哼了起来：“宁姑爷，你就算过来也救不了他们！”

宁毅面色冷峻，已经走过云竹跟锦儿身边，直接朝她逼近了过来，几名妇人试图拉扯他，也只能随着他往那边退。

“放下！”

一面走，宁毅一面说了一句，其中一名妇人已经伸手拉紧他的衣服，随后宁毅只是反手一巴掌，将那妇人打得踉跄退开。如果说方才打几名护院还只是让众人有些意外，这一巴掌就真的把周围的人都给打懵了，哪有这样不讲道理的男人，他若是屠夫打扮也就罢了，偏偏穿了一身书生袍……

有人大叫起来：“你敢！”

那提着便桶的表嫂也愣了愣，一时间直跳脚：“这还了得！宁毅你……”

“放下！”

宁毅已经逼近而来。

“啊——”

啪的一巴掌，随即而来的还有哗的一声，那妇人将马桶直接泼了过来，随即，一记耳光响起在她脸上，将她打倒在地。恶臭四溢，马桶哐哐哐的乱滚，宁毅被泼了半身，周围的人也被波及到，但这一下，周围真的是安静下来，就连在那边哇哇大哭的锦儿都保持着在哭的姿态愣住了。

宁毅站在那儿，对身上的恶臭犹如未觉，地上的妇人牙齿被打掉了几颗，宁毅实际上还是收了手的。那妇人吐出鲜血和牙齿，哇的哭起来，口中开始透风的大骂，周围的人也开始叫嚷起来，宁毅一脚便踢在那妇人的肚子上，将她的哭声踢了回去。

这一下更是群情激奋，周围的人也都喊了起来，随后，但见火光闪了闪，宁毅扬起手，“轰——”的一声震彻全场，几米外的树上，枝叶被打得掉落下来，砸在围观者的头上。身上虽然被淋了那些东西，但火铳毕竟放在袍子里，没有被淋湿，他开了这枪，待那妇人缓过神来还要哭喊，走近过去，将枪口按在了她的头上，枪里自然没有火药跟子弹了，但带着开枪后的余温。

“再闹我就打死你。”他一字一顿地说道，“你信不信？”

信与不信，一时间也没人敢再闹了，旁观人群中纵然有说话的，片刻间也没什么人敢高声大骂什么的，大概是将宁毅当成了疯子。片刻，他站起来，转身朝云竹那边过去：“回去告诉苏文兴，我待会去找他算账。”

说完话，他走到云竹锦儿前方不远处，略有些尴尬地指了指身上，随后露出一个笑容：“有地方可以洗一下吗？”

*************

PS：一直觉得，找不准这一章的心情，终于码出来了。

章节名抄袭自圣者晨雷的《明末风暴》，嘿嘿^_^

第三二三章 家事（一）

时间是下午，宁毅还未回来，苏家已经是吵吵嚷嚷地闹开，陷入一片混乱与激愤的狂热中了。

“居然会出这种事情，那还了得了！”

虽然之前苏文兴说过这事情不好闹到父亲那边去，然而当一群妇人哭哭啼啼地回来，首先惊动与波及到的，还是苏仲堪这些家中长辈。倒不是他们消息灵通，而是苏文兴也并非没有脑子，一看到众人被打的那个样子，听了事情的经过以及她们带回来的话，他就知道，这件事情自己是抗不下去了。

宁毅会不管不顾地出这样的重手，委实是出乎所有人意料的事情，但既然已经出了，也就代表了他的决心。他在杭州可是杀过人，跟方腊那些匪人打过对台的，真发飙了，现在能够压住他的，也就只有苏家的家法了。

这事情先让一群妇人哭闹到苏仲堪苏云方那边去，然后人群就涌到了前方正厅当中，被惊动的还有族中两位老人。苏仲堪是知道自家儿子的脾性的，先就让人将苏文兴揪了过来，声色俱厉地问起他事情的来龙去脉，苏文兴便将事情交代了。

“这件事情真不关我的事，谁知道姐夫为什么就要扣在我的头上啊，是哪里首先传出来的我也不清楚，可我们听了当然心里有气啊，他在外面养了女人，二姐才刚刚生了孩子……这关我什么事啊，他把表嫂打成那样了，都快死了爹你也看到了……爹，你们得想想办法啊，二姐夫这人有多厉害家里人都知道，他现在把这事扣在我的头上了，我怎么办啊……”

“你不要叫他二姐夫！”苏文兴一番哭诉，苏仲堪脾气也上来了，“他还能吃了你不成！”

十几个妇人哭哭啼啼地回来，已经足够将整件事闹得举家皆知，不到片刻，正厅附近就已经挤满了人。对于在家中一贯受到优待却是入赘身份的宁毅出了这种事，旁观众人多少也都是有幸灾乐祸的心态的，随后的声讨、起哄，也就更为严重。

另一方面，苏仲堪根本不相信儿子没有参与其中，但在这件事上，过分的就真的是宁毅，在外面养小的，被发现以后竟还丧心病狂地打家里人，一个大男人把一个妇人打得半死，这样的赘婿，根本就是在打全家人的脸。不论事情在小细节上有些什么变化，片刻之间，他也已经咆哮着召集了家丁护院，另一方面，将事情通知苏伯庸，只有在应对苏檀儿的方面，让他也有几分犹豫。

“檀儿那边……她才刚生了孩子，你们就不要去惊动他了，这件事等大哥来了，再考虑怎样告诉她吧……还有你们，给我安静些！待那畜生回来了，立刻让他过来！”

苏伯庸一时间没有出现，但气氛片刻间就已经肃杀起来，护院被安排一批在正厅，安排一批在各个门口，苏仲堪仔细询问着整个事情，一个个关于宁毅包养名妓以及今天打人的细节也就更加丰富起来，众人议论着，商量着，更加的义愤填膺……

*****************

“好了，差不多了。”

秦淮河边的小楼之中，冲了个澡的宁毅换好了衣服，将头发在脑后束好，云竹过来，低着头给他围好了腰带。

“乱七八糟……事情还真是凑到一块去了。元宝儿你还好吧？”

之前的那场打闹，毕竟是及时制止了，虽然被弄得非常狼狈，但云竹也好，锦儿也好，终究没有受伤或者是破相，算是不幸中的万幸。此时换了衣服整理一下，大致恢复到还不错的样子，但精神上受到的冲击终究还是在的，那边锦儿脸上还有些红痕，坐在那儿绷着张脸一言不发的生气，看来竟也有些楚楚可怜的样子。倒是云竹，换了衣裙之后看起来比平时憔悴单薄许多，但脸上倒是有着些许的焦虑。

“你这样子……打人……回去以后怎么办啊……你太冲动了……”

她担心的是宁毅回家后的交代，那边锦儿已经偏过头来：“哪里有什么冲动，她们、她们……哼……”她恨恨地看了看宁毅，随后又将脑袋骗了过去。

事实上，此时元锦儿的心中恐怕也不知道是在恨些什么，那些女人，又或是这一切的根源宁毅，再或者是自己在先前的那场混乱中被打得那么惨，竟然还哭了，平日里想得好，关键时刻却没能保护好云竹姐等等。宁毅倒是摇了摇头。

“没事的，我会处理好，不会再有下一次了，相信我就行，虽然这次确实有点措手不及……”他过去拍了拍元锦儿的肩膀，“是我的错好了吧，我先走了，你……陪着云竹。”

“滚。”

“呵。”

“你别为我们……做得太过啊，我们没事的。”云竹认真叮嘱道。

“嗯，我有分寸。”

小楼之中其实还是一片狼藉，但眼下宁毅也不可能留在这里替她们整理了，被打伤的二牛好在没什么大碍，扣儿她们在混乱中也受了点伤。宁毅稍微看了看，转身出门，闻人不二也已经过来了：“闹这么大？”这事情也确实是有点出乎他意料之外的。

“这里麻烦找两个人帮忙看一看，不要再出这种事了。”

“这个没问题，你现在要回去？”

“总不至于留下吧。”宁毅笑了笑，“这种事情，也得早点处理一下啊。”

“要不要……驸马那边派人陪你过去？”

宁毅摇了摇头：“不用，家事还是尽量控制在自己处理的范围内吧，其它的关系……压人还是可以的，我也会用，但没必要真的拿出来，要真的拿出来，事情就复杂了。”

“你知道这件事可大可小，你回去怎么交代？”

“呵，苏家难道比楼家还厉害？”

“可你毕竟是入赘进去的。”

宁毅笑起来：“大家都觉得入赘进去就得怎么怎么样，说句实在话，我从来没放在心里过，或者也是因为淡化了跟他们的关系，所以之前没遇上这次的事情吧……没关系，世上的事情，理所当然从来打不过形势比人强，他们以为入赘就是我的形势，我也该认认真真地告诉他们一次什么是他们的形势了……本来以为这次我们回来，老爷子把家里整完了以后，他们就该死心的，没想到还是得走到这一步……”

闻人不二的手下牵着马过来。宁毅说着叹了口气，也有几分感慨，苏家二方三房的几次躁动，到这次他与苏檀儿回家之后，原本是该真的平息下来，苏文兴这些人也该认命了，想不到会出这样的枝节。闻人不二皱了皱眉：“你到底想干些什么啊？”

“要是死了人，或者死的人太多压不住了再找你。”宁毅道，随后摇头，上马，“不过应该不会到这一步。”

“喂！”

“麻烦你了。”

********************

申时将尽，阳光也渐渐的垂落西头了，傍晚将至，却也是一日之中最为明亮美丽的时刻，天际像是被烧红了的琥珀，有一种清澈的美感。

苏家正厅当中，话语还在继续，气氛森严犹如三堂会审，苏文兴说过之后召来其他人询问，又问了今天参与的那些妇人。但老实说，众人未免有几分气馁，因为时间过去有些长了，原本以为宁毅会第一时间回来受死，但看来还真是留在外面洗澡了，又或者是被吓到了，不敢回来。而苏伯庸那边没有动静，至于苏檀儿，暂时似乎也没有什么敢去惊动她，据说在那边的小院门口，小婵与娟儿如同门神一般的挡在那儿，不管是谁过去，都挡驾了。

苏伯庸的不出现或许有其背后老谋深算的一面，情况完全一面倒的时候，他也没办法出来硬挺宁毅，而且这种事情，在情理上，他也不愿意挺宁毅了，不如看着宁毅能有什么办法翻盘或者找出其他的隐情来。假如宁毅真的不回来，大伙儿或许就会一鼓作气二而衰三而竭，但这也是苏文兴所期待的，因为那样就基本坐实宁毅的罪名了，不管他什么时候回来，局势都不会翻盘。

但宁毅毕竟还是回来了。

申酉交替之时，宁毅牵着马，出现在苏府正门外的街道上。他已经换了一身衣服，并不是先前传出去的有些保守低调也正派的书生袍，此时身上的白色长衫俊逸许多，是时下武朝相对流行的款式，但与其说是书生装，反倒有几分像是侠士装扮。门口的护院第一时间就被惊动了，赶快有人过来报讯，而在那边，几名护院或许还在忐忑着怎么将他弄到正厅那边去时，他已经将马交给了旁边的人，过来负责押人的护院与管事自然是二房那边的人，原本想要声色俱厉一点不给他这个入赘之人好脸色，然而被这股从容的气势给压倒了。

如果是跟随着宁毅去了杭州的大房中的几名护院，恐怕不敢在这个时候这样子面对他。

宁毅倒也是简简单单的：“五少在哪里，我有事找他。”旁边的管事下意识说：“他也在正厅那边……”随后几乎要打自己的嘴巴为什么要说这个“也”字。宁毅点了点头：“那我们过去吧。”

从大门过去正厅，距离其实并不远，远远的，那边聚集的众人就已经能够看到了。这个时候，人群中的议论也已经变成了窃窃私语，苏仲堪等人在厅堂里恶狠狠地看出来。宁毅没什么凶狠的表情，只是从容前行，走过了人群，看见苏文定苏文方时，还微笑着向他们点了点头。跨过门槛时，他伸手理了理衣袖。

“你这畜生，你终于……”

“文兴呢？”

苏仲堪终究是经历过许多事的，虽然不明白宁毅为什么如此做派，但也能看出他此时气势压住了众人，这是长久以来他在苏家做的那些事情积累下来的压力。当下想要首先开口，然而宁毅也已经出声了，更本就没有看他，而是在整理衣袖。

“今日众多亲朋长辈在此，岂容你如此撒野……”

“苏文兴？”

宁毅的步子在第一张椅子前停了下来，笑着环顾四周，又说了一句，这一次，苏文兴也从那边出现了：“我、我就在这里，你想在这么多叔伯长辈面前撒野不成……”虽然有些色厉内荏，但第一句话，苏文兴毕竟还是能稳住情绪的，宁毅点了点头：“这就好，你过来？”他伸手握住了旁边椅子的靠背，将它往厅堂中央拖了一下。

“我不过去又怎么样！你这疯子……”

“宁毅你到底要干什么，这等地方，你给我跪下！”

“也行，没事。”宁毅手拖着椅子，旁人大概都以为他要扔苏文兴，但这事并没有发生，他将椅子挪了几下位置，然后砰的一声，在厅堂中央放定了。这砰的一声响实际上也打断了上方的咆哮，令得厅堂里有些片刻的安静。椅子是斜的，并没有正对前方，宁毅手撑着椅背拍了两下，低头若有所思，然后他开了口。

“去年的时候，刚刚弄清楚皇商的事情，乌家中了计，不得不认栽，有人问了我一个很蠢的问题……”

一面说话，他一面缓缓的绕着椅子走了半个圈，然后坐下了。数十人注视着这里，犹如三堂会审或者是被一大群人围观的局面，一般人恐怕绝不肯在这种情况下，选择这样的一个位子坐。但当宁毅开口说起乌家的事，大家还是竖起了耳朵开始听。毕竟这是苏家近些年来面临最大最危险的局面，也正是宁毅在苏家有过的——至少是在大家能接触到的范围里——最明显的一次锋芒崭露。

宁毅坐在那儿，像是对峙整个世界一般的环顾了四周，目光已经变得冷峻森然，扫到苏文兴脸上时才停了停，片刻开头，露出一个讽刺的笑来。

“他们问我……要是乌家抱成一团，宁肯冒着全家死光的危险也不给我们苏家占便宜，我怎么办……”

第三二四章 家事（二）

“他们问我……要是乌家抱成一团，宁肯冒着全家死光的危险也不给我们苏家占便宜，我怎么办……”

厅堂之中，宁毅说出这个问题来，虽然弄得许多人有些摸不清头脑，但在某种意义上来说，也算得上先声夺人了。生于商贾之家，大伙儿对于经商之事，多多少少都有自己的一份兴趣在，当初的皇商事件揭露之后，众人也不免将自己代入进去，幻想自己若处于宁毅的位置能够怎样，或者是幻想自己位于宁毅的对立面能够怎样，这样的幻想总是不需要负责任的。

甚至在苏家的一些人看来，当初的情况下若是乌家能够稍微撑一撑，都能找到破局的方法，毕竟什么抄家灭族的危险听起来也像是在吓人，几率并不大，乌家后来竟然会妥协，只能证明乌家毫无拼搏进取精神……这事情还不是？连个入赘的家伙都能孤注一掷地拼成这个样子，乌家竟一点胆子都没有，让他侥幸翻盘，实在不知道他们怎么做到布行行首位置的。

从某种程度上，大家当然也都倾向于宁毅还有诸多后招，这些后招大都狠辣狠毒，众人的心中也都幻想过许多。因此当宁毅问出这个问题，不少人都已经想要听到那答案，或是目光交汇或是交头接耳。苏文兴等人自然不想让他将话题带走，喝道：“宁立恒你不要顾左右而言他！今日说的是你跟那个聂云竹的事情，诸位，二姐才生完孩子……”

苏仲堪也道：“别想插科打诨，我告诉你，今日会有家法在此，你在外面再厉害，在此地也撒不了野……”

属于二房三房的许多人都开始吵吵嚷嚷地吼起来，宁毅坐在那儿环顾四周，笑了起来：“你看，他们还真的想了……你们给我闭嘴！”他语气陡然转厉，片刻后又笑出来，“都是一回事，二叔，都是一回事……你看，他们还真的去想了，哈哈哈哈，你有没有想过啊，还有文兴，你呢？你想过吗？”

“你们看看现在自己的样子。”话语仍旧嘈杂，不过，虽然有那么一些人想要打乱他的说话，但他说出来的，大部分人还是听着的，宁毅靠在椅背上，舒了一口气，目光却明显有些厌恶，随后一字一顿地说道：“你们看看自己现在的样子！乌家也好，薛家也好，楼家也好，你们也好，都是些什么东西。”

“宁毅你放肆！”

“跟人赌命？就是你们这样的人？乌家这样的人？为什么要去想这个事情？你们不是已经把该帮我做的都做完了吗？今天是什么事？你们站在这里几十上百个人哪一个不是心知肚明？现在是在干什么？鸿门宴？三堂会审？就你们？你们他妈的在干些什么恶心龌龊事？对上外人你们就跟鸡一样，只有对上自家人你们像是狼狗，你们毫无开拓进取之念，只有当大房像檀儿这样的女人挣回来一块地盘之后你们就觉得理所当然要分你们一块。你！你、你、你、你还有你！”

宁毅已经站了起来，目光冷峻，手指几乎是从苏仲堪的脸上一直点过去了：“你们这些人，屎都不如！苏文兴你给我过来！你来说你能干什么？”

“太放肆了！”

“给我抓起来！”

他已然说出这种话来，上方的两位老人中也有人坐不住了。苏仲堪大声叱喝着让家丁过来将宁毅抓住的同时，砰的一声响起来，宁毅拔起战刀插在了一旁的茶几上，刀锋进去大半，从下方穿出来，他的目光盯着两名要冲过来的护院，那两名护院一时间不敢往前冲。苏仲堪已经气得手指都在发抖：“你你你你你、你造反了……”

回过身去，宁毅缓缓坐下，一只手按在膝盖上。

“我告诉你们你们能干什么，你们成事不足败事有余，见到有好处就要来分一杯羹，分得少了，你们还心生怨气，当檀儿跟我计划着如何对付薛家、对付乌家的时候，你们在想着怎么对付檀儿，因为你们知道，你们做不成任何事情，但至少可以给自己家里人捣乱，你们不能成事，却能败事，你们就像是蛆虫，就像是办喜宴的时候堵在门口的乞丐，不给你们钱，你们就打烂自己的脑袋，让人家喜事也办得不痛快，你们就是这种人……”

“苏文兴你为什么不敢走过来？你怕我打你？那你躲在那边算是什么？楼近临你知道吧？以前跟苏家有过来往的，方腊造反，他投了方腊，成了当时杭州第一的商家，搜罗绿林人士，豢养家奴，去年快过年的时候，他抓了檀儿，没有一个时辰，在他家里也是这样的地方，我当着他家所有人的面打死了他的大儿子，一枪打爆了他的头！”宁毅伸手轰的拍在椅子的扶手上，“他当时站得比你远！”

周围鸦雀无声，宁毅在杭州的事情虽然大家或多或少都知道了大概，但有些详细的细节，苏檀儿等人往外透露的终究还是不多的。当然，再凶狠的人，也不至于在自己家里真发狠，大伙儿还只是有些震惊，宁毅摊了摊手，语气已经转得平缓。

“过来啊……在这种情况下，我不管对你干什么，大家的观感上都是对我不利，你们这些人不是自诩天才横溢吗，要是我，就会不顾一切地挑拨我，让我失去控制，你们想干的一切就都光明正大了。你们这些人，有哪一个不是一样的？为了做成事情连挨一顿揍都怕，却可以大言不惭地谈论跟人死磕。现在回到开头，你们知道他们如果要拼命的话我们能怎么样了，我告诉你们，只要还有一线希望，超过了一百个人，他们就没法拼命，因为你们这样成事不足败事有余的废物在哪家哪户都有，有人要往前冲就一定有你们这样的人要拖后腿，我现在说的，大家都听懂了吗？”

他说完这些，众人反倒多少都冷静了下来，自然是没有人认同他的，周围有人小声地骂骂咧咧。一直在一旁的苏云方看着他，手指晃了晃，一字一顿道：“我们现在说的不是这件事，这跟你在外面养女人有什么关系？”

他冷静旁观，此时终于还是将话题扳回来，似笑非笑地看着宁毅，宁毅也笑了笑：“我还以为是一回事呢，三叔……苏文兴，你过来，我告诉你……”

“你有屁就放，谁知道你是不是疯子……”

苏文兴还想挣扎一下，那边苏仲堪喝道：“文兴你过去！我倒想看看他到底能干嘛！”他也已经意识到，苏文兴这样畏畏缩缩的毕竟是显得弱势，这等场合里，宁毅敢这样作势，难道还真的敢动手不成？而有了父亲的撑腰，苏文兴一咬牙，一挺胸，也陡然走了出来：“我就看你能……”然后他看见了宁毅的眼睛。

他走出来时，宁毅也已经带着笑容，扶着椅子站了起来，但短短的眨眼间，那笑容也与一双冷漠的眼神结合在一起了。下一刻，几乎在所有人都没有反应过来的片刻间，宁毅做了所有人都以为他不可能做的事情。

那张椅子呼啸而起，在宁毅的用力挥抡下，朝着苏文兴的头上用力砸了过去。

轰然巨响，无数的嘈杂声，苏文兴只是伸手仓促挡了一下，鲜血迸射而出，漫天都是飞散的椅子碎片。苏文兴的身体撞上后方的柱子，此时过来的两名家丁已经想要扑上来，原本跟在苏文兴身后的也有两名同龄的男子，却都是被吓得踉跄后退，宁毅已经举步逼近过来，一名护院伸手没有抓住他的衣服，而宁毅照着还未倒下的苏文兴的膝盖，侧身一脚踩了下去。

“咔”的一声，他的腿扭曲变形，骨骼突出来，就已经被踩断了。

“你还！真的！敢过来！”

宁毅拿的那张椅子，竟还真是用来打苏文兴的。

场面一时间混乱不堪，有人扑上来，有人尖叫，鲜血与苏文兴痛苦的呼喊混在一片嘈乱之中，两名护院已经缠上宁毅，但随即，那插着刀的茶几被宁毅抡起来，狠狠砸碎在一名护院的背上，将他砸趴在地，场面在片刻后安静下来时，宁毅已经手握战刀，用刀背将另一名护院打得滚了出去。看他已经是拿刀要杀人架势，苏家人都已经不敢上前，宁毅抓起一张椅子在苏文兴身前放下，坐在那儿持刀看着苏文兴浑身浴血的惨状，苏仲堪等人围在苏文兴后方道：“你要干什么……”

此时更多的护院家丁也都聚往了屋内，有人喊：“杀人啦！杀人啦！”苏云方吼道：“你今天是别想走出去了……”

宁毅俯下身子，看着苏文兴，也不知道苏文兴还有多少意识：“现在我们可以谈一谈，前些天跟你接触的，到底是薛家的人还是乌家的人了，或者两边都有，你来说还是我来说？”

苏云方道：“你从头到尾，都在顾左右而言它——”

“如果我没弄错，聂姑娘应该还是处子之身！”

宁毅盯着苏云方，这句话忽如其来，但整个厅堂里的人都听得清清楚楚，一股奇异的安静降临了这里。

“她背后的靠山，有我，有成国公主府，有右相秦嗣源，你们今天做的事情，她若是真要追究，随时可以把那帮女人、包括你们抓进大牢。八次！”宁毅抓起一样东西砸在已经头破血流的苏文兴的脸上，那东西在血泊中滚了几下，是康王府客卿的木牌子。

“不过这一点都不重要，我只想跟你们谈谈你们这帮废物到底在做些什么！”

第三二五章 家事（三）

此时发生的所有事情中，对众人冲击最大的，或许还不是宁毅的突然发飙，而是他突然方才说的那句“聂姑娘应该还是处子之身”。这句话一出，所有人心中顿时都有了一种不好的感觉，类似于忽然发现被阴了。

这件事情从一开始就闹得有些声势浩大，二十多个妇人哭哭啼啼地回来，说宁毅丧心病狂了，她们出去打他养在外面的女人，他竟然发飙打人。理所当然，若那女子不是他的女人，他为何要打人呢，而在此后众人的吵吵嚷嚷，苏文兴的推波助澜，大伙儿心中想的，都是宁毅回来之后如何对此作出交代，宁毅回来之后态度强硬，似乎也有些恼羞成怒，不断地将话锋往家中矛盾上引，若非是那女人的问题不好说，他又何苦这样。

如果眼下在这里的不是宁毅，而是别的什么苏家子弟，一开始露出那种强硬的态度恐怕就会苏仲堪叫护院抓了先打一顿，此时各家家法如此，在长辈面前咆哮，那还了得。但宁毅在苏家毕竟已经有了莫大的声势，气势出来之后，短暂的时间里，别人也不得不听他到底会说些什么，毕竟护院的武力也拿不下他。而直到他说出那句话之后，众人才能回过头去仔细考虑一下，这件事情，难道竟是假的。若是假的那该怎么办。

判断这类事情，终究是没有太多官方标准的。

一般人家要是出了这种事，最为十拿九稳的，当然是男方手上有着女子的卖身契。这年月里已经没有奴隶之类的说法，就算是签了卖身契的家仆，真被弄死了，也是一件很麻烦的事。但如果是青楼女子，发生这类纠纷，即便真将人打死了，官府通常也不会介入，介入也只随便赔钱了事。若是没有卖身契，对方要是被抓了个现成，这是有伤地方风化之事，弄死了问题也不大。

但如果脱离这两种情况，对方又不是什么毫无背景任人欺凌的流莺，比的就是双方的背景了，今天出现这种事情，当街打人撕人家衣服，对方只要有人，就可以直接打上苏家家门来，哪怕冲突中打死了人，人家都是占理的。即便闹上官府——哪怕闹上金銮殿——只要确认那位聂姑娘还是完璧，情况顷刻间就会往一边倒。

至于其它的，宁毅认识那位聂姑娘，甚至自称是她背后靠山什么什么的。才子佳人交际来往之类的，那聂姑娘仰慕他的才学，他尊重对方高洁的心性，竟能发乎情止乎礼，在这年头，这他妈是个佳话啊。文人才子，上流社会讴歌的都是这种东西，重点就是他们没有身体上的交流，最厉害的证据，自然就是聂姑娘仍是完璧之身。

当然，苏文兴那边似乎没有证据，宁毅这边当然也没法让人当场证明他与那聂姑娘没有什么下流关系。眼下唯一发生的，仍是宁毅当着长辈的面打了家里人，这件事情，苏仲堪顷刻间就能反应过来。咬牙说道：“现在固然没有人能证明你与那聂姑娘有染！你又有何证据此事与文兴有关，你竟敢在这么多人面前当众行凶，以你一入赘之身，我立刻便能将你送官你知不知道！”

他这样一说，周围二房三房的人顿时都嚷了起来，有的喊抓他有的喊打他一顿、家法处置等等。宁毅看着这些人笑了笑：“你们还以为我说的是这个，我刚才说的话，你们一个都没有听懂是不是！”他这句话还没说完，家中的大夫也已经过来了，正要蹲到苏文兴身边，砰的一声轰然响起，震耳欲聋，大夫药箱的肩带被打断了，药箱轰隆隆的滚出好远。大夫愣了愣，被吓傻了，与此同时，“啊——”的一声惨叫再度响起来，一直在地上哭号的苏文兴被霍然站起的宁毅一脚踢在大腿上，身体转了半个圈。

这两声巨响倒是令得厅堂里再度高涨的吵嚷声又熄了下去，宁毅手中的火铳对着那大夫，枪口还在冒青烟，片刻，只见宁毅放下了枪口，周围已经安静下来，他声音倒是不大，只是一字一顿：“死不死我不管，腿一定是断了，你看着办。”

那大夫还在愣着，苏仲堪“啊”的一声怒喝，朝后方走出几步，到一名护院手上拔出一把钢刀：“我杀了你！”苏云方推了推那大夫：“快救人啊！”这边宁毅退后一步，在椅子上坐着，看着持刀要冲过来的苏仲堪：“二叔，你最好听我说完这些话，到时候要杀要剐，我都奉陪。”苏仲堪哪里肯这样罢休，正要过来，旋即被苏云方拉住：“这家伙真做得出来你看不出吗……”

他们对于宁毅的了解毕竟没有苏檀儿那样深，一贯以来，宁毅表面上虽然温和，但对敌时从来狠辣，他此时又不是那种离开苏家就一无所有的人，背景已经很深了，要是这个时候要是苏仲堪再跟他砍杀起来，不管伤了谁，以后宁毅跟苏家恐怕都是不死不休的局面。苏云方毕竟还有些理智：宁毅只要还是苏家赘婿，许多事情按规矩来还是可以整到他的，若真的离开了苏家，虽然一时会被谴责，但恐怕苏家真还未必斗得过他。

他这样一阻，苏仲堪终究还是没法冲过去了。大夫手忙脚乱地捡回药箱过来看顾苏文兴，宁毅低头收起火铳，片刻又收起了战刀，想了想，双手一撑，从座位上站了起来：“我对你们这些事情，还真是有些烦了……”

他这句话声音不高，像是在对自己说的，但随后的，就是跟周围的人说了：“去年上半年摆平了乌家，下半年去杭州，后来杭州兵祸，我跟檀儿回不来的事情一直在传，你们这些人，就自以为看到了机会，开始挖大房的生意，占大房的便宜。你们这些事情，所有人都看在眼里，乌家薛家开始在这件事上推波助澜，苏家的生意虽然少了，但你们都很得意！毕竟到你们手上的东西是多了……”

“宁毅你少……”宁毅还没说完，有人站了出来便要插嘴，宁毅陡然望了过去：“苏文季你再说话我打断你的腿！”

那苏文季瞪着眼睛与宁毅望了片刻，终究是不敢说话，宁毅的目光扫过一房的人：“你们做的这些事情，我那岳父，还有老爷子都看在眼里，当时没有办法说，是怕我跟檀儿真的死在了杭州，但既然我跟檀儿回来了，事情就要开始清算，你们吃下去的，要开始吐出来。老实说，就算吐出来了一部分，比起我跟檀儿从这里离开的时候，你们在生意上，还是占便宜了。”

“毕竟是一家人，檀儿无心让你们吐出太多来。但就是有人人心不足蛇吞象，反过来以为大房对不起你们，吃了你们的利益。你们也好，薛家、乌家也好，意识到问题出现在我们夫妻身上，开始想办法，要从根本上解决问题，就是让我们自己出问题。很巧，你们找到了办法，我跟聂姑娘的事情。正好檀儿又要生孩子，而老爷子那边清算也已经开始了，这是你们最后的机会……具体谁牵头，谁做事，你们都能看到……真他妈是群天才……”

“宁毅你要说是谁就说清楚，别在这里含沙射影，你要是没有证据……”

“我今天就是没有证据！我就是要含沙射影！因为你们都是参与者！或多或少！我今天不是要跟你们证明这件事！我是要跟你们交代以后会怎么样！”宁毅看着那出来说话的人，手掌拍在茶几上，“所以你最好听我说完。”

“从来都不缺你们这样的人！不敢真刀实枪的从外面拿东西，只敢对着身边人打主意。为什么，身边的家人、亲人不会打死你，欺软怕硬欺善怕恶成事不足败事有余！今天，你们这帮废物做的就是这样的事情！别人只能忍气吞声，我不一样。”

“我是入赘的，我知道你们看不上我，我也从来看不起你们。所以以往我不想参与到这些事情里面来，你们要怎么把这个苏家搞垮，那也是你们的事。因为檀儿生病我才接下皇商，我从来不介意你们能力有限，哪家哪户都有平庸之辈，以前家里势力不够，拿下乌家之后生意会更好做，你们二房、三房也大可以趁机借势。觉得自己没法经商你们可以游山玩水吟诗作对，缺钱你们可以在家里拿可以找檀儿要。苏家有钱，你们到外面去抱抱粉头听听小曲干什么不行！”

“怕的就是你们根本看不清自己没有能力！自诩厉害，勾心斗角，什么坏心眼都使在自己家里人身上，对上外人却毫无办法，偏偏还总觉得有办法的是自己！我跟檀儿不同，我最恶心的就是这种事情！今天我断他这条腿，不是因为他做了什么事，而是因为他存的这颗心！”

他目光冷峻地说完这些：“我以往不在乎入赘的这个身份，那是因为我根本就没期待跟你们打交道，可若你们觉得这样就可以拿捏我，或者是逼着我忍气吞声这样那样，那你们就搞错了。今天不是你们在等着我，而是我要过来跟你们说清楚，我最讨厌的，是这种事情，家里人背后捅刀子，比外人更可恶，若再有下次，我保证他一定不止是断一条腿。过不久我就要上京，所以今天跟你们说清楚这些，你们可以想想，或者试试。”

一字一顿地说完，周围已经没什么声音了，宁毅才道：“至于身份……”他这句话却终究没能说出口，因为忽然间窃窃私语声响起来，厅堂的侧门那边，似乎有人过来了。随后那边的众人下意识地让了一条道出来，出现在视野那边的，却是一手扶着门框，脸色有些苍白的苏檀儿，小婵等人跟在旁边和后面搀着她，苏檀儿偏着头，目光中带着焦急与些许的忧愁，环顾厅堂里的所有人。

宁毅原本是极为冷冽的气势，这样看了两眼后，终于垮下了肩膀，皱了皱眉头，朝小婵她们说道：“你们怎么……”

苏檀儿缓缓的走进来了，产后身体虚弱，或许是听说消息后过来得也急，她双唇微张，呼吸之间颇为用力，过来之后，她也看到了地上的苏文兴，走了几步。旁人大概以为她想要过去看看堂弟的伤势，但苏檀儿只是在旁边看了片刻，陡然间做出了旁人未能预料的行为。

她伸手将一张椅子朝苏文兴推翻了过去，那椅子砸在苏文兴的胸口上，随后只见苏檀儿一回头，带着哭腔哗啦哗啦的将茶盘、茶壶、茶杯、果盘什么的往苏文兴那边推着砸过去，一边扔这些东西一边还“嘤”的哭起来了。她此时力气毕竟小，砸的终究都不准，随后就被宁毅抱住了，不让她乱动。

“你别出来，我们回去、回去再说……”

苏檀儿已经是这个样子，就没人再敢说什么了。无论是谁，或许对宁毅不怎么待见，但这么些时日以来，大都已经认同了苏檀儿将是苏家未来的顶梁柱。宁毅扶着苏檀儿往侧门那边走，他们即将跨出门槛时，拐杖声从另一侧响起来了，众人都开始见礼。

然后，是苏愈的声音，有些疲惫，也有几分叹息。

“我一直在外面，看完了这件事……这样也好，立恒说的话，你们好好地想一想吧，檀儿要是倒下了，对你们真有什么好处吗……有些事情，家里也该想一想了，学做事很好，但有些没这个天分没这个心性管事的人，就不用再强求了吧。随便做点什么事，比经商好，就算想当个富贵闲人，家里，以后也养得起你。”

他说完这话，已经接近厅堂中央，隐约的，其中一名老兄弟对他道：“今天这事情……终究还是要证据……要不然……”

苏愈看着地上的苏文兴，有些疲累也有些冷漠地摇了摇头：“今天这到底是些什么狗屁倒灶的事……难道谁还看不出来吗……”

他拄着拐杖，说完那话，抬头朝这边望过来，开口说了一句：“立恒哪，那位聂姑娘，过几日你邀她来家里一趟吧，让家里人，给她当面道个歉。”

姜还真是老的辣……宁毅微微愣了愣，片刻点了点头，扶着贴在他怀里不肯动的苏檀儿离开了……

第三二六章 家事（四）

夜风刮起轻响，灯笼在檐下微微摇晃着。春末的夜晚已经没有了凉意，正是最为怡人的温度，宁毅开了房间的窗户，让空气流通进来，然后盛了一碗汤喂妻子喝。

之前发生的事情过去才只是片刻，夜色中，苏家各个宅院间传来的悸动都像是因为方才宁毅引起的。苏檀儿的情绪也明显的没有脱离先前的波动，但她没有因这事而询问宁毅什么，只是低头喝着汤，或是用那种快要哭出来的眼神望着宁毅。但宁毅此时也无法明白她心中想的到底是些什么。

“那位聂姑娘，是很久以前就认识了的，那时候她弄了辆车子在城里卖饼，我和秦老、康驸马都认识她，后来开店，我们也都出了些主意……”

“嗯。”

夫妻俩的话，此时大抵便只是说到这里，这类事情毕竟一向是越解释越麻烦的。过了一会儿，小婵将孩子抱过来让檀儿喂奶，便也拿着复杂的眼神望宁毅，孩子喝奶喝到一半，或许是感受到房间里几个人的心境，反倒哇哇大哭起来。这哭声成了缓冲，三人轮流抱了孩子哄，过了一阵哭声才渐渐止住，放在床上，有些皱的小脸在灯光里显出几分红润来，安详的沉默沉浸在静谧的夜里。

对于宁毅来说，发生的这件事情固然有些措手不及，但并不是全无意义。上京也好，留在江宁也罢，始终有一群毫无能力却足堪败事的“家里人”在背后捅刀子，都是他难以忍受的行为。当然，要说他能够说翻脸就翻脸，会直接跟苏家人决裂火拼，当然也是很难的。迟早要有这样的一次警告，如果再有这样的事情，他才好真的下手，而这次警告之后，类似的事情终究还是有变少甚至杜绝的可能，毕竟假如他真的参与到高层次的政治斗争里去，背后有这样的一群蠢蛋，那就根本是在拿自己的全家性命开玩笑了。

而在这件事里，获益最多的，恐怕还是苏愈以及整个苏家。如果将苏家看成一个企业，到这个时候，已经到了明显的转型期了，当初为了选出接班人，让三房各自为政，做出业绩，但到了眼下这个时候，三房的权力再分散角力，对于苏檀儿就已经大为不利了。老爷子这段时间，就是要将家中一些不服檀儿的势力打一打，但打一打毕竟治标不治本。

在这件事情上，苏愈未必是满意或者说无条件相信宁毅的，但在当时，他却看到了最好的机会。那句“有些没这个天分没这个心性管事的人，就不用再强求了吧”一出，就是要将二方三房的权力完全收归苏檀儿手上。老人家当时也真是果决，直接作出了决定，几句话轻描淡写，但都是籍着宁毅的余波借题发挥，杯酒释兵权，在苏家引起的波动，比宁毅的这番警告，其实是严重了许多倍的。连宁毅都忍不住想要为之喝彩。

这是老人家管理苏家多年积累出来的政治智慧，每家每户若没有一个这样的人，恐怕也坚持不了多久，更别提可以做大了。有苏愈在，有一点倒也是宁毅可以为之欣慰的，就是他真的上京以后，不至于会有人再在他背后捅刀子捅出大篓子来，因为老人家肯定会压住这种会波及全家的危局。当然，他最后给宁毅的一句话，终究还是向宁毅这边表现了不满的情绪的。

请聂姑娘到家里来，当面道歉，宁毅自承是聂姑娘的背景之后，很难有拒绝的道理。若是宁毅与云竹真的毫无关系，这件事情就算大事化小，苏家一点事情都没有了，还多交了一个有背景的朋友。假如宁毅与云竹有染，受了全家的道歉之后，云竹再想入苏家门，情况就会复杂上无数倍。苏家二房三房都没能做到的事情，老人家只是轻描淡写的一句话，就直接在宁毅面前落子将军。当然，苏愈也想不到的一件事是，至少在暂时，宁毅并没有就让云竹进门的事情，做出正式的考虑。

“现在我就算娶云竹回去能怎么样？”第二天清晨跑过小楼，受到元锦儿质问时，宁毅也将这事说了出来，“檀儿未必会欺负她，但在苏家一定是受气，进了门之后……又没办法到处走动，想要散散心或者对那些人眼不见为净都不行……”

“可是、可是……”

“在这里至少有你照顾她。”

“这倒是。”此时云竹已经回房去拿东西了，锦儿托着下巴，“可是照你这样说起来，你家的那位老爷子那么厉害，云竹姐上门的时候，会不会被欺负啊，要不然就不去了，要道歉让他们过来……”

“既然……那位老爷爷让我过去，我明天便过去吧。”锦儿话没说完，云竹也从房间里出来了，在两人中间的台阶上坐下。她一袭长裙，容色看来有几分憔悴，但精神是挺好的。虽然昨天下午受到了那样一番变故，但在云竹心中，本就是自认理亏的一方，宁毅能够那样子出来替她出头，她心中也难以形容到底是一种怎样的感受。或是震惊或是温暖，私下里的满足感要从心里一直溢出来。

她没有跟锦儿说起，但整个晚上她都恍恍惚惚的想着这件事，想有关宁毅的各种事情，抱着被子睁着眼睛几乎一晚没睡，滚来滚去的，锦儿还以为她心中委屈，也不知该如何安慰，于是伤感了半晚。

对于云竹的从容，宁毅一时间也有些意外，片刻后却道：“我再想想。”

锦儿将下巴搁在膝盖上，随后朝远处张望了几眼：“会不会有人在监视我们啊。”他们的关系此时已经暴露，也不知道是不是知道了三人每天早上会碰头。晨雾蒙蒙，坐在台阶上的三人犹如被包裹在一片小小的世界当中。

辞别了云竹跟锦儿，回家途中便遇上了闻人不二，此时在苏家家中显然有驸马府安排的眼线，对方一过来，便竖起大拇指：“我听说了昨晚的事情，厉害，一下子就把你家那帮人全都给摆平了，被你打的那个苏文兴应该没死吧？”

“一时半会估计醒不来。”

“还顺便解决了以后可能有的麻烦……”闻人不二啧啧称叹，“虽然看起来什么事情都不管，你对家里的情况还真是掌握得很透嘛，你这样的人，最适合来我们密侦司帮忙探听情报了。”

两人此时在秦淮河畔停下来，散步前行，宁毅扭头询问道：“这件事有帮忙查一下吗？”

“查什么？”

“这件事到底是那哪些人干的。背后是乌家还是薛家。你们那边有情报吗？”

“你不是都知道的吗？”闻人不二愕然。

宁毅摊了摊手：“我怎么可能知道，事情来得这么急，我又不是神仙。要不是苏文兴跳出来，我都不知道谁有份……抓住的那个家丁该让你审一审再放的，当时我以为没多大事……”

闻人不二愣了半晌：“……你什么都不知道，而且被人抓到了把柄、理亏……你骂了他们一顿，反咬他们一口，还把人打成了那个样子……是这样吧。”

宁毅看着他，像是在说这么幼稚的问题也问你还是搞情报工作的，但终于还是翻了翻手掌：“还能怎么样？要不是他们心里真的有事，我怎么可能压倒他们，当时就只能这样啊。抢占制高点以后，语言的暴力而已。”

“我以为你一直很生气。”

“我是很生气啊，因为非常生气，所以我一定要打断苏文兴的腿，或者干脆把他打死。生气是动机，但做事的时候当然要冷静，当时的那种情况，如果我真的被气晕了头对着那些人大骂一通，今天就别想竖着出来了，我还真能在一群苏家护院面前杀得血流成河不成？”宁毅笑着拍了拍他的肩膀，“不管怎么样，帮忙查一查吧。”

“我还真有些怕你了……”闻人不二喃喃说了一句，“不过密侦司在这方面没什么人手，你们这些人的事情，能打听到就打听到了，这样子要往回查，不一定会有结果，你要有心理准备。”

“嗯，知道。心里有个底罢了。”

对于这件事情，宁毅本身也有方法去查，闻人不二那边就算查不到，他也是无所谓的。两人大致聊完之后，宁毅一路小跑回苏府。也是在这个时候，苏家另一侧道路旁的茶楼里，几个人正坐在楼上望着这边，行人寂寥、晨雾茫茫，有人从楼下上来了。

“林大哥他们决定好了，还是明天入夜时动手，那时人最多，城里也最容易乱起来，让咱们这边也准备好。”

“嗯。”席君煜点了点头，随后望向楼中的几位兄弟，“那我们也是明天晚上吧，动完手后，扩大混乱，杀出城去。”

“众位哥哥也帮忙与其他人说一下……”他站起来，走到栏杆边，撑在栏杆上朝那朦朦胧胧的院子里看，然后举手指了指，“就是这家了。”

第三二七章 阴天（上）

夏至未至，春末的天气倒也有了几分夏日里那般善变的气息，上午晴了一阵，没到下午便渐渐转成了阴天。江宁街头行人神色匆忙起来，主妇们收起了院落里晒着的衣服，在院子里等待着有可能降下的雨滴。

苏家大宅之中也正是一片阴霾，表面上虽然看不出来，但一片将要下雨的压抑笼罩在一个又一个的院子里。昨日宁毅的一番大闹，加上苏愈趁机的借题发挥，给这个家里带来了太多变化的可能，这变化从一开始就有了许多的伏线，但却又爆发得出人意料。宁毅的强硬与苏愈的提前收网将苏仲堪、苏云方等人打了个措手不及，二房三房的权力原本肯定是要交的，苏家的许多资源，也是要集中到苏檀儿这边去，但苏愈的决心下得如此之快，这些事情就真是压到眼前了。

苏家内部状况原本微妙，并不是什么鼎足三分的局势，当初虽然分了三家，但大部分的权力，终究还是没有分散的。生意也好族产也好，苏仲堪苏云方这些人并没有足够分家的实力与气魄，但苏愈打算让他们退出苏家的历史舞台，完全确定大房的主导地位，此后二房三房固然还有自己的产业，哪怕开枝散叶，苏仲堪与苏云方这一支也不至于离开核心圈变成完全的旁支，但在眼下的这一轮中，他们就真是输掉最关键的一局了。

原本想着，或许大房血脉稀薄，苏文兴这帮草包再生下的苏家第四代中可能有足堪撑起苏家重任的人，但眼下宁毅苏檀儿都是如此厉害，对他们来说，这希望也变得极为渺茫起来。

二房三房试图在最后的时间里让苏愈能够回心转意，或者争取一些缓冲的时间。类似苏愈这些主事人，就已经在考虑二房三房中的哪些人可以被完全剔除竞争队列。情况并不热闹，在这阴天之中，众多的事情也都潜于严肃的气氛和暗涌下，若是外人，只有那些每日来苏家送菜肉或是收夜香的小商户能够隐约察觉到苏府的气氛与往日不同。偶尔问及，得到的回答也都是含含糊糊，皆因大部分的苏家下人，此时恐怕也都看不清楚局势。

除却人心惶惶的二方三房，在昨日的事件中顺利过关的苏家大房，这时候却也显得有些气氛凝重。不光是苏檀儿这边一片沉默、苏伯庸那边到今日还没有什么大的反应，就连好些属于大房旗下的掌柜或管事，今天里谈起的也并非这场胜利，而是暗暗揣摩着推动这件事情源起的另一件事：宁姑爷到底与那位青楼女子有没有暧昧往来。又或者是：二小姐的态度，到底会怎样。

这件事情在明面上已经过去，二房三房不可能再提起来了，到得这个时候，大房的众人也终于可以将之摆在眼前仔细地看一看，稍作分析。从某种意义上来说，苏家二房三房由苏文兴主导的阴谋破产的同时，这件事的负面影响，还是出现了。

苏檀儿毕竟才生了孩子，正是一名女子最为脆弱且需要自家夫君呵护的时候，自家夫君却传出这种事情。宁毅也毕竟没有对这事做出正面的交代——可以说是他觉得没有必要，但也可以理解成确有此事，只是事情被宁姑爷用漂亮的手法给遮掩了过去。在宁毅的能力与重要性被众人日益认识到的现在，他跟苏檀儿之间的关系，如何取得彼此的谅解和默契，一时间成了众人最为关心的问题。

在这样的一片沉默与猜测当中，作为当事人，还是在第一时间做出了反应。不过虽然夫妻俩都不是被动的性格，但苏檀儿陡然做出的决定，某种程度上还是令得宁毅有些意外。

时间还是下午，被叫进房间时，苏檀儿正倚在床上看着一份关于苏家二房三房的名单。虽然才刚生完孩子，但毕竟算不得什么伤筋动骨的事情，据说有的农家村妇生了孩子当天就下地干活，苏檀儿身体还好，孩子生下也有两天了，可以稍微动动脑筋也没关系。二房三房众人的安排由苏愈主导，她只是随便看看，杏儿进来之后，她还低头看了一阵，但脑子里显然是在想别的事情了。

杏儿给她倒了一杯清水，她接过来喝了一口，顿了顿方才问道：“相公呢？”没有下床，声音便也有些柔弱。

“好像是……老爷叫他过去了。”

“哦。”苏檀儿点了点头，放开手中的那份名单，拿着茶杯想了一阵后方才道：“杏儿你待会找娟儿过来，你下午出去，帮我办件事情吧。”

“好的。”

一面想事情一面做决定，杏儿能够看出苏檀儿此时是一贯商场上做应对的态度，但这时候的感觉又颇有些不同，她明显也在犹豫，但终于还是带着不确定的心情笑了笑：“我也不知道这事情做得对不对，不过……你待会出门去找一找那位聂姑娘吧，替我给她带句话，就说……明日有空的话，邀她过府一叙。杏儿你要有礼数……”

杏儿微微迟疑了一下：“那位聂姑娘……”

“就是那位聂云竹聂姑娘。”苏檀儿笑了笑。杏儿看着她的笑容，这才点了点头：“哦，我、我知道了……”

苏檀儿沉默片刻，又补充道：“这是私人邀约，杏儿你安排一下。并不用秘密来，但也不要让府中的人打扰了聂姑娘，道歉什么的，暂时是不必了，那些人居心不良，只会给人难堪。也跟她说，只是我与她见一见就行，不会有其他人的，也……最好不要让相公知道，你就这样跟她说吧……”

“嗯。”杏儿点了点头，“但是姑爷那边……若是那位聂姑娘来了府里，他终究还是会知道的……”

“一时间不知道就行了……其实知道了也没关系。”苏檀儿复杂又柔弱地笑了笑，“相公其实也猜不到我要做什么。”

杏儿点了头，在旁边等了一会儿，见苏檀儿没有更多的吩咐，便准备出去叫娟儿过来了。走了两步，却又回过了头，咬了咬牙道：“小姐，其实、其实姑爷的性格一向光明磊落，他在那些人面前既然说了……说了那位聂姑娘是处子之身，想必就是的。婢子觉得、婢子觉得……小姐跟姑爷之间的感情一向是很好的，如果听了那些人的话，就、就……”

杏儿与苏檀儿之间情同姐妹，但丫鬟对主人间的事情随意置喙毕竟不好，三个丫鬟中她的脾气是相对直率的，这话脱口而出，说到这里，才又有些不好说了。不过苏檀儿倒不会介意，她坐在床上，双手摩挲着茶杯，随后回过头来朝她笑了笑，片刻，目光望向一旁的窗户，幽幽说道：

“我也知道相公的性子，他是不屑跟家中那些人说谎的。我叫那位聂姑娘过来，也不是想以大妇的身份质问她什么，或者是给她什么好看。可……杏儿，我想的不是这些事情啊……”她顿了顿，“往日里我让相公去参加那些诗会文会，让他去结交那些才子……哪怕是佳人呢，那也没什么。相公的文采气度，有人喜欢上他是很容易的事情，咱们江宁的四大花魁，绮兰姑娘她们，若是相公有意，早就被人传了许多遍啦……那也没什么……”

她口中说着没什么，但语气却是稍稍低落下来，大概还是有些什么的。随后又接着说道：“但相公对她们却是一点乱来都没有……只有在杭州时，那位刘西瓜刘寨主，是喜欢上相公了，相公对她……可能也是欣赏的，不过那种欣赏，我也理会不了。相公对我，对你们，都是够好的，我很少看到有哪家的男子像他一样了。但也是因为这样，偏偏是这位聂姑娘，我也不知道自己该怎么想……”

“她跟相公在很早以前就认识了，相公还教了她开店，与她成了朋友。她到底是如何看相公的呢，相公又是如何看她的……”她苦笑了一下，“杏儿，这些事情我不敢去问，我也不想去试探相公。那位聂姑娘……她在青楼那么多年，能够守身如玉又给自己赎了身，或许也是这样的人，才能得到相公的认可吧……”

苏檀儿摇了摇头：“其实……其实现在我自己也不知道对那位聂姑娘有怎样的心情，我也不想对着相公拼命去猜。或许总是要见上一面，我才能知道自己心里到底是怎样想的吧……”

苏檀儿说完这话，不多时，杏儿叫来娟儿。自己找知情的管事打听了那聂姑娘的住址，一路找了过去。天阴，秦淮河边的道路上还留着昨日打闹的痕迹，被砸烂多处的那栋小楼也尚未修补好，门口附近虽然看来有些守卫之人，但并没有拦她，她过去敲了门，随后也见到了那位聂云竹聂姑娘。

先前在家里时听小姐说了那些话，她对这位聂姑娘也有些好奇。而直到转告了所有的话，从小楼中被送出来，杏儿心中也在想着，这聂姑娘怎么会是这样一位恬静淡雅的女子，心中倒隐隐约约觉得，明天小姐与她见面，恐怕倒未必是一件好事。

不过她只是丫鬟，终究还是无法可想了……

第三二八章 阴天（下）

有关于让聂云竹去苏家走一趟的事情，云竹本人虽然看来并不在乎，或者说是坦然接受并选择了面对，但宁毅这边则仍是在考虑之中的。

感情之事与理智的关系不大，宁毅虽然已经在心中做好了决定，但杀伐果断未必能够良好地处理这件事。作为现代人的道德自觉在某方面还是妨碍了他，况且上辈子的天赋树没点到“情圣”的分支上，在面临这件事时，未免就有些把握不住，一时间找不到最好的解决办法。

有关性格上的这个短板，终究也是因为上一世时未有真正的去付出自己的感情。他自己未必有认真去想，脑海中只是思考着问题如何去解决，但关于这点，云竹却是看出来了的，她觉得这是宁毅可爱且真诚的一面，如果对他说，不知道他会不会无奈地笑出来。但无论如何，杏儿过来找她并且提出了邀约的这件事，第二天早上，云竹并没有跟宁毅提起。

锦儿也被云竹封了口，这天早上只是拿眼睛瞪他，一会儿想：“你家娘子要欺负为我们了哦，你家娘子要欺负我们了哦……”对于云竹姐决定赴约，她心中有几分忐忑，一方面不知道会对上怎样的阵仗，希望宁毅可以觉悟过来，知道她与云竹姐受到了威胁，另一方面心中又觉得，要是云竹姐被欺负了也好，以后一旦让宁毅知道，宁毅肯定会觉得他家娘子蛮横无理。

两人的默契毕竟还没到这个程度，她的眼神宁毅无法第一时间领悟，只觉得今天锦儿对他比较不爽。不过这样也好，大概是她终于从前天受到的冲击里恢复了常态，意识到这事情归根结底得怪自己。

直到这天下午，他才从闻人不二的口中得知杏儿昨天曾拜访过云竹，隐约觉得有些问题，连忙折返回去，这个时候，云竹已经在苏家坐了半个时辰了。

**************

天依旧阴着，像是要下雨。长长的巷道高高的屋檐，总给人几分阴森的感觉，不过偶尔有孩子或下人从前方走过，或高声嬉闹或低声交谈，才稍稍冲淡了这样的观感。苏家的大宅在江宁城里说大不大说小也不小，住过好些年，住过好些人了。院墙的青砖总有一股古朴的感觉，爬了苔藓与藤蔓，一个个院落由于居住的人的温润，也渐渐的有了自己的气质。武朝的商人没有地位，但毕竟有钱，苏家早几代买下了宅邸的原型，又一代代的扩建，到得现在，也就终于有了一种享乐的感觉了。

一路走过这长长的道路时，偶尔便有一些院子的人朝这边瞧过来，目光审慎，神色各异，有些在说话的，也因为看见她前方那领路的丫鬟时，选择了沉默，眼神也就变得古怪起来。

这样的宅子与风光，云竹曾经是见过的，那时候爹爹还未有犯事，她还是个官家小姐。纵然当官的未必像经商的那般有钱，但她也曾在父母的带领下走过许多这样的路，见过许多这样的风光，也隐约见到过……隐藏在这样深宅大院里的复杂人心。她曾经以为自己再也不会走回这样的深宅大院了，但……如今她的情郎，就住在这样的院子里呵……

如此想想，倒也真是一种奇妙的感觉……

曾经的她，十几年前、十年前、哪怕几年前，恐怕都未有想过将来会有某一天经历这样的心情吧。可时间确实是带走和改变了太多的东西，从小时候的无忧无虑，到被贬为妓，到那些年的挣扎彷徨，赎身之后逐渐变得窘迫清贫以及随后而来的这一切，不过有一点是很有趣的——无论在她曾经的憧憬里将来要交托一生的人是何等摸样，恐怕都没有此时现实中的立恒这般奇特，而她也并未为此感到有丝毫不妥。

“聂姑娘，这边……”

意识到客人的脚步逐渐慢了下来，并且朝后看了看，杏儿停了下来，稍稍等了一会儿，待确定后方没有什么特殊的人影后才出声提醒。这位聂姑娘神情有些奇怪，看她此时的神态气质，完全不像是一般的青楼姑娘，倒是像个官家小姐，只是不知道在看什么……不过她提醒之后，云竹也就点了点头，随着杏儿朝里面过去了。

片刻之后，云竹在小院的房间里见到了苏檀儿，这位她曾经听过了许多次也曾偷偷猜测幻想了许多次的女子由于刚刚生下孩子仍显得有些憔悴，但已经换上了正式的裙装。云竹刚刚进门时，看见的便是她倚靠在床边坐着的身影，稍显有些单薄，然后，她便在丫鬟的搀扶下下了床，带着笑容有些虚弱地朝她行了一礼。

在云竹原本的想象里，这会是一个有能力执掌整个苏家的美丽而又强势的女子，但此时看见，才发现她的笑容并不强势，那是善意的、却也带着些许观察的笑容，其中并没有云竹所讨厌的感觉，她便也连忙还了一礼。然后，便听得那边说起话来。

“眼下这个时候将聂姑娘请过来，实在是有些冒昧，最近这段时间家中一直出大大小小的事情，不足为外人道。聂姑娘是相公的朋友，却也受到波及，这件事情，我先代那些人，给聂姑娘陪个不是了……”

******************

苏檀儿与聂云竹终于见面的同时，宁毅辞别了闻人不二，正在往回赶。江宁城内阴霾的天空下除了行人稀少了些，一切都还平平常常，与往日无异。江宁城北府衙附近，一队行商打扮的旅人赶着大车、推着货物，与迎面而来的巡街兵丁擦肩而过后，绕向了后方的街道。

这队旅人的数目大概三十多的样子，有高有矮有胖有瘦，也有背着大枪、带着刀兵武器的。江宁城客商南来北往，商户也时常都会雇请镖师或武人，并不出奇，倒是在绕过府衙之后，看见江宁大狱的轮廓时，他们微微停了停，与迎面走来的一名矮个子碰了面，双方拱了拱手。

“确定了吧。”

“没错了，狗朝廷从南方抓来的那些英雄，正是被押解在这里，就停两天，今晚是最后的机会了。”

“那就按原来说好的动手吧。”

“天色有些不好啊，会不会下雨？”

“原本说好趁着城内热闹动手，可以扩大混乱，遇上这贼天气。这样一来，怕是不成了吧。”

“下雨更好，咱们杀他们个措手不及。”

“……那就还是老样子，天黑动手，大伙儿切记机灵些……若到时候能下雨，就更好了。”

*********************

夹在屋檐下轻响的风铃声中的，是婴儿的哭声。院落有些安静，小婵匆匆赶过来，抱起了摇篮中的孩子，轻声唱歌摇晃哄着。孩子之前已经喂过奶，现在倒还不至于会饿，如此哄一哄，便又渐渐安静下来。抱着孩子时，小婵将目光朝着隔壁的院子望了过去，目光之中，有些忧虑。

小姐将那位聂姑娘请到家里来了，她是知道的，方才还偷偷地过去听了听那边的声音。对于小姐的用意，她心中有些想不通，但据片刻前娟儿过来说的，小姐与那位聂姑娘只是做着极为家常化的交谈，小姐询问了那聂姑娘的家世，以往的经历，那位聂姑娘也就自然地说了出来。无论从何种角度看起来，两人的话语中，似乎都没有带着的刺或者是想要给对方下马威的感觉，就是简单地了解对方，当然，多数时间还是小姐在询问，那位聂姑娘回答。

当然不会是要对对方展示什么，否则小姐恐怕就不会让她将孩子带到这边来避着了。就算是尚未确定那位聂姑娘与相公的关系，需要保持礼貌，给她看看孩子，都会是一种有利无害的事情，但小婵也不知道为什么，小姐最后还是坚持这样做了。

她心中想着事情，轻轻地摇晃着怀中的孩子，转身之间，眼角似乎看到了一道人影一闪而过，像是相公的身影，但仔细看时，那边的院墙角落间并没有足以察觉的动静。大概是看错了吧……再看了几眼，她心中如此想了想，将再度睡去的孩子放进了摇篮中，蹲在旁边照看着……

宁毅翻上二楼房间。

*********************

之所以鬼鬼祟祟，倒也算是好奇心的驱使。宁毅在这件事上毕竟算不得光明磊落，察知了云竹的登门此时已经无法改变，宁毅也明白这时候杀进去已经不是什么好的对策，于是便翻上二楼房间，静静地偷听了好一阵。他此时内力已经不错，但由于正上面的一间不好开门，他选择了偏一点的一间房，下方的声音便隐隐约约地传来，大致还是能够听清楚的。

然后他也感觉到了情况的古怪，两个女人如同多年未见的好友般悉心交谈了半天，妻子这边听不出太多情绪的波动与心中所想，理智告诉他这样的情况是最麻烦的，但一时间又想不到麻烦会以怎样的形式出现。直到某一刻，苏檀儿忽然说道：“杏儿、娟儿，你们先出去吧……聂姑娘麻烦你陪一陪我好吗，我有一件事，想要单独与你谈谈。”

云竹没有说话，大概是点头了吧，杏儿似乎有些犹豫，苏檀儿笑了笑：“没事的，我现在这样子，又打不过聂姑娘，聂姑娘也不可能会伤害我……出去吧，把门关上。”

杏儿与娟儿出去了，下方开始变得沉默起来，过了一阵子，宁毅听得云竹说了一声：“苏小姐。”然后苏檀儿说起话来，声音有些低，听得不甚清楚……

……

……

苏檀儿从床边站了起来，走向云竹那边，云竹连忙起身，叫了声：“苏小姐。”过去扶住她，苏檀儿笑了笑，声音有些低了，将云竹推到床边，让她坐下。

“聂姑娘，这次叫你过来，我有一个请求，太过分了，我也知道难以启齿，可是……聂姑娘，我只说出来，你……你要拒绝这事，那也是理所应当的，对不起……”

她大概也是觉得那请求很过分，挣扎片刻之后，终于低声地说了出来，听这请求说到一半时，云竹先是脸色绯红，然后便陡然间苍白了起来……

……

……

隐约间，宁毅听得檀儿是说要提出什么过分的要求，但毕竟声音太低，只听到断断续续的一些词语，“听说”“完璧”“相公”“处子之身”“争吵”什么的，但一时间难以拼凑出轮廓。外面的天色已经黑了下来，也不知有没有到傍晚，然后只见白光闪了一下，三月春雷乍响，一声轰鸣，便将下方的声音完全掩盖了，再接下来，便听不见任何动静了。

他心中不断组织着这些词句可能导致的事情，陡然间，脑海中划过了一个极为荒谬的想法……

……

……

小院下方卧室，云竹站在那儿，一只手几乎是下意识地握着胸前的衣襟，目光看着方才被闪电耀白的窗棂。她身材本就高挑，这时候也显出了几分柔弱与单薄，她站在那儿，贝齿无意识地轻咬了下唇，但方才听到的要求似乎令她神色都有些恍惚了。如此想了好一阵，她才将目光收回来，看着前方目光也有些复杂的苏檀儿。她所爱着的，男人的妻子。

“好……”喉间发出了连她自己也无法确定的失真的声音，咽了咽口水之后，她闭上了眼睛。

轻轻地，手拉脱了腰上的系带，黑暗的房间里，女子身上的外袍无声无息地落在了地下……

苏檀儿闭上了眼睛，一滴眼泪在黑暗里沁了出来，无声地滑落下去……

……

……

“不可能吧……”

楼上房间里，宁毅坐在那儿，抬起了头，刚才他似乎想到了一句话，但那种感觉如果发生的话，就真是太奇怪了。

“我想……看看你还是不是处子之身……就我一个人，我知道这很奇怪……”

这又怎么可能了？

******************

天色将暗，雨下下来了。

江宁府大狱附近，林冲振了振手中的长枪，身边的人拔出刀兵武器，数十道人影朝着大狱的方向无声蔓延而去……

第三二九章 暴雨（一）

雨落在檐下，晦暗的光芒从窗口照进来，宁毅在那儿坐了好一阵子，终于还是叹了口气，站起了身来。

话是没能听清，但事情终究还是看得清楚了。对也好错也罢，到最终恐怕也只得归于坦诚，因为到了现在，也只能承认，这件事情已经不在他所能掌控的范围内，既然这样，也只好干干脆脆地投子认负，至少不要让她们再在里面因为自己而受这样的闹剧折腾。

推开门，雨在骤然间已经变得非常的大，江宁的天色浸在一片黑蒙蒙里。走下楼梯，等到外面的杏儿与娟儿见他竟从楼上下来，都是异常的吃惊，他轻轻摆了摆手，径直推门进去。这样的天色里没有掌灯，客厅中也显得昏暗，他过去敲响了卧室的门，里面原本还有些细碎的声响，一时间全都安静了下来。宁毅随后又敲了敲。

“我要进来了。”

如此说了一句，他将手按在门把上，单手推了一下，只听“咔”的一声，那门闩便断了，门缓缓打开。宁毅在那才还站了几秒钟，才举步进去，朝那边扫了一眼。只见灰暗的光芒里，云竹站在床边微有些赧然地将双手抱在胸前，外袍已然合上，但系带并未系上，看起来简直就像是脱光光后还没完全穿好衣服的香艳感。苏檀儿就在她前方不远的地方站着，朝这边望来，说了声：“相公。”语气之中似乎还有几分轻柔的笑意。

宁毅看了两眼，终于还是别过了头，然后从房间里缓缓退出去，拉上了门。他本就不是想要进去跟两人直接聊些什么，先前的话语无法确定，这时候也终于能够确定下来。檀儿的思维在某些方面比一般的女子要奇怪，同时也直接得多，从当初她提着火把去烧楼的事情里就能看得出来了。

她邀了云竹过来，绝口不提有关自己有关孩子有关私情之类的话题，固然也有她本身善良不愿伤人的一面。但眼下这个时候，提出这样的邀约，在目的性上归根结底与一般的女子还是没有两样的，无非是想要知道心中最关心的事情，宁毅之前会对檀儿的行事感到疑惑，也是因为关心则乱，其实是没有必要疑惑的。

他在楼上犹豫了好一阵，楼下的房间里，已经足够时间发生许多事。他不知道在卧室房间里云竹到底有没有脱掉衣服，或者有没有更加古怪的、乱七八糟的事情发生。不过基本上来说，就在云竹解开衣带的那一瞬间，檀儿其实就已经得到她所想要的所有信息了。

他在客厅里坐了一会儿，让杏儿掌起灯盏，过了一阵云竹才稍稍扶着檀儿从房间里出来。云竹神色复杂，偷偷看了宁毅一眼，檀儿的神色当中则看不出太多古怪情绪的端倪来，只在云竹扶她坐下时，轻声说了句谢谢。

“相公回来得这么早啊……”

檀儿轻声说了这句话，接下来便是极为正常的对谈了，她说了邀云竹回来向她道歉的事，又说了几句云竹之前的经历，令人敬佩云云，这些事情都是宁毅以前便知道的。云竹大概心中有事，欲言又止，当檀儿留她在家中吃完饭再走，并且请她去看看孩子时，她有些吞吞吐吐地表示了拒绝：“家里……还有些要紧的事情要处理，还有个妹妹，等着我回去呢，天又下这么大雨了，我想……改天吧……”

看她神色，是真的心里有事。宁毅以往见惯了各种勾心斗角，如今却并不喜欢身边的人也陷入这样的气氛当中，大概又说了几句，宁毅让杏儿去拿雨伞，他送了云竹出门，走到屋檐下时，轻声道：“别多想了，明天我找你，就算……就算……”他最终也没能说完自己的心情，云竹欲言又止，见他这样说，道：“其实……”但也没说出什么，杏儿便拿了两把雨伞过来了。

接下来自然还是杏儿送云竹出去，宁毅返回客厅时，灯点摇曳，檀儿双手捧着茶杯坐在那儿怔怔地出神。他想了想，随后过去起了檀儿回卧室，檀儿将头压在他臂弯上，轻声咕哝了一句：“相公，聂姑娘以前是官家小姐呢。”

宁毅嗯了一声。

“难怪我觉得她的气质真好，经历了那样的事情之后，也能出淤泥而不染，这样的女子，才是讨所有人喜欢的吧。”

不置可否的，宁毅又嗯了一句，到了床边将她放下，脸庞离开臂弯时，苏檀儿眼中亮晶晶地望着他，轻声道：“聂姑娘好喜欢你啊……”

宁毅看着她，苏檀儿脸上带着复杂又清澈的笑容，贝齿咬了咬下唇，努力地笑着不让眼泪掉下来。宁毅在床边坐下后，她又吃力地爬了起来，从侧后方抱紧了宁毅，吸了吸鼻子。

“一般来说，出了这些事情，这个时候还愿意单独登门见面的，若不是性格火爆想要找人当面骂一顿，就是那类性格坚强光明磊落也讨厌受委屈的。可是聂姑娘一登门，见到第一面时，我便看出她不是这样的人啦，她是因为喜欢相公你才登门的。”

宁毅沉默着。于人心人性上，苏檀儿的掌握纵然不如宁毅这般老辣，也是极为厉害的，云竹的行为落在她的眼里，没有什么秘密可言，宁毅也无从反驳，檀儿紧紧抱着他的身体，笑了笑，却又是吸了吸鼻子。

“聂姑娘也是很懂事的人呢，可能是怕相公你为难，有太多的麻烦，所以今天才过来的，她心中可能在想，只要她应对得体，别人就不会胡乱猜测相公你了。可是她没想过的是，我比她可坏得多啦，我跟她说，相公你告诉旁人她还是处子之身，我不知道这件事该怎么跟人去说，我想看看……”

她的声音微微发抖，顿了一顿：“这么过分的要求，她当时的心就乱啦，相公你知道吗，这种在旁的女子无论如何都不会答应的事情，她当时想了想，竟然答应了……我当时就明白啦，相公，聂姑娘她真的好喜欢你啊……她这样的女子，心性坚韧到这种程度的，把自尊自强看得比什么都重，可是她喜欢你喜欢到竟连自尊都不要啦……她在青楼之中都能守身如玉，宁愿饿死都不低头的，可她喜欢相公你喜欢到竟连自尊都不在乎了……”

檀儿轻声低喃，重复着这话语，宁毅静静地听着，过得片刻，才问了一句：“你……你还真的看了啊？”

“相公你去问聂姑娘啊。”苏檀儿回答过来，大概心情酸楚，连声音都因为哽咽而有些变了。她咬牙推开宁毅，在床上躺下去，一面哽咽，一面看着蚊帐顶棚，片刻，宁毅也在旁边并排睡下了。

“我跟聂姑娘……认识有很久了……”

“我心里面还是在意的。”苏檀儿哽咽着说话，打断了宁毅，“我以前觉得，男子不管有没有文采能力，是个读书人，去参加那些文会宴席，受女孩子青睐，是很正常的事情。像相公这样又有文采又有能力的男子，被那些姑娘家喜欢，就算有什么暧昧事情，都是理所当然的。以前相公你总是不参与这些，我还在心里感到奇怪，觉得相公你与这些人太疏离，可后来我知道，我心里其实是喜欢得不得了的……”

这话语越说，她哽咽的声音也就越发严重起来，伸手不住揩掉眼泪：“我是那些日子里每日与相公在阳台上说话，才渐渐认识相公你的，到后来皇商的事情发生，再到后来的杭州之行，我、我……这两天我在想，会不会是因为我先前不能待相公以诚，现在要遭到报应了啊……”

“我有时候想呢，我也是不会阻着相公这些事情的，小婵啊，杭州的那位刘寨主啊。相公是有本事的人，有些人喜欢，阻也阻不了，何况男子汉大丈夫，三妻四妾又算得了什么呢。家中的人总以为相公是入赘的，怎样怎样，可经过杭州的那些事情之后，甚至在那之前，我就知道只要相公想做，赘婿这个身份根本就限不住相公。可是……心里想是这样想，我还是会觉得很伤心，不舒服啊，我心里还是很在意的啊。”

她大声哭着：“你是我相公啊、你是我相公啊……可你就是入赘的嘛，你就是入赘的……你为什么要入赘啊，你当初娶我不就行了嘛……你为什么要入赘啊……”

宁毅也不知道到底该如何去说，以他而言，这件事情映照的终究只有他心中的愧疚，以他的立场而言，无论事情发生到哪一步，苏檀儿也好，聂云竹也好，都是没有错的，怎么可能有错呢。如此哭过，发泄一阵之后，妻子便在怀中恢复了些许理性了，只听她哽咽着说道：“相公你喜欢她，我知道的，那就……找个时间娶她进门吧……若是聂姑娘这样的，还算是……还算是配得上相公你的……”

“我没有想过要娶她回家……”

“……呃？”

宁毅的这句话令得檀儿微微愣了愣，正要说话，只听“啊——”的一声惨叫声撕裂了外面的风声雨幕，远远传来。那惨叫声撕心裂肺，叫得凄惨，却显然还是苏府府中的人。若是一般人恐怕只以为是某个地方出了什么意外，有人受伤，但宁毅与苏檀儿才从杭州回来不久，对这样的叫声颇为敏感，这时候也就愣了愣。宁毅抬起头目光朝窗户望过去，苏檀儿泪水未收，心中还想问：“为什么。”但片刻时间内，也与宁毅一道听着雨中的动静。

那一声惨叫之后，大雨中的声响再度平静下来，远远近近的一时间没有后续反应，但苏家想必还是有许多的人被惊动了，再过得一阵，家丁示警的呼声、锣声陡然间在雨里沸腾起来了……

第三三〇章 暴雨（二）

开始死人的时候，此时苏府中的大部分人，都还被前天傍晚那场事情衍生的余波困扰着。当大雨降下，众人便在家家户户的房屋中、廊院下继续议论着这些事情，男子女子，少年妇人，都难有例外。说着二房三房的对策，商量着苏愈那边的反应，讲着这家中的人情，自然也免不了议论一番宁毅在那件事里的态度。当然，大部分则离不了愤懑和谩骂，也有的人知道了苏檀儿在今天将那当事的女子接回了家中面对面地交涉，或意味深长或幸灾乐祸地各自猜测。

也有的人会提起要不要结伴去将那女子折辱一番，譬如说名为道歉，实际上说点不好听的话，但这样的念头心头过一过，便只被人当成笑话否决了。哪怕不算上宁毅的反应，就算是苏檀儿的发飙，此时也没什么人真能受得了。

杀戮便是在这种茶余饭后家家谈政治的气氛里悄然袭至的。

这次从梁山过来江宁的匪人，除了此时梁山泊上的数名头领，其余的皆是梁山兵将中的精锐，对于江湖火拼厮杀、打家劫舍向来是极为娴熟精通的。而江宁承平百年，这些年月里大大小小的动乱基本都未有波及到这边，苏家虽然也有家丁护院，但仓促间对于这类事情，真是半点准备都没有，当这些人在席君煜的指点下趁着雨幕掩杀而至，只是片刻时间，苏府一处侧门附近的门房、马夫、家丁、丫鬟就被清扫一空，随后这些人便从外围往内围突破了过来。

这个时间点本是饭前，大雨又将人群进一步的聚集起来。梁山众好汉们以五到七人为一组，先在院墙外看清楚里面的情况，随后陡然间杀入，聚集在一个个院落间的苏家众人几乎连反应都反应不过来，就在目瞪口呆的情况下看着那些黑衣人从暴雨之中冲过来，一刀一个结果了周围人的性命。在这片刻间，他们甚至连发生了什么事情都想不清楚，有的孩子原本在屋檐下追逐打闹，眼看着这些黑衣人突如其来，便拿着手上玩具呆呆地站在那儿，有的甚至在黑衣人逼近的时候会下意识地说一声：“叔叔。”然后……小小的身体就飞起来了……

直到他们连续屠掉了三个院子，才终于有一名家丁大声地喊了出来，然后苏家才终于有了些许反应。这个时候，被席君煜安排在外围的二十余人已经开始从外围包抄，开始阻断苏家众人逃跑的道路了。

从听到第一声惨叫声开始，宁毅与苏檀儿就已经有了警惕，但有心算无心，信息上的不对称姓终究是最大的问题之一。骚动起来时，宁毅立刻便将刀枪等物带在了身上，虽然在这样的大雨天火铳极易淋湿，但或许一开始还是有些用处的。而当他们冲出门口时，那边也已经传来了强人进城的喊声。

有什么抢匪会来江宁城里抢劫？这事情说出来恐怕没几个人会信。然而那边的厮杀声实在是没什么可作假的，宁毅在杭州呆了那么久的时间，对这类事情也有了一定的分辨力。苏家虽然也有不少家丁护院，但能够参与那种真刀真枪搏命厮杀的不算多，眼下显然就已经遭遇了这样的局势，从传来的声音听来，苏家护院们的抵抗在杀来的这股力量前不断溃散，随之而来的还有苏家众人的呼喊奔逃，听起来，简直像是杭州当初被破城时的情况一般，但被波及的范围显然又只有苏府这一片。

扶着苏檀儿出了房门，耳中听得娟儿在二楼房间上叫：“小婵、小婵，快抱少爷过来……”宁毅听得声音正从另一侧杀过来，叫道：“娟儿，不要让小婵过来，我们过去……你在上面看到什么了吗？”

“没有。看不清楚……”娟儿从楼上飞快地往下面跑，“姑爷，会不会是江湖寻仇？”

“有这样明目张胆的吗……”

宁毅回答一声，但也并非否定，而是在他自己心里也想不出到底是遇上了什么可能，脑海中倒是想起了前几天跟闻人不二说被跟踪的事情，当时以为是方腊军系的余孽要找自己麻烦，但一直找到江宁来，还用这种大张旗鼓的方式，那该是何等苦大仇深啊，自己似乎还没这么天怒人怨吧。

说话间，娟儿已经跑下来搀住了苏檀儿，又拿了两把雨伞。主仆三人正要往外面走去，院墙另一侧陡然传来噗噗两声，两名黑衣人先后翻墙而入。这两人的身形都是结实健硕，一看见檐下的主仆三人，两人也陡然加快了脚步，飞奔越过小院中央的凉亭，直朝院门方向奔过去。宁毅将苏檀儿与娟儿主仆护在身后，三人沿着屋檐横向而行，警惕地盯着那两人，那两人也盯着这边，随后放慢了步子，双方平行而走。当先那人面罩之下目光凶狠，盯死了宁毅，当宁毅这边停下，他们也停了下来，那人步子一踏，浑身的雨滴都哗的往外溅了出去，随后，将脖子咔的偏了偏。

后方那黑衣人左右打量着这处院子，然后说了一声什么，前方黑衣人冷冷笑了笑：“你们便是宁毅与苏檀儿那对狗男女。”

宁毅此时刀枪都还放在袍子里，双手垂在推测，轻轻转了转：“你们是什么人？”

那黑衣人却不回答：“既然你们就是，那老子就要大开杀戒了——”他大喝一声，反手拔出一只金瓜锤，陡然间就朝这边冲了过来。宁毅空手站在那儿，看着那身影轰然冲散了雨幕，泥水激射，当距离不断拉近，那黑衣汉子豁然发力，整个身影都跃了起来，照准宁毅的上半身，金瓜锤“吼”的猛挥而下。

砰的一下，雨幕当中，那黑衣人的身体陡然间像是一只刺毛绽开的刺猬，他双腿凌空，背部在空中扭曲地弓了起来，整个身体在由下而上的巨大冲击中凌空停顿了一两秒。就在方才那一瞬间，宁毅照着他的腹部全力轰出了一拳，将他的冲势硬生生地阻在了空中，鲜血从口中喷出转眼间就从面巾中涌出来。那黑衣汉子的身体随后才摔落下来，双腿才触到地面，宁毅抓起他的手臂，随即而来的，便是一记猛烈的过肩摔。

那汉子是从檐栏外冲过来，转眼间身体轰然砸在里面房间的窗台上，整个窗户都爆开了，他的后背撞上窗台的锐角，也不知道有没有砸断脊椎，但他整个人就那样头下脚上的挂在了砸破的窗台上，宁毅从地上捡起金瓜锤，照着这黑衣人身上砰砰砰砰的连续砸了七八下，顺便朝着那人的脑袋上狠狠踢了一脚，满地的血浆。他转过身，用锤子指住了那边雨中的另一名黑衣人，跨过栏杆，朝着那人走了过去，顺便示意苏檀儿主仆俩准备出去。

“你们是什么人？”

剩下那名黑衣人被吓得退后了两步，他们那边虽然也有一定的关于宁毅的资料，但自然想不到这书生眼下出手竟如此狠辣凶残，握紧了手中的长刀，而听得远处的杀伐声似乎是逼近了，方才吼道：“我等梁山英雄、诸位大哥今日都已到了，你若识相的，就赶快放下兵器，等候发落，或许还能留你夫妻一条性命……”

他却不知道宁毅此时正有火气与愤懑在心。虽然对于苏檀儿与聂云竹他没有办法，但人总是能迁怒的。此时在大雨中面无表情地逼近过去，口中沉声道：“席君煜还真混出些名堂来了？”

“席大哥、席大哥他……”

他话还没说完，宁毅已经走到了进出，陡然间朝他扑了过去，那黑衣人反手便是两刀挥斩，只听噗的一声，钢刀斩破了牛皮包，石灰粉劈头盖脸的笼罩了他的身体，大雨之中，转眼间便是嗞嗞的响声与升腾的白雾。他毕竟穿了衣服戴了面罩，石灰粉片刻间难以烧到他的身体，但只是眼鼻间沾到的些许已经够他受的，他大声喊着，拼命挥刀，冷不防脑袋上就挨了狠狠的一锤，人倒在地下之后，又是一锤，他便不再动弹了，宁毅又再补了一锤，方才将那锤子扔开到一边。

“知道是谁了……”宁毅转过头，朝着妻子与丫鬟说了一句。

院门外此时已经有不少人呼喊着奔跑过去，都是认识的苏家人。宁毅带着苏檀儿出去，只见另一端的道路那头，耿护院领着一些能打的护院正在与一众黑衣人厮杀打斗，掩护着众人往这边跑，也不时有黑衣人从侧面要杀入人群。小婵披了蓑衣，抱着孩子奔出了另一头的院落，正在朝这边挥手呼喊。苏文定苏文方等人此时也奔了过来。宁毅拔出了刀，对苏檀儿道：“你跟着其他人去找爷爷他们，我去帮帮手。”

“他就是要杀你，他就是要杀你……”苏檀儿叫着拉住了宁毅的手，但看见宁毅的表情时，终于还是迟疑了一下，放弃了劝说，“你……你该去找找聂姑娘……她可能还没出去……”

宁毅望了望那头的战斗，吸了一口气：“现在顾不得那么多了。”苏檀儿放开了他的手，他朝着那边全力冲过去，有黑衣人从侧面从出来，打了个照面，被他一刀杀了。也在这时，席君煜领着几个人出现在侧前方的一处屋顶上，目光巡弋，也就看到了他，朝这边指过来：“众位哥哥，便是那人……”那帮人便先后跳下屋顶，朝这边冲过来。

眼见这样的情形，宁毅哪里还不明白冲来的可能正是那水浒一百单八将的成员，他心中暗骂了一句，不想再将战圈拉到本就吃力的耿护院等人身边，转身朝着另一个方向逃了出去……

第三三一章 暴雨（三）

大雨瓢泼，虽然是是春末的雨，但已然有了夏日的感觉，天空偶尔划过闪电，黑压压的江宁城中，骚乱首先从江宁大狱以及苏府这两处地方蔓延开来，但由于风雨皆大，一时之间，还没有引起城内守军的太大反应。

由于武朝南北两面的战事都在吃紧，原本驻于江宁附近的武烈军此时已经拔营南下，以在童贯率禁军北上后配合其余军队继续围剿方腊。武烈军并不专门负责江宁驻防，但由于它在，原本江宁一地需要在治安上操的心思就少许多，至少在应付匪人进城这类几十年一遇的事情上并不费心。但他们此时已然离开，一直相对太平的江宁在这方面的防御力量，就变得陡然空虚起来。

负责冲击大狱劫囚犯的这边，数十精锐同时潜入时，在大狱外围受到的抵抗微乎其微。一来因为此时江宁大狱的狱卒并无太多应付这类突袭的经验，二来这次前来的也都是梁山上的好手。大狱这边参与的大首领便有八个，除却“豹子头”林冲，“黑旋风”李逵，这次来的，还有“病关索”杨雄、“圣水将军”单廷珪、“八臂哪吒”项充、“飞天大圣”李衮、“赛仁贵”郭盛与“云里金刚”宋万。

这八人领着手下精锐一路杀入，就算狱卒中有些好手，猝不及防之下，也经不起林冲李逵杨雄这几人的几招几式。再加上李逵本是江州狱卒，对狱中之事也都清楚，众人一番袭杀，转眼间便冲入大狱之内，就连押解了囚犯过来的兵丁，在也猝不及防下便被冲散，分割开来。

抵抗到这个时候方才出现，其实也已经晚了。这些押了囚犯过来的士兵虽然是刚从前线上退下来，还算是颇有战斗力，但被冲杀在牢房各处，也已经阻不了梁山众好汉开始释放囚犯。江宁大牢之中所关的囚犯不少，一旦被放出去，城里立刻就要乱起来。李逵一双板斧见锁就劈，见人就砍，一路推进，众人打开大牢，狱中已经是混乱一片，而直到开了半数牢门之后，意外才开始出现。

那是一名负责押运过来的军中小校，二十来岁的样子，容貌端方，手持一杆铁枪，带了三名士兵从乱出杀将出来。此时李逵等人已经在喊着：“梁山好汉来此救人，有不平者便与我等一同杀敌！事了之后上山聚义，大碗喝酒大块吃肉！”这牢狱之中除了良善怯弱之人，更多的本就是那些逞强斗狠或者犯下大案的罪囚，许多人心知眼下出了牢门事了之后恐怕也会被抓回来，当下拿起各种棍棒兵器开始与梁山众人一同杀起士兵狱卒来。

那小校出现时，几名亡命之徒杀了狱卒，挥舞刀枪便冲上来，那小校双手持枪一记平刺，随后铁枪左右挥舞如狂龙摆尾，那几人手中刀枪被打得四下激射，几个人轰轰轰的砸上左右牢房的栅栏，掉下来时鲜血狂涌，身体抽搐连挣扎的力气都提不起来了。

冲向这边的乃是病关索杨雄，一口锯齿大刀，武艺在梁山之上都属前列。这一路冲杀过来，手下不停，路上狱卒几乎难有能当他三刀的，眼见着这边的小校武艺厉害，立即便冲将过来，将他的攻势接下来。一刀一枪轰鸣碰撞间，火花四溅。那小校武艺太高，后来跟着的三名士兵却是无法加入战斗，杨雄后方的三名梁山精锐却跟了过来，这是杨雄手下的亲信之人，与杨雄的配合都有训练过，却堪堪能够插手进来。眼下讲求的是乱起来的速度，并非江湖放对决斗，转眼间便是四柄武器朝着那年轻小校斩了过来，要将他在第一时间内乱刀分尸。

然而那小校身形微晃，咬紧牙关却只是在那儿挺住，脚下进进退退间也仅是一步，竟连半寸都不往后移。他手中枪法古朴沉稳，一开始的几招里，与病关索战成平手，随后被四人合击，手中一杆铁枪竟好似越来越沉，枪势竟随着打斗的继续也越发凌厉起来，每一枪之中既守且攻，在这般攻势下竟还一枪枪的逼向敌人的要害，看似简单的挥枪中，隐含风雷之声。

如此厮杀片刻，只听轰的一声，漫天火花，这小校竟将杨雄等人逼退半步，随后又是轰的一声，又将他们逼退了半步。铁枪在他双手上的挥砸，看来竟比四人手中的刀枪力量更为浑厚。

这自然是错觉，他之所以能将四人逼退，无非还是强势凌厉，攻敌所必救。但能在以一敌四的情况下展开这样的反击，眼前小校的厉害也是明摆着的了，又战得片刻，那小校眼神愈发凌厉，又将杨雄逼退一步，也在此时，后方传来一个声音：“好高手，给我让开！”杨雄身边两名精锐都连忙朝一旁跃开，只听破风疾响，两柄板斧从后方劈来，那小校举枪一架，火光轰响，板斧与杨雄的锯齿刀同时劈来，将他劈得踏踏踏踏连退了四步，砰的一下用枪杆往后一撑才定住身形。

“痛快！”

眼下过来的自然便是黑旋风李逵了，他双斧出尽全力，还是与杨雄联手才将这小校逼退，却是哈哈大笑了一声：“洒家乃是梁山泊宋江宋哥哥麾下黑旋风李逵，看你年纪轻轻，武艺真是了得。你乃何方英雄，给洒家报上名来！”

他见猎心喜，这样说话已经颇有礼貌，那小校道：“我大好男儿，尔等不过山匪贼寇之流，莫污了我的名字，受死便是！”

李逵一听，须发皆张，口中怒吼道：“我操你奶奶！”挥舞双斧冲上前去，那小校拔起长枪，双手一挥，枪势如狂龙一般迎击上去。转眼间，与李逵、杨雄战成一团。

然而眼下的大狱已经彻底乱了起来，那小校武艺虽高，但毕竟对上李逵杨雄两人，一时间也只是堪堪能够支撑，并且也是无奈地不断后退，再也阻不了其它梁山中人干些什么了……

江宁大狱之中乱成一片的同时，苏府之中，也已经陷入一片惶恐与惊悸当中。梁山强匪杀进来时，虽然苏家护院组织起了简单的抵抗，令得部分苏家人得以逃亡、集中，但这样的奔逃其实并没有组织纪律性。大半的人已经往正厅那边过去，也聚集了最多的护院人手，想要拖延时间等待官兵或者救援的到来，但仍有许多的人错过了聚集的时间，被分割在一个个的院子里，或者躲藏起来，或者漫无目的的奔逃，遇上了那些进入府中的黑衣人，便被追上杀了。

若是从雨幕中俯瞰下去，屠杀仍旧进行在苏家大大小小的院落间。有的没有赶上大队，想要结伴从正门或侧门逃出，但甫靠近外围，便被黑衣人遇上杀了。有的便是有三五个人在一起，遇上一名黑衣人，也兴不起厮杀的念头。席君煜对苏家何等熟悉，哪一条路哪一个方向要把守的，都是清清楚楚。有的老人在院子里不及逃走，被搜过来的黑衣人顺手杀了。也有院落中，黑衣人杀了男人小孩，追着奔逃的妇人到大雨里打翻在地，撕了衣服才又扛着她往房间里过去……

宁毅冲过了几个院落，跑过了苏家的练武场，转了个大弯，才稍稍甩开后方追来的几个人。

真正冲进苏府当中的人，并不能覆盖到苏家的每一个地方，但只要是被遇上的，自然就遭了对方的毒手。他冲过来的过程里，已经见到了五六具苏家人的尸体，认识、或者至少都有印象的，其中一个孩子还是他当初教过的学生，倒在地上身体已经被砍成了两截。

按照平时的感觉，若有这样的强盗进城，很快的时间内，江宁城中的军队就会行动起来，但眼下这次，未必能以常理计了。席君煜不是傻子，他挑了这个时间动手，可见外面肯定发生了什么事情，至少能够拖延救援来到的时间。他就算亲自冲出去，一时半会恐怕也找不到救兵，以苏家现在的情况，就算抱团开始守，若是梁山的高手放手猛攻，恐怕也撑不了多久，毕竟护院一旦溃败，接下来就只是屠杀而已了。

他奔跑在雨中想着对策，同时心中也担心着之前离开的云竹的下落，雨天，她们走得没这么快，可能还没有走出去……但这样的想法随即被他清除出脑海，事情结束之前，无论如何心急如焚都是没有用的，眼下只能冷静。如此冲到一道院门处时，淡淡的血红色从院门里随着雨水溢出来，一道身影与他打了个照面，随即被他一拳打倒在地。

另一名黑衣人拔刀袭来，雨幕中挥起长长的水涟，宁毅低头躲过，两人在雨中交手几下，那人被宁毅陡然扑倒在地，连续挨了七八拳，被打得半死，晕厥过去。宁毅偏过头看看，只见这院落里躺了三具尸体，是他眼下在苏家需要叫表叔的一家人，本是想拿刀顺手将两人割了喉咙，但考虑片刻后，还是咬了咬牙关，将两名黑衣人拖进院落房间的偏僻处，以抹布堵住嘴，随后用绳子绑好了。

经过下一个院落时，里面隐约有响动传来，他看了看，院落里也有尸体，但里面房门开着，人的挣扎哭泣声传来。宁毅过去看了看，却见房间里的桌子边，一名黑衣人一手提刀，一手按住桌上身体赤裸哭泣挣扎的妇人，正在做着那种事情。

那黑衣人身体前后动着，正做得开心，破风陡然袭来，如同一辆马车陡然驶了过去，桌上的妇人本就在哭，“啊”的痛呼一声，偏头看时，泪眼之中那黑衣人已经不在她身前了，而是被重重地推在了几米外的墙壁上，身体被长刀刺穿，直接钉在了墙上，犹在挣扎。他之所以喊不出声音来，因为站在前方的男子单手捏住他的下颌，颌骨估计已经被捏脱臼了，挣扎中还传来下颌骨骼扭曲裂开的“咔咔”之声。

这妇人本是前几天参与了围攻云竹事件的其中一人，乃是二房的一位表嫂，待定睛看看忽然冲进来的竟是宁毅时，哭泣中也微微呆了呆，宁毅捏碎了那人的下巴，反手扔过去一件衣服到妇人的身上，然后转身往外走：“今天的事情我没看到过，没有人看到过。”

妇人抱着衣服，陡然间抓起旁边古玩架上的一颗石头，冲到墙边，对着那黑衣人的脑袋砰砰砰的拼命敲打，一面敲一面哭。那黑衣人其实也是最后的气息了，此时缓缓抽搐，脑袋上已经被敲烂。宁毅才要跨出房门，破风声从头上降下，他猛地退后，一记劈斩轰的降在地上。同一时刻，后方传来一声巨响，却是一颗石头穿破了侧面的窗户，似乎是打在了那妇人的头上，妇人侧飞出去，倒在地上，头上溢出血来，也不知是昏死过去，还是直接死了。

被打破的窗户外显出一道身影来，从上方降下的这人手握着一柄看来比寻常宝剑厚重的大剑，堵住了门口。宁毅吸了一口气，转身走到墙边，拔出了钉住尸身腹部的那把长刀，尸体掉在地上，肠胃哗啦啦的往外流。宁毅举起刀指着外面拿重剑的那人，他能够认得出来，这两人是方才陪在席君煜身边的头领，只是不知道他们具体是梁山上的哪一位了。

不过，随后两人也就自己做了解答。

“我乃梁山神火将军魏定国，你能逃到哪里去！”窗外那汉子扬声说道。

“爷爷是丧门神鲍旭，生平爱杀人！”门外持大剑那人也笑起来，“你跑得倒挺快，现在还能去哪里。还不束手就擒，速速给爷爷杀了，也好给你个痛快！我告诉你，若落在席兄弟手上，只怕你会生不如死啊，哈哈哈哈……”

窗外雨声如沸，两人一堵门、一堵窗，房间里，赤身妇人身下的鲜血已经开始淌出来。宁毅持刀而立，随后偏了偏头，静静听着那雨中传来的躁动声、杀戮声、哭泣声，某一刻，他轻轻地垂下刀锋，朝着堵在门口的那丧门神鲍旭举步行去。

风如虎吼，从江宁城的上空吹过了……

***************

清明节，向大家推荐一首我最喜欢的歌，河图的《伶仃谣》，当然跟情节没什么关系……

另外接下来每天更新的时间还是调在下午五六点的时候吧，嗯，就这样……

第三三二章 暴雨（四）

雨、江宁大狱。

厮杀声将巨大的骚乱扩张开时，蔓延开来的一场动乱，已经一发不可收拾。

狱卒、劫狱者、押囚士兵、小偷、流氓、匪徒、无辜者、反贼……等等等等，在大牢内外厮杀未休，一部分已经逃了出来，开始在附近作乱。大牢内部此时因为武力稍高仍旧有抵抗余力的狱卒、士兵已经被分割成一片一片。这次梁山进城为的主要是劫狱，对于杀光人终究不怎么执着，才令得他们能够抵抗至今。

倒是一些被梁山人放出来的方腊系反贼首领，一路上受了这些士兵的折辱，一旦出了牢门，杀得极为起劲。但毕竟他们也不想再被抓住，杀了一阵之后，还是保持着理智，与梁山众人迅速离开大狱。

在大狱一侧，李逵、杨雄与那年轻校尉的战斗已经近乎白热化，别人根本无法进入这战圈。那小校一杆铁枪独斗李逵、杨雄二人，每时每刻都感觉会有性命之忧，但就像是一根被绷紧到极点的绳索，虽然每时每刻都让人感到要被压断，却始终维持在那危险的锋线上，铁枪的招式算不得灵动出奇，却是每一刺每一挥、每一格每一档都凌厉老辣，铁枪与双斧、锯齿刀的碰撞溅出无数火花。

梁山之上虽然大都不是什么良善之辈，但李逵这人性烈刚用，一开始是只想与人单打独斗的。因此刚开始时也是他与那小校交手，杨雄在一旁掠阵，然而一番死斗下来，那小校的枪法竟越战越强，如同先前一对四时一般，铁枪大开大合、猛挥硬砸间，甚至将李逵的蛮力都给硬生生的压了下去，杨雄这才加入，两人一同压住那小校的锋锐。

但那小校的枪法攻守兼备，走在随时要受伤的线上都能不时的递出两记杀招，打得两人都是暗暗心惊。梁山之上两人的武艺都属一线，卢俊义、林冲、武松、鲁智深等人或许能勉强高出一线，但真打起来也是战果难料，谁也想不到，眼前这样一位军中校尉，竟能有这般高强的武艺。

不过，李逵、杨雄的联手也足以将那小校压在一边，其余的梁山精锐便打通旁边的木栏进去开了牢门。这边牢房中也关了几名方腊军系的反贼，牢门一打开，立刻便走，有的试图拿起武器到李逵、杨雄二人这边来帮忙。这些人在方腊军中是些中小头目，武艺也还是不错的。但那小校性子也是刚硬，眼见后方的囚犯要逃，口中喝了一声：“不许走！”在被两名高手围攻的情况下竟还要以铁枪去挡人。这自然没有成效，他的手上被杨雄的锯齿刀带了一下，鲜血顿时溅出，几乎同一时刻，他也以一记凌厉至极的出手直刺对方面门，在杨雄脸上留下一道血痕来。

这年轻校尉终于被挡下来。此时对梁山众人来说毕竟不是适合持久战的场合，眼见无法拿下那校尉，杨雄李逵二人终于还是抽身撤走，那小校追将过去，顺手刺死了一名跑在后方的方腊军系头目，眼见着周围一片混乱，才放弃追击。

梁山众人以及方腊麾下的一干头目此时大都已经杀出牢狱，此时大狱中的，是一些看不清局势或者杀得起劲的匪徒，仍在围攻苦苦支撑的一些士兵与狱卒。那小校挥枪上前，一路冲杀，一枪一个将附近的匪徒悉数打倒，转眼间便聚集起十余人的队伍。

梁山众人一走，要解开附近的危局还是相对容易的，待到杀出大狱门口，小校身边也都已经是些伤员。外间的骚乱已经在城市里扩大开去，府衙那边似乎也已经有了动静，但城内衙役或者巡捕战斗力估计不高，恐怕照面就会被梁山众人冲散。那小校看了局势，拿一块白布顺手裹住了手臂的伤势，道：“他们此时还未跑远，此时追杀上去，尚可将他们咬住！”

他剽悍勇猛，其余的人死里逃生，却不愿与他再去冒险了，有人道：“这些梁山强匪有备而来，我们都已受伤，事情交给江宁守军便是……”那小校并非众人的直属上司，方才那场乱局中，军官或被冲散或被杀死，也找不到可以做主让这些人卖命的长官。小校看了看，咬了咬牙，一振长枪，在大雨之中衔尾追去。

这时候大雨之中仍有不少囚徒在周围生事，或四散奔逃，那小校却是无论去理会了。却有几人此时从一旁的道路上冲来，当先的一名男子身材颀长，转眼间打倒两人，看看大狱的状况，又看看这名一路冲来的军官，迎了上来：“岳校尉，是岳校尉吧，可还记得我么……此地到底怎么了。”

看岳姓校尉看了他几眼：“闻人长官……”

来人便是此时在江宁的闻人不二，他对这校尉有印象却是因为杭州破城时这小校勇猛非常，后来与这校尉也打过两次交道，对方知道杭州城门打开便是眼前这男子在城内活动的功劳，因此也颇为恭敬，向他说了大狱之中发生的事情。原来杭州战局定下之后，宿将辛兴宗安排了一队士兵押囚北上，顺便叫这岳校尉北上送一封信，他随着押囚队伍过来，却并非他们的上司。

事情简单几句便说完，众人要随着梁山众人的方向追踪过去时，只见两骑自雨中奔来，其中一骑在前，后面一匹马隔了老远，上面坐的却是个女子，却是过来寻闻人不二的元锦儿。两骑将闻人不二等人截下，随后元锦儿便说了苏家受袭的事情。

原来云竹虽然没有让元锦儿与她一同去苏府，但元锦儿在不久后却是偷偷跟来，她在外面没有等到云竹，却看到了苏家的动乱杀戮。旁人若是看到了一时半会也找不到援兵，但闻人不二毕竟安排了人手保护她与云竹，她便找了人，原本要去驸马府寻康贤或是陆阿贵，想不到途中便遇上了闻人不二。

真正令锦儿担心的，并不只是苏家的变乱，最为严重的还是：云竹仍没有从苏家出来……

********************

一如宁毅所说的顾不了那么多了，苏府之中乱起来之后，当然也没什么人再有余裕去理会一个由府外进来的女子。大雨之中，苏府正厅那边的几个院落中已经乱成了一片，侥幸汇合的众多苏家人聚集于此，孩子哭喊，伤员呻吟，混乱不堪。护院们依据院墙建立了简单的防御线，也弄来了几把弓弩，能够在近距离内对一些梁山强人造成威胁，但各处打斗仍旧是险象环生，偶尔有黑衣人冲进来，劈翻了一两人，又在一些苏家年轻人的联手下打得退了出去。

苏愈柱着拐杖，在那边的房门口一面吼着，一面驱赶着一些胆小的年轻人拿了刀枪上前作战。他虽然确实是老了，但犹有威仪，当然，眼神之中也不免流露出几分焦虑的神色，有些人过来了，有许多人还没有过来，他在心中数着，有时候也会拉着人问一问：“云方呢……还有你七叔呢？有没有看到他们，有没有炮出来……”

这样子的询问，眼下几个院落间到处都有，妇人询问着自家夫婿、孩子的下落，男子寻找着家人父母，偶尔也能看见一边有人忽然站起来，拿了刀枪吼着：“跟你们拼了！”与冲进来的黑衣人厮杀的，混乱之中，苏愈也看到了站在那边人群里的苏檀儿，她分娩未久，本还该处于坐月子的时期，此时半身都被淋湿，走得踉踉跄跄的。

“看见小婵、娟儿她们了吗……”她拉住的多半都是丫鬟下人，有的能够提供些线索，多数则是摇了头。

苏愈过去拉住了她，将她拉回屋檐下，看见是苏愈，苏檀儿也愣了愣，然后几乎要哭出来：“爷爷……”

苏愈看了她片刻，才问：“立恒呢？”

“他、他被看见了，引开那些人……然后……然后……我也不知道他在哪……”

“被看见了？”苏愈有些不理解，看看周围，问道，“你孩子呢？”

“小婵抱着他，我们在路上被冲散了，我本来以为她们都过来了……”她想了想，终于定下心神，道，“爷爷，是席君煜。”

“什么？”

“是席君煜，带着梁山的匪人过来寻仇的。”

“……我知道了。”只是稍稍迟疑了片刻，苏愈就已经明白过来，他双手握紧拐杖，在地上用力顿了两下，“檀儿你听好，你要想办法逃出去，待会我会叫耿护院他们过来，护着你逃出去，多带几个人，文定文方他们都行，最重要的是你跟立恒，一定要活着！这是在城里，苏家人他们杀不光的，但他一定会杀你们，你跟立恒能活着，才能带着苏家人报这大仇，你……立恒他的武艺到底怎么样，能不能躲过他们的追杀，有没有什么办法通知他逃走？”

苏檀儿愣了愣：“立恒他……他不会逃的……”

“识时务者为俊杰，这等情况下，他一定能看清楚局势……有没有什么办法……让耿护院他们保护你去找他……他……”

苏愈正说到这里，远处砰的传来一声枪响，远远听来只像是雨中的一声爆竹，但苏檀儿回过了头，怔怔地望着那边：“可是……他不会逃的，我也没办法通知他啊……”

“爷爷也听说过梁山的强匪，他们造反的，立恒总不至于打得过那些人……”

“他打不过，可现在这样，怎么去找他啊……”苏檀儿哽咽着，将手背举起来贴在嘴上。眼下这几个月院子就已经被四面围攻，其余的地方，也还有那些黑衣人在肆意杀戮，昏暗的大雨，高高的围墙，只在眼下，犹如群山阻隔，宁毅在那边也不知陷入了怎样的战斗里，四面八方的杀机，弄得简直像是化不开了。

如同爷爷说的，这一瞬间，苏檀儿竟有些期待宁毅会一个人逃掉。可她心中也知道根本没有可能，那是自家的夫君，虽然平日里看来脾气好也与世无争。但实际上，一旦遇上真正重视的事物，他根本就没有简单退后或是放弃的可能，他根本就是那种即便在最大的劣势里都要挣扎着撕出血路来的性子，有希望就还有挽回的可能，相公不会喜欢那种全家人死光了再回来报仇的感觉的。

这样的人很厉害很令人敬佩，是自己的夫君，自己心中也非常喜欢他，喜欢得不得了。也是因此，她心中是明白的，形势比人强，无比的劣势下，大多数的时候挣扎了也不见得有结果，更多的只是把自己挣扎得血淋淋，直到送了性命。夫君的武艺，不见得非常高，但每一次与人都是搏命厮杀，取得胜利也是身体受伤。但这一次即便与杭州那样的危局都有不同，席君煜有心算无心，眼见了这么多家里人死去的情况下，她心中就真的有些害怕了，希望自家夫君没有执拗地在那儿与人厮杀周旋，寻找机会，若是可能，希望他能够逃掉……

她心中闪过这样的念头，眼看着昏暗的雨幕下陡然划过闪电，厮杀声却似在雷声中变得更加激烈起来。而就在她目力难及的苏府一侧，被黑暗与杀机所笼罩的地方，宁毅也正以自己一人的力量，在进行一场搏命的厮杀，以期待在这片浓重的黑暗间，求取一线的希望……

**************

这章老实说发得有点犹豫，主角还没有出现，可整体结构上又是必要的。

但我手上又确实有下一章的存稿。

怎么办呢……为了在我的良心、虚荣心之类之类乱七八糟的之间求取一个平衡，大家投个五六十张月票什么的啊……呃，那么就这样吧……

喂，你们这些人给我听好了，333章已经被我绑架了，如果你们不把手上的月票交出来，快点到达200票，我就……呃……我就……我就明天再更！

说完这些，感觉我已经卑鄙了许多，再次配得上香蕉大魔王的称号了，哈哈……

第三三三章 暴雨（五）

轰响声传来时，薛永手持弯刀奔行在雨幕之中的屋顶上。

这场雨太大，目力难以远及，但方向是可以确定的。这次梁山众好汉来江宁，军师吴用害怕一些人报仇心切误了大事，并没有将当初与这个苏家结梁子的几位兄弟都派来，而是错开了时间，将他们派去执行其他的任务。这边的复仇，由于席君煜熟悉苏家地形，便让他过来安排。

按照席君煜的说法，苏家那位入赘的姑爷武艺是没什么的，但据说好研究各种火器物品，当初马麟就是在猝不及防之下中了那人手中的突火枪，正中头脸，一枪致命。按照众人的估计，这可能是一个脾性有些古怪，好摆弄各种火器机关的书生，威胁是不大的，但为了以防万一，军师吴用还是安排了梁山之上颇通火器的神火将军魏定国压阵，以策万全。只是今日暴雨突降，也不知道神火将的火器还能不能发挥出威力，这时那边传来的声音，听来却也并不像是魏定国最为擅长的子午掌心雷。不过这声爆响倒也暴露了那宁毅可能在的方向，他便一路追了过去。

他步伐甚快，几个起落，转眼间便奔过了几个院落，下方和远处偶有杀伐，他倒也懒得参与其中。这薛永外号“病大虫”，往日里是在江湖上卖膏药为生的，他从父辈那继承一身武艺，家中却因为得罪豪绅，也令得他一身本领难以出头，才得了这病虎称号。宋江接纳他后，进入梁山，他虽然在山上排名不高，但武艺却是不错的，也并非好斗好杀之人。只是下方这等厮杀灭门的场景，他倒也司空见惯，心中不至于有什么波动兴起。

一路赶到那边似是枪声响起的院子，才跳下来，他便发现了打斗的痕迹。最为激烈的还是在正面的房间里，薛永提刀过去，警惕地看了看，这才发现房间中已经打得一片狼藉，桌椅木架都已被刀剑劈得破破烂烂。房间昏暗，里面两具尸体，一具躺在墙边，肚肠、脑袋都破了，穿着黑衣，是自己这边的兄弟，另一名竟恰恰是那神火将军魏定国，他三步并作两步冲过去，只见魏定国胸口被打烂了一个大洞，伤口之中满是铁砂、铅粒。

魏定国擅长的便是火器，过来之前大伙儿也曾想过要提防那赘婿的火器，想不到最终竟还是遭了那火器的毒手。何况那书生本该没什么武艺，眼下这局面又是如何造成的？薛永心中正疑惑，眼见墙角又有一道身影，他弯刀一横，再定睛看时，却是一名正抱着衣服的赤身女子，脑袋上受了伤，坐在那角落里神智已经有些恍惚了。

梁山中人虽然也有行事讲究的，但毕竟以无法无天的山匪居多。大块吃肉大碗喝酒，偶尔出来打家劫舍时，出现奸**女的事情，就连山中相对正气的卢俊义、鲁智深等人也制止不住。薛永这一看，那还不明白这女子身上发生的到底是什么事，眼看对方伤重，他倒是不愿再下手，只是细细看了看周围的打斗痕迹，斩断周围桌椅、木架的兵刃该是重剑，该是鲍旭鲍兄弟的武器，这样说来，方才应该是鲍兄弟与魏兄弟联手对付那宁立恒了。

薛永江湖经验丰富老到，一番思索，已然有了结果。魏兄弟的武艺固然不算高，但就算雨天无法使用掌心雷等火器，一身暗器飞石功夫还是不错的。至于鲍兄弟，江湖外号“丧门神”，曾经落草枯耳山，在河北山东一带闯出过赫赫威名，他性喜杀人，江湖结仇无数，武艺也是颇为高强。这样的两人联手，杀一书生等闲事耳，但眼下竟出现这样的状况，或许就意味着这苏家还有另一名高手护院压阵，或许便是他来到这边，拖住了魏兄弟，这才让他挨了这枪。

他第一时间便望向了角落里那女子，但随即便打消了这个念头，再厉害的高手若是女子也不至于脱光光了迷惑敌人。正循着那打斗线索走出房门，陡然间听得不远处雨中传来“啊——”的一声暴喝，薛永听出那声音正是“丧门神”鲍旭发出，语气之中充满愤怒、疯狂、痛苦之意。

鲍旭为人悍勇，在梁山上，乃是与李逵一般疯狂之人，发出这样的吼声委实令人意外，想必是遇上了难以想象的恶斗。薛永飞快冲去，一路上穿过两个小院子，院中的檐下、房屋中都有打斗的痕迹，想必是一路厮杀了过去，鲍旭一手丧门重剑看来占的还是上风，路上偶尔便能看见血滴，然而跑过第二个院子时，他就看见有一张网子被斩裂在地上，那并非渔网、绳线稍粗，上面挂着各种倒钩，此时网破了，落在地上也是斑斑鲜血。鲍旭不会用这样的东西，那着了道的或许便是他了。

想不到眼下还有这样的偏门物件在战局中出现，薛永心中暗暗提防，不过江湖上擅使暗器机关的，武艺便不会太高，事先知道了就无需太过在意。只不过越往那边过去，鲍旭的声音也愈发激烈狂乱起来，薛永听得他喊道：“出来！出来！卑鄙无耻之徒！出来受死——”或者是“我看到你了！”似乎敌人躲藏甚好，不过今日天气虽然阴沉，只要咬住了对方，哪里会出现找不到的情况。

直到他转过前方房舍的转角，才终于看清楚那边的情况。

只见漆黑的雨幕下，那院子的小天井中，鲍旭正横剑乱舞，他半身之上都是细细碎碎的鲜血，大概是被那张网给弄的，对于鲍旭来说，这种伤势全都是不值一提的皮外伤，但最为严重的，还是他上半身乃至于头脸上的白色痕迹，许多那种白色粉末正在雨水中的地下被冲走、稀释，但薛永一看就能看出，那是石灰粉。

那些石灰粉之前应该是用油纸或者牛皮纸包住，朝他头脸砸过去的，一旦附上面门，立即将他的眼睛给烧坏了，他大概还用手抹了几把，脸上都给烧烂许多，进入伤口的石灰就更给他带来了巨大的痛苦，以至于鲍旭此时不断挥剑嘶吼，歇斯底里一般。

而在他前方，一道身影就在大概近两丈的距离外静静地站着。这身影穿着书生袍，身上也已经多处受伤，手上、脚上乃至于头上，有的地方在雨里流出血来，又被雨水冲走，也是极为惨烈。但他右手持刀，就那样静静地站着，如鬼魅一般的在那儿看鲍旭发疯。

“宁立恒！你个卑鄙小人！无耻之徒！给我出来！有种跟爷爷再战三百回合！”

鲍旭在雨中嘶吼。薛永看见这情况，握刀的手却是紧了一紧。鲍旭既然是这样喊，就证明并没有第二个人参与战斗。那身着黑衣的兄弟，与魏兄弟，竟都是被眼前这宁立恒给杀掉的。

这次梁山一行人过来，对于江宁大狱的行动，看的极重，对于来这苏家寻仇，看得却是相当简单的。苏家的底细席君煜清楚，干掉百刀盟之后，真要杀进来委实轻轻松松，事实上也是如此，眼下在苏家各处进行的杀戮，基本都没有受到什么大的抵抗，就连正厅那边守着半数苏家人的一些护院，恐怕很快也要崩溃，却没有想到，在这里遭遇了如此之大的损失。

薛永倒不是害怕，只是意外而已。这书生在眼下也不知道凭着怎样的手段翻盘过来，但在鲍旭的追杀下，身上也已经受伤不轻，他身上机巧再多，估计也用之殆尽了，只要小心些，自己便不会有事。眼见着鲍旭舞剑舞得乱无章法，跌跌撞撞，大雨之中那持刀的身影也开始缓缓的移动了脚步，开始无声又缓慢地靠近过去。薛永握紧了弯刀，从这边走了出去。

为了避免他再出诡计，一旦出手，须得把握时机，一刀致命……薛永心中想着此事，便在走到近处时，那书生却陡然警觉，回过了头，昏暗之中，他看见了一双凌厉至极的眸子。

江湖之中，有这种眼神的人，也恰恰是最难对付的一类人。

弯刀带动水光，刷的划了出去，那边转身、后退，竟也是猛的一刀劈斩过来，兵器交击声顿时鸣响在雨幕之中，随后只听乒、乒乒的声音随着两人的交手连续响个不停，那鲍旭挺准声音，朝着这边便靠了过来。宁毅脚步飞快后退，他毕竟身上已经负伤，对薛永的一番封挡，打得颇为窘迫。

薛永武艺本高，但快刀之下，心中也惊讶于对方能够勉强跟上这速度，而且这宁立恒所用的招式虽然还没有娴熟到一流高手的程度，但竟然也是法度森严，精巧无比。小天井中鲍旭疯狂挥剑，两人身形呼啸而动，却是围着他绕了半个圈子，也在此时，薛永陡然在对方那精巧的刀术中看见一处微小的破绽，左拳下意识的挥了出去，这一下打中了地方，宁毅手上战刀飞出，中门一开，薛永手中弯刀刷的对着宁毅当胸直斩，这一击，正中宁毅胸口。也在这同一时间，宁毅竟不退反进，用胸口压了过来。

糟了……

随后响起的，是金铁相击的“乒”的一声。

胸口是铁甲……意识到这一点的一瞬间，蓄力到极点的一记右拳，对着他的脑门轰然袭至。水花在拳锋上爆炸般的绽放开。

他哪里知道，宁毅自知练武的绝佳时间已过，许多方面恐怕比不过别人，在杭州的一段时间里，时常与陆红提商量的便是如何阴人，各种暗器、各种手法、乃至于各种招式都尽量留下伏笔。陆红提的武功修为已臻化境，自己固然不屑于这等方式，也觉得宁毅颇为胡闹，但她却也未有推脱，倒是兴致勃勃地研究了一些东西出来。方才宁毅所用的精巧招式，若遇上那些市井流氓，必然无用，只有遇上薛永这类本身武艺已经有一定程度的人才能奏效，也是薛永看出了这精巧的武艺，被带动节奏之后仍不住顺手就照着那破绽出了招，才会被那原本还算普通的铁甲给算计了。

陆红提研究的这些招式尽皆为了各种暗器、石灰、火枪的出手，恐怕这世上再也不会有第二个宗师级的高手会胡闹到这种程度，那些招式说长不长说短不断，正是扣准了让许多武者心痒痒的标准，一旦被带入节奏，立即便要陷入连环套中，这一个个片段，等若是陆红提正以自己的武学见识在与薛永等人交手，那鲍旭方才便是因此连中了好几次的阴招，眼下那轰向薛永脑门的拳头上，破六道的内力也已然运使到了极致。

只听砰的一声，薛永的身体旋转在空中，整个人都在雨幕里飞了起来，但他的武艺也是了得，弯刀刷的一转，在宁毅肩上带出血光，身体竟也在同一时刻连续两记飞踢，砰砰的印在宁毅胸口的铁甲上，两道身影朝不同的方向飞出，摔倒在地，鲍旭手中长剑，也刷的一下斩在了不远处的一根柱子上。

“谁！出来！宁立恒！卑鄙小人出来受死——”

鲍旭仍旧如负伤后猛兽一般的吼叫着，薛永口中吐出一口血，脑袋里嗡嗡嗡的不断响，视野模糊、晃动，那一拳打到了太阳穴，极其严重。他想要爬起来，但挣扎两下没有成功，努力凝聚目光往前看时，却见在那边不远处，名叫宁立恒的书生努力撑起了身体，随后背靠着那边的台阶，摇摇晃晃扶起了身体。

他望着这边，站了一阵，然后双手往后撑了撑，坐在了那边屋檐下的台阶上。也不说话，只是大口大口地喘着气，就这样如同幽魂一般的望着这边发疯的鲍旭、倒在地上吐血的薛永。也是在这一刻，薛永心中忽然明白了什么叫做一失足成千古恨，江湖上的许多事情，其实本身就是一步走错满盘皆输，他也曾想过许多次类似的情况，但只有这一次忽然发生在他身上的，最为诡异，看来完全不应该发生这类事情的时候，竟发生得如此迅速、简单，眼前那书生，俨然是将方才那个近乎乱局的打斗练习了一千次，等待着他到这天傍晚来将事情发生一次一般。

远处的打斗声还在继续，大抵是梁山众人在围攻苏家正厅那边的防御，也不知能够撑得了多久。薛永看见那书生偏着头看着那边，听着那声音，神情之中，也有几分痛苦、无奈，但他终于咬了咬牙关，浑身上下都颤抖了一下，然后他深吸一口气，站起来了，拾起地上的战刀，一步一步地朝着薛永这边走过来。

半途中，他还是将武器换成了一根木棒，走到薛永身边，对着他的头颈猛的一棒就挥了下去，然后又是一棒、再一棒……脑中的思绪，其实也有些乱，闪动的是方才发生的一切，神火将军魏定国冲进来时，被打倒在地上的那位表嫂忽然冲起来没命地将对方抱住的情景，是一具具的尸体，是不知道有没有走掉的云竹，是檀儿、小婵、还刚生下来的婴孩……

直到将薛永终于打趴在血泊中，他转过了身，拖着那木棒摇摇晃晃地走向不远处挥舞大剑挥舞得声嘶力竭的鲍旭……

也许还有机会，总会有机会的……

当头猛地一棒，他将鲍旭打倒在地，随后躲开那大剑无力的横挥，又是一棒打过去。

便在此时，有人跑进这边的院落……

********************

真夸张，知不知道四点四十多的时候我就把这章发到作者区里来了，还装模作样地打了一段话，说不管今天有没有到两百票，十点钟还是会发掉，让大家来尽情地夸奖我来着，并且留了时间，四点四十，丽江阳光明媚。结果……这才一个半小时，太阳还没下去呢，就已经两百票了……害我留下的话还得重打。

不管怎么样，谢谢大家……喂，手上还有的继续投啊，不用停下来，毕竟今天两更啦。

我就那一章存稿，现在没了，继续码字去……

第三三四章 暴雨（六）

当锦儿在大狱门口找到闻人不二时，云竹正在大雨之中的苏府院子里一路奔逃。

一干匪人袭来时，她终究没能走出苏府，与杏儿在一个花园的假山中躲了起来。后来有一群人经过时，杏儿大概是认出了其中的某个人，感到了危险，让云竹暂时躲在那儿，她出去找姑爷小姐等人。但出去之后，好长时间都没有回来，而声音传来，苏府之中已经乱了起来。

大雨下不停，她躲在那儿看着有些苏家人从花园里跑过，被黑衣人追上杀掉的，也有些黑衣人跑来跑去。骚动愈演愈烈，估计杏儿大概是跑不回来了，云竹便想自己是不是该逃出去报信。她也不敢打伞，在雨中一段段地跑，沿着原路出去，好在前方也有两名苏家人在逃跑，接近外围时，那两人首先被杀了，她当时躲在后面，被吓得赶紧逃跑，找了个草丛躲起来。

在草丛里淋了好久的雨，身体也瑟瑟发抖，苏府之中变乱之声愈盛。间或听得远处传来砰的一声响，她倒是听了出来，这是宁毅的火铳之声，浑身打了一个激灵，这才从草丛里钻出来。到了一个院子，里面好几具的尸体，她到厨房找了一根擀面杖准备防身，想了想以后才换成把菜刀，便循着那声音的方向找了过去。

她对于苏家的地形毕竟不熟，这样子寻过去又绕了些弯路，躲躲藏藏避过了一些黑衣人，也不知道方向对不对，又或者宁毅还会不会在那开枪的地方。但眼下对她来说，能够做到的也仅此而已了。她前几天才被二十多名女子围攻，受到不轻的精神刺激，身体上也是有些虚弱的，今天又过来见了苏檀儿，浑身的精气神都用在了会面上，此时淋了大雨，身体上下都觉得寒冷刺骨，但心中还有一些话想要跟宁毅说，也不知道他是不是在这样的冲突中受了伤……

如此转过几个院子，陡然听得前方院落间有打斗声传来，像是小范围的火拼，有人正在呐喊厮杀，偶有惨呼声传来。云竹绕着这边院子小心地转了转，竟让她在后方找到一道小门，她绕进那院落宅邸的后方，偷偷地往前方瞧去，只见四名黑衣人正在围攻一群苏家人，这群苏家人中有两名护院，有几名年轻的男子，正保护着两名女眷，与那四人厮杀在一起，地上已经有两具属于苏家家人的尸体。

那四名黑衣人武艺高强，这边的苏家人哪里是对手，只是受了伤也苦苦不退而已，片刻间便又有一人倒下。这边未曾加入战圈的也有一名黑衣男子，却并未用面罩包住头部，聂云竹看了几眼方才认出这男子便是先前杏儿说认识的那人。打得一阵，又有一名护院倒下，那黑衣男子往前方走来，口中道：“停手。”

四名黑衣人停了手，苏家众人大都受伤，持着武器艰难站立着。那黑衣男子手中拿着一把折扇，拍打了一下：“想不到我回来了吧，诸位，告诉我你们那废物姑爷在哪里！宁毅他躲去哪了！还有苏檀儿呢？她在哪？”

他这话说完，只见那边几人中，一名女子陡然“啊”的冲了出来，直冲向黑衣男子这边，直到一名黑衣人陡然举起了手中的刀，她才停下，哭道：“席君煜你为什么要这样！”

云竹这才知道那男子叫席君煜，女子她却也认识，正是苏檀儿身边那个样貌清秀性格安静的丫鬟，叫做娟儿的。两边显然认识，那席君煜拍了拍折扇，目光已经变得凶狠起来：“娟儿。好久不见了。你家姑爷和小姐呢。”

“席君煜你为什么要这样做！”那女子哭着站在那儿，重复了这句话，席君煜冷哼一声道：“我为苏家做牛做马，为什么要这样做！？有什么好说的，我告诉你，今天我找不到苏檀儿跟她那傻姑爷的下落，你们苏家全家都得死！有没有听到，那边，正厅已经要打下来了，有一半的人都在那边，但我知道宁毅跑了！他到底躲在哪里……你们给我听好……”

他话说到这里，前方的娟儿陡然哭着抬起了头，说了一句让所有人都为之意外的话，甚至连席君煜都愣了愣，只听她哭着喊道：“你知不知道我一直都喜欢你……”

“要是……”席君煜说了两个字，后面的便没能再吼出来，他的手指在空中晃了两下：“呃，你……你休要在这里胡说……”他说是这样说，面上神色却已经变得复杂起来，这大概是他之前完全未曾预料过的意外。

“你知不知道我一直都喜欢你……”娟儿在那儿哭着重复了一次。

这一边，聂云竹也微微愣了愣。这句话听起来寻常又不寻常，但配合眼前的场景，她似乎在哪里以某种古怪的方式听到过类似的对白……

“‘你知不知道我一直都很喜欢你’这句话对付男人最有用了，不管那个男人多凶多恶，突然听到这句话，你都一定会占上风……”

记忆之中，那似乎是前不久有一天宁毅与锦儿在小楼前方台阶上聊天时宁毅的话，当时宁毅从杭州回来不久，锦儿喜欢听杭州的经历，偶尔也会与宁毅一道想些乱七八糟的阴人点子。云竹心性淡泊，对这类事情自然只是付诸一笑，但忽然听见这样的话，还是勾起了她的这份记忆。

不过，此时娟儿站在席君煜面前哭喊出这句话时，却委实是真诚殷切的感觉，席君煜愣了一愣之后，道：“你休想……”话还没说完，娟儿便又哭着重复了一遍：“你知不知道我一直喜欢你……”这时声音小了，哭腔却愈发凄凉。她只是个丫鬟，这样一喊，后方陡然有人嚷了起来：“娟儿你这吃里扒外的东西！”

娟儿不为后方的声音所动，站在那儿哭道：“你记不记得，以前你在铺子里的时候，小姐若是有事让你们忙，给你送饭的都是我……那时你还是个伙计呢，你干活勤奋又认真，每次我给你送饭，都会在你的碗里多放些菜肉……”

“你、你给我让开……”席君煜迟疑片刻，还是吼了出来，但神色明显复杂而纠结。那时候自己的碗里有多些菜肉吗？他已经忘了，但娟儿这样一说，似乎又像是真的。娟儿站在那儿哭着拼命摇头。

“后来你当了掌柜，又得到重用，我心里好高兴，后来有一天你在铺子里做事，我还送过你一块手帕，你记不记得？那时候家里说给小姐招赘，我知道你喜欢小姐，我心里一直希望你能成家中姑爷，那样我就……我就……可你就算没有当成姑爷，你怎么能这样啊……”

娟儿大声哭着。她的性子本就安静，样貌也是清秀可人，这样哭得停不下来，反倒更加加深了冲击力。席君煜有些为难，旁边的四名黑衣人也迟疑起来，会不会席大哥真跟这小妞有戏？事实上，席君煜当年自视甚高，心中想娶的便是苏檀儿，对于苏檀儿身边的几个丫鬟固然有打交道，心中倒没有重视过。可他此时已经不在苏家，忆及当初，又觉得当初的自己会被喜欢上，似乎也是理所当然的。娟儿若不是喜欢自己还会喜欢谁呢，对不对？

便在这一迟疑间，那边陡然传来“哇”的一声婴儿的哭声，席君煜一个激烈，只见那边的一间房门陡然打开，小婵抱着一个装了婴儿的篮子便冲了出来。事实上，若不是小婵听见孩子哭，心中心虚立刻开门冲出，席君煜估计还想不到这是宁毅与苏檀儿的孩子。但眼见她出来，席君煜陡然就吼了起来：“抓住她抓住她！抓住那孩子！快点！”

四名黑衣人陡然见就动了，那边的屋檐下，几名苏家年轻人却也陡然拿起了兵器，有的喊：“休想过去！”有的喊道：“快逃！”这几名年轻人中间，为首的乃是苏文定苏文方两人，他们随着宁毅去过杭州，对宁毅的事迹佩服得无以复加，回到江宁后也练过一段时间身手，因此才能与这些梁山强人厮杀一番。但他们的本领毕竟有限，其中一名黑衣人几乎是直接从他们身边冲了过去。小婵跑过长长的屋檐，冲入雨幕，陡然间脚下一滑，人也好、篮子也好，都朝着前方飞了出去，同时倒也侥幸避开了那黑衣人的一刀劈砍。

装着婴孩的篮子脱了手，飞在空中，席君煜在后方大喊：“抓住她抓住孩子！”事实上，也是心中着急和兴奋了，要不然直接说杀了她抓住孩子恐怕小婵就要有性命之忧。他一面喊一面要往前走，娟儿迎了上来，他口中喝着：“让开！”几乎是同一时刻，娟儿双手递出，一把匕首直接插进席君煜的小腹之中，席君煜一脸错愕，怔了一下，下一刻，他狂吼着：“贱人！”一巴掌将娟儿打得飞摔出去。

不远处的房屋侧面，一道身影也此时也从屋后刷的冲了出来，抱住了那竹篮，没命奔跑。

忽然从后方跑出来的自然便是云竹，席君煜中了那匕首，几名黑衣人都瞧了过来，但席君煜只是用手按住了匕首插着的地方，口中道：“抓住她！抓住她！抓住孩子！快啊！”他报仇心切，费了这么多力气，真正能让苏檀儿后悔与伤心欲绝的，自然莫过于当着她的面杀了她的孩子。一面喊，他也一面带着伤要追过去，甚至连娟儿都懒得去理会了，这也是因为他身上并没有带什么武器。

听了他的喊声，几名黑衣人才又追过去，最前方那名抽出刀鞘用力朝着云竹掷了过去，脚下被小婵用力推了一下，刀鞘飞得高了些，却是打在了女子身影的后脑上，女子踉跄一下，连滚带爬地起来抱着篮子继续奔跑。

小婵推了那一下之后仓皇爬走，四名黑衣人仅仅与苏文定苏文方等人数下交手便将他们分开，一个人在前，两人居中，另一人保护着受伤的席君煜，五人转出院落，朝着那女子追将过去。

院门外是个长长的廊道，周围院墙颇深，泥水肆流，看来竟有几分阴森，女子脚力毕竟不足，距离转眼间便被拉短。奔跑的女子也就转入了旁边的一个院落间，席君煜等人随即追入。

苏文定苏文方等人想要救下宁毅的孩子，但毕竟害怕，他们只是下意识地转出了院门，一时间却不敢追上去，甚至有些想要趁机逃走的心情，也就在此时，他们看见廊道那边的院门里，席君煜与旁边黑衣人的身影，又出来了。一时间几乎想要掉头就跑。

随即他们才发现情况不太对，席君煜等人望着那院子里，闪电划过了天空，一时间也不知道他们看到了什么，竟是缓缓后退出来的。苏文定苏文方等人持着兵器站在这边，样子是有些怂的，但片刻之后，席君煜等人往这边看了一眼，竟开始朝着另外一边开始退走。

这时候，苏文定苏文方才能隐约听到高高的院墙那边传来的一些声音。这院墙既高，雨又大，再远些的地方，便形成了一定的隔音效果。他们迟疑着朝那边走过去，不久之后，也就大概知道了席君煜他们方才看见的事物。

昏暗的天井里，雨幕中，“病大虫”薛永倒在那边的地上，浑身都是鲜血，而稍远一点的屋檐下，在梁山之上一向武艺高强性子又与李逵一般类似，残忍好杀方面还有过之而无不及的“丧门神”鲍旭一身狼狈的倒在地上，正在被天井里唯一的那一个书生模样的人拿着棒子像狗一样的用力殴打着，女子跑过去时，对方从那边的昏暗里转过了身，站在台阶边，朝这里望了过来，在他的身边，鲍旭的身体还能动，似乎努力着想要爬起来，书生扬起手中的棒子，砰的一下顺手砸在他的脑袋上，将鲍旭再度打趴下去。

那是宁毅。

虽然不知道事情的经过是怎样，但他竟然一个人就打倒了薛永与鲍旭，他怎也料不到不过一年多未见，这个曾经的赘婿变得如此可怕了……他的身边暂时没有头领级别的人物，席君煜咽了咽口水，然后便在第一时间，选择了暂时的退却……

没有关系，正厅那边，才是真正的战局所在……他捂着小腹上的伤，如此告诉自己……

第三三五章 暴雨（七）

闪电划破天空，将周围照的煞白一瞬，随后是轰鸣的雷声。

大雨下在世界的每一处。

宁毅用手背贴了贴额头，看着从院子门口跑进来的那道身影，自己也呆了一呆。这样的大雨与混乱的局势里，不知道云竹是怎样跑到这边来的。

其实有些事情想一想也就能够明白，自己在这边的那一声枪响，肯定是惊动了一部分人的，也是因此，他才将战局尽量地往其他地方拉。云竹恐怕是听了这枪响声才跑过来，但其他的人，也会因为这类原因，往这边聚集，这期间，想要安全过来的危险，只会成倍的增加。此时云竹浑身湿透，散乱的发丝与憔悴凄惶的神色都在诉说着她在这段时间内的提心吊胆与经历的杀伐景状，她没有武艺，对于苏家也不熟悉，先前与杏儿出去的方向在苏家的另一边，一路过来时，不知道会经历多少的危险与害怕。但终究，还是往这边来了。

听见被云竹护住的那只篮子里传出的婴儿的哭声时，宁毅偏了偏头，也微微呆了呆，云竹脚步原本迟疑了一下，随后才道：“立……立恒？”与此同时，那边的院门又有人影先后奔了进来，其中竟还有席君煜在其中。

他们冲进来，然后又缓缓退了出去，宁毅心中也松了一口气。这样的局势下，要是打起来，自己就真的连退路都没有了。不过既然想通了这点，他也就在瞬间做好了心理准备，倒是席君煜等人见了这等情形，反倒胆怯起来，远远的，听得席君煜说了一句：“你、你妈的……”

他们退出去之后，宁毅握着手中的棒子，一时间只觉得全身都要脱力了一般，甚至眼看着云竹抱着那篮子过来，都难以举步前行。魏定国、鲍旭、薛永这几人对一般人来说何其厉害，宁毅虽然用尽各种机关，但也是因为他本身心性果决，豁得出去，这才能够令得一些招数奏效，本身也是付出了极大心力的。连番战斗之下，破六道连使，这时见危机稍去，疲累的感觉也就上来了。

“你……你没事……”往台阶下行了两步，声音也是稍有些沙哑。云竹却是抱着那篮子小跑了过来，她仰起脸来，表情里带着些许笑容，但满脸都是水渍，也不知是雨水还是眼泪，此时她全身都已经湿透了，身上微微发抖，可是上下打量了宁毅此时的样子，哭泣的鼻音还是陡然间发了出来，随即才止住，想要扶着宁毅往楼梯上走：“你受伤了……”

“没事、没事的……”宁毅安慰几句，随她一同上了不过三四层的台阶，到了那边屋檐下，云竹小心地拨开篮子上方盖的一张硬皮，孩子哭着的脸露了出来：“这是……你跟檀儿、姑娘的孩子吧？”

她用手轻轻触摸孩子的小脸。宁毅点了点头，陡然间再度转过身去，刷的拔刀在手，但这次出现在院门口的并非敌人了，那边传来的是惊喜的声音：“二姐夫！”文定文方等人从那边过来，身上都已受了伤，也有人跑回去接婵儿娟儿过来。云竹轻声道：“婵儿姑娘跟娟儿姑娘方才都受伤啦，希望她们没事。我……我一直在找你，想跟你说一句话。跟苏姑娘见完面之后就想要跟你说的，可后来没机会……我怕你……我怕你会……”

她或许也是一路奔跑过来透支了体力，声音有些虚弱，宁毅道：“你没事就好，有什么下次再说，先休息一下。”

云竹却笑着摇了摇头：“我、我想早些说给你听啊，待会小婵姑娘她们过来了，我就不太好说了，我怕你……我怕你误会了檀儿姑娘，她方才没有对我怎么样。你家娘子，很真心很真心的喜欢你的，她好厉害，一开始我心里总想着不要被她试探出什么来，可是后来她忽然就说……呵，就说要看看我是不是还是处子之身，我、我心里就乱啦。立恒……你不知道，我解开衣服以后，檀儿姑娘就走过来替我把衣服拉上了，那时候我就知道上当啦……可檀儿姑娘哭起来了，她拉着我的衣服就一直在哭，我当时都不知道该怎么办。你过来敲门的时候，她拼命抹眼泪，不想让你看到，后来你把门推开，她脸上已经没有眼泪的痕迹了，可那是你隔得远，要是近了，还是能看到的……我想，她真的是很喜欢你……”

云竹这样说着：“我知道你心里会有些误会，所以虽然她叫我不要告诉你，可我出了门就想要对你说了，你别误会苏姑娘……其实啊，看到她哭的那个样子，我就觉得，就算真的被她检查了，那也没什么了……我、立恒……我有点痛……”

她说着话，将篮子在一边放下了，然后才靠在墙上。宁毅看见她的身体朝着地上滑落下来，陡然冲了过去将她抱住，这时候才看见她头上正在流血。宁毅摇了摇她，口中发不出声音，不知道该说什么，只是牙关在发出咯咯的声响，眼眶里充起血丝。那边小婵与娟儿也搀扶着过来了，看见这一幕，小婵也哭了出来：“姑爷，聂姑娘为了救孩子，可能……可能头上被打了一下……”

那边的天井里，文定文方等人却没有注意这些，他们眼见着倒在地上的薛永鲍旭，都围了上去，这场变乱中，彼此的熟人、亲人也都有失散或是死去的，此时有人叫道：“他还没死！”

“妈的，宰了他！”文定手持钢刀便要将薛永一刀宰了，这边宁毅陡然回头，抓起地上那根棒子，甩手就扔了出去，那棒子呼啸飞过天井，啪的一下，将文定手中的刀打了出去，文定也被吓得退后了两步，耳听得宁毅的声音传来：“住手！”

宁毅此时情绪已然有些失控，这声音在整个天井的雨里回荡。文定等人朝那边望过去，只见宁毅抱着云竹，面上的表情犹如猛兽一般。迟疑着说道：“可是他还没死！”

有人喊道：“我爹爹没能跑出来，可能被他们杀了……”

“还有我弟弟……”

“为什么不能杀了他们！我一定要杀了他们！”

几人之中有人喊了出来。宁毅见文方又要动手，陡然吼道：“你们想死全家吗！”

文方愣了愣，宁毅指着他们：“你们想要死全家吗！？有些人是已经死了！可接下来呢！你们想要苏家全家都死光吗！”

众人怔怔地看着他，宁毅才用双手抱住了云竹，转过身去。众人看不见他的表情，只是听他说道：“他们一定会死！但今天要活着！今天……一定要让这几个人活着！”他说完这话，抱着云竹，陡然想起了什么，再度回头：“搜一下他们身上，所有的东西都搜出来！快！”

他虽然也在习武之后学过一些跌打外伤的医治，但毕竟不精，云竹伤了脑袋，可大可小，不过这时候抱着她的身体，却又感到心跳脉搏还是正常的。鲍旭这些人行走江湖，身上肯定随身带着好用的伤药……他这时候也没有了精确的判断力，只能尽着人事，静听天命。他抱着云竹，目光望向正厅那边，随后也看着同样受了些伤的小婵跟娟儿，轻轻抱了小婵一下，再拂过娟儿被打得红肿的脸颊，朝她们笑了笑。

他在这世上重视的事物不多，也并非是那种毫无情绪波动的冷血人物，然而眼下这种情况，只能告诉自己要冷静，一定要冷静，一旦失控，才会真正的付出自己承受不了的代价。

牙关便在这样的心情下紧紧咬着，发出声响，在口腔里，弥漫着血腥气……

***********************

江宁城内终于已经在大雨里乱起来，从大狱中冲出来的众人搅动了江宁城内的混乱，令其不断扩大，朝着几处城门的方向延伸。许多的混乱固然停留在大街上，但也有一些没有护院保护的小户人家遭到了洗劫。城内的守军固然已经被惊动，但这类混乱由原本大狱中的罪犯引起，一时半会也镇压不下去，倒是梁山的众人与被解救出来的方腊麾下头目，趁着这混乱暂时的掩盖了自己冲杀的方向，不知道奔向了哪里。

苏家的这片混乱，原本在周遭的环境里应该是很显眼的一处，此时也已经被卷入整个混乱的大局当中，一批罪犯浩浩荡荡地从苏家附近奔行过去，周围的人家都紧闭了院门，持着刀棒警惕着这场忽如其来的变乱，某一刻，紧闭的苏府侧门轰的一声被砸碎开来。守在这边的几名黑衣人第一时间涌上去，随后倒是罢了刀兵，向着冲杀进来的人行了一礼：“李大哥。”

“铁牛大哥！林大哥”

梁山之上，能被这样称呼的，自然便是李逵等人，破了这院门，一群人已经快步进来，走在稍后一点的手持大枪的汉子皱着眉头：“怎么还没打完！”

“好像出了些问题……”

“这有什么问题好出的。”李逵手持板斧，领着众人直朝正厅那边过去，他固然不认识苏家的地形，但到底哪里在打斗，还是能够听出来的。

说话间，众人直朝正厅那边过去，一步不停。外间的混乱在持续，片刻之后，正厅附近的院落院门就被狠狠的砸开，人潮冲入，在李逵等人的带领下，如虎豹般厮杀，转眼间便将抵抗悉数打垮。

“这点人也打了这么久，席兄弟，你怎么搞的！”

浑身上下杀得鲜血斑斑点点，李逵见席君煜捂了小腹过来，方才问道：“鲍兄弟他们呢！去干嘛了。”

梁山之上，李逵最服宋江，但平日里性格相近的却是鲍旭，鲍旭性格暴戾，样子与他也像，几乎等同于他的副手和影子。听他问起这个，才刚刚包扎了伤口，过来这边的席君煜有些犹豫：“我、我也不清楚……鲍大哥他们去追那宁立恒去了，我也不清楚他们为何现在还未回来，可能是……可能是……着了那宁立恒的道儿？”

“开玩笑！鲍兄弟他们何等武艺，岂会在一个毫无武艺的雏儿手上折了，必是那人籍着熟悉地形带着他们兜圈子，哼……虽然早晚会揪出来，可这也太慢了……”

这次从梁山过来，江宁大狱救人才是正事，到苏府寻仇不过顺手，席君煜却不敢说鲍旭与薛永等人已经折了的事情，虽然山上各种事情说起来义气为先，但如果自己这边出了这么大的损失，对他还是会有些影响的。李逵能替他找出理由来，他当即也道：“或是如此。”林冲倒是看了他一眼：“你这伤到底是怎么回事？”林冲颇重义气，平日与席君煜虽无深交，此时倒也是关切的语气。

“无妨，被一个贱人暗算……劳林大哥关心了……”

这边大致的交流完毕，几个院子里也已经被完全控制起来，随后梁山众人驱赶着苏家众人出了院子，浩浩荡荡地朝着正厅外面的广场上过去。天色昏暗，大雨瓢泼，没过多久，这一百多名苏家成员就已经被驱赶到了广场上，无论男女老幼，皆被围在了大雨之中。周围黑衣人持着刀兵，把守各处。

“此事速速解决便了。”天空划过闪电与雷鸣，李逵说着这话，朝席君煜又问了问情况，手持双斧，站在高处喊道：“宁立恒！你这龟儿子速速给老子出来！否则——你全家人都在这儿，老子便要一个个砍杀过去了——”

他武艺高强，声音洪亮，这声音全力发出，顿时间整个苏府上空似乎都是“砍杀过去了——”“砍杀过去了——”的回声。下方广场人群之中哭喊之声响着，却也有不少人认出了上方正厅屋檐下捂着小腹的席君煜。虽然他之前不过是一个掌柜，但当初的那场恩怨，还是有不少人知道的。人群之中，有人陡然站了出来：“席掌柜……席头领，冤有头债有主，当初与你有怨的乃是二姐，是大房他们，如今我二姐便在这里，你为何要杀我们啊……”

此时陡然站出来的，却是苏家的七少爷，三房的苏文季，他对于席君煜喜欢苏檀儿的事情最为清楚，当初甚至还以此挑拨过席君煜。这时候随着他的说话，席君煜也朝着人群一旁望了过去。只见在人群一隅，苏檀儿裹着一张雨布，赫然被耿护院等少数几人护在了中心，站在那边的，还有柱着拐杖的苏愈。

苏檀儿原本是裹着雨布躲在那边的，被这样一喊，赫然间，就成了所有目光注视的焦点了……

***************

这个月第八更了吧。前天叫了下月票，发现忽然就二十多名了，谢谢大家的支持^_^

好不容易出趟门，本来打算去香格里拉看看的，不过看看跟团行程，据说会非常赶，没法码字，就不去了，说起来大家出门旅游不是泡妞就是看风景逛景点拍照，只有我整天坐在客栈房间里码字，顶多在吃饭的时候听着音乐出门走走，还真是悲催……

嗯，我把这么不开心的事情都说出来让大家开心了，是不是值点月票什么的……也不用太多啦，不要让月票排名降就行了，据说月末有双倍……我是很难爆发两三更求票什么的，因为这个正好是我可以看清楚自己综合能力在那个范畴，又不至于掉下质量的速度极限，反正到时候要是能更二十五章以上，我一定会很嚣张地求月票什么的，大家要做好准备哦^_^

第三三六章 暴雨（完）（六千字大章）

“席掌柜……席头领，冤有头债有主，当初与你有怨的乃是二姐，是大房他们，如今我二姐便在这里，你为何要杀我们啊……”

雨下得大，人群之中，当苏文季站出来时，已经被淋得全身都在发抖了。这一次梁山众人的陡然杀来，对于苏家的众人来说，无疑是噩梦一般的打击。一直过着太平日子的人，何曾经历过这样肆意的杀戮，眼看着亲人一个个的倒下，有的受了重伤流血呻吟，许多人的精神都已经为之崩溃，但被梁山这些人冲杀进来，驱赶而出时，将死的事实就更加真切的压在了每一个人的头上。

苏文季此时的开口，或许并不仅仅代表着他一个人的心情，许多人都已经被吓破了胆。就在苏文季说话之前，就有的人抱着孩子，哭着跪地求饶。此时此刻，想要与苏文季说出一样话来的人绝不只是他一个，只是苏文季最先说了出来而已，其余的人神色之中，都已经有了附和之意了。

对于这样的事情，并不是没有人能够事先预料，当得知杀来的乃是席君煜所带领的梁山强匪时，苏愈就第一时间计划着让檀儿离开去找宁毅。他在那时偷偷地将耿护院撤下保护檀儿，因此令得耿护院等几人并没有在梁山李逵等人冲进来时被杀掉，可逃出去的机会，终究是没有寻到。

当苏文季说出那句话，众人第一时间，便目光望向了苏檀儿，区区几个护院的保护，无疑不能让苏檀儿在此时得以幸免。但大家在看着苏檀儿的同时，也在看着上方席君煜的反应，这个曾经是苏家掌柜，此时却领着一众强匪杀回来的男人站在那儿捂着小腹上的伤口，隐约已经有一种高高在上的感觉，但是此时望向苏檀儿那边，他一时间并没有开口说话。纵然心中已经想过许多次自己在此时要怎样的出手报复，当事情真的出现在眼前时，他心中还是有些犹豫着不知道第一句话该怎样开口去说。也在此时，苏愈已经柱着拐杖，朝苏文季那边走了过去。

哪怕是在这个时候，这位老人在苏家仍旧是有着主导地位的，苏家人几乎是下意识地分开一条道路，梁山众人见席君煜一时间没有发话，也在等待着事态的发展。苏愈走向苏文季，苏文季却也是下意识的感到了恐惧，他退后了几步，口说道：“爷爷……爷爷！我又没有说错……”

他退后了好几步，随后强自在那里站着，老人此时也已经全身是水，他柱着拐杖的手也微微有些发抖，一路过去，却是摇了摇头：“不，你说错了。我知道你怕死，孩子……可你也是苏家人，我们苏家虽是商贾，起码要知道什么是是非对错，今日杀你亲人，杀你杀我的，是这些匪人强盗！你这样子，就算他们能让你活下来……我也会亲手杀了你——”

随着苏愈颤抖着的这句低吼，苏文季“啊——”的一声惨叫起来，血光爆绽。苏愈恐怕一辈子都没有真杀过人，但在这一瞬间，他将匕首一刀捅进了这孙儿的肚子，就在苏文季后退的同时，他拔出匕首又是一刀劈过去，这一刀从苏文季的左肩一直延伸到右腹。苏文季在惨叫中几乎是下意识地用力推开老人，向后方倒出去。苏愈也被这一下推得倒退出五六步，倒在地上。

广场上的人都已经呆了，地上的老人用力挣扎着，爬了好几下，撑着拐杖颤巍巍地站起来，手上仍拿着那把匕首：“你们给我记清楚了！檀儿是你们的家人！是你们的姐姐妹妹！一直以来她没有做错事！我知道你们都怕死，可怕死不是当畜生的理由！欠下血债的，是这些禽兽，是那个姓席的吃里扒外的畜生！文季，你既然如此怕死……爷爷来送你上路！”

老人举着匕首便又要冲上去，旁边的人哭着奔行过来，将老人拦住，夺他手上的刀。他们心中未必没有与苏文季一样的想法，但这样的情况下，也没法再说了。老人被阻拦之后，也转了个身，拐杖顿在地上：“席君煜，你这畜生，你要动手报仇，就从老夫身上动手吧！”

梁山众好汉也不是没有火气的，被这老头如此挑衅，一名黑衣人便要冲将前去：“便结果了你又如何！”倒是林冲偏了偏头，低声对旁边的云里金刚宋万等人道：“真是刚烈之人……”

李逵看着下方局势，喊道：“宁立恒，你再不出来，我首先便宰了这老头子了！”

这话喊完，那黑衣人也已经冲到了苏愈身前不远处。苏檀儿大叫了一声：“住手！”

她本被耿护院更人护在后面，这时候却也已经扔掉了身上的雨布，几步走了出来：“别杀我爷爷！席君煜你不是要报仇吗！杀我就是了……”她在雨里仰起头，目光扫过周围的梁山众人，“当初决定要杀你的人是我！是不是我死了就放了他们！”

席君煜挥了挥手：“我……我没想过要杀你，但我一定要宁立恒的命！”

“没有可能了，席君煜。”苏檀儿脸上冷笑，摇了摇头，“我夫君一定会来杀了你、杀了你们……”

苏檀儿平日里本就不是那种柔软的女子，虽然柔弱是一种教养，但此时的脸上带着蔑视、冷笑与几分凄然决绝的神情，却令得席君煜不由自主地想起方才在那院子里看见的宁毅回过头时的神情。但这时候他自然不会表现出来，大声笑了笑：“你做什么梦！你们成亲，本就是乱七八糟的事情！他现在在哪里！我看他早就找个地方躲起来了，正吓得尿裤子呢……呃……”

他话音未落，苏檀儿的眼睛眼睛没有看他了，只是说了一句：“随便你……”反手也握住了一把匕首，匕首的刀尖对着胸口的位置，她深吸了一口气，目光扫过去，“我知道你们是梁山的好汉，冤有头债有主，今天是不是我死了，你们可以放他们一条活路——”

没有人回答，席君煜却也不知道该怎么说，他盼的是苏檀儿有朝一日会痛苦，会后悔，却没想到她性子到这时也是如此刚烈，但他心中的想法，此时自然也无法说出来。苏檀儿凄然地笑了笑，将匕首对准胸口，吸了一口气，闭上眼睛，尝试动了一下，又深吸一口气。附近一名黑衣人笑道：“那你还犹豫什么，要不要我来帮忙啊！”

那黑衣人便要从台阶上下来，苏愈这边喊了一声：“檀儿你别这样……”耿护院此时也不知道该不该过去救，其余人则是怔怔地看着这一幕。便在此时，木棒破风而来。

“如果我是你我就会离得远一点——”

声音划过雨幕。那木棒飞过广场，直砸向走向苏檀儿的黑衣人，虽然隔得远了，力道不够，被黑衣人侧身躲过。但眼下这等情况，出现这样的事情，众人哪还不明白事情的主角已经出现。众人将目光望过去，只见广场一角的路口，浑身是伤只有稍许包扎的宁毅也出现在了那边，踉踉跄跄地朝这边过来，苏檀儿回过头，哭了出来，将匕首移开胸口，哭道：“你走啊……你快走啊……”

“呵、傻话……”宁毅走过雨幕，步伐虽然看来有些虚浮，但此时却也笑了起来，“我为什么要走，梁山的诸位英雄才该走了吧，诸位……这次都来了些什么人？我只知道有个神火将军魏定国，他已经被我杀了，你们的丧门神鲍旭鲍兄弟倒还活着。你们叫什么名字，宋江有来吗？卢俊义？武松？哦，对不起，正式认识一下，在下江湖人送匪号血手人屠，宁立恒……”

他一路过来，步伐不算快也并不太慢，说话之中，用手揉了揉额头，对于周围梁山好汉集结的状况竟像是丝毫不惧，他口中说的魏定国与鲍旭的情况倒是令得众人惊了一惊，这小广场走过来，一名躲在侧面高处的黑衣人陡然朝着宁毅扑了下去。也在此刻，宁毅陡然间猛地一挥手，一把揪住那黑衣人的衣襟，砰的一下将他砸在地面上，水花飞溅，两道身影在雨中、水中刹那间交了几次手，翻出近丈余的距离，那黑衣人只是在挣扎，陡然间“啊”的痛呼一声，宁毅“咔”的已经拧断了他的胳膊，随后是猛的一刀挥出，在他的颈项间刷的停住了，那黑衣人一只手已经被拧成一个极度扭曲的样子，就那样跪在雨里，被宁毅拿刀抵住，周围五六名黑衣人都已经冲了过来。

“你们当我是说假的！？”

宁毅回过头，暴喝出声道。他心头的暴怒已甚，此时也只能这样发泄出来。梁山众人连同苏家的一干俘虏见他竟有这样的功夫，心头也不由得颤了一颤。

在他动手的这片刻间，一辆大车也缓缓的从广场角落里驶了出来，大车并没有棚子，几个人被五花大绑缚在上面，苏文定苏文方等人手持刀兵，守在那大车周围，随时就能砍下去。

车上除了几名黑衣人，还有身受重伤的薛永与鲍旭，李逵等人一看这情形，呀呲欲裂：“老子叫李逵，我劈碎了你！”李逵吼着，已经从屋顶上跳了下来。宁毅冷森森的一笑：“好，我记住了！”他手上一使力，哗的一下将被制住的黑衣人踢翻在地面上，刀锋却仍旧指着他，看着周围，吸了口气。

“什么梁山中人，不过如此。这人受苏家恩惠长大，成家立业在苏家当上掌柜，不过因为苏家没有招赘他为女婿，便心生嫉恨，与外人勾结吃里扒外。呵……不过没事，你们大抵都是这等无耻之辈，今天的事情，我认栽。”

宁毅说着这话，林冲等人倒也皱着眉头朝席君煜看了一眼，事实上，席君煜、欧鹏等人图谋江宁这苏家的家产未遂梁山上的众人也是知道的，但山上的人大都如此，在这里折了个兄弟，他们自然得来报复，只是事情说出来，就真的是一点都不好听了。宁毅却只是笑了笑。

“没什么好说的！你们来到城里，时间也差不多了！今天苏家的人，你们杀了一半，我们认了！你们的兄弟，还有活着的，都在后面！你们若真重视兄弟之情。人，你们带走！账，我们以后算！可若是你们今日还要伤苏家一人性命，我们立刻鱼死网破！这笔账你们便宜占大了！”他说完这些，脸色铁青地将战刀指向后方的大车，“怎么样！？”

他心狠手辣，梁山众人也都是跑惯江湖的滚刀肉，“八臂哪咤”项充咬牙道：“我便要再杀几个人，就不信你敢鱼死网破！几条命换几条命，江湖规矩！”

“那你就试试我跟不跟你讲江湖规矩！”

宁毅的回答，第一时间就压了过来，他丝毫不留情面，对方的神情也就愈发凶狠，整拨的梁山众一时间都有几分骚动。广场那边沉默了好半晌，众人的心都提到了嗓子眼，有的在心里暗骂宁毅在这时候都不给人留个台阶下，岂不是全家找死么。

事实上，这些人又哪里明白，以梁山众人的凶狠，只要宁毅在此时有丝毫迟疑，他们肯定就会杀上一两个苏家人看宁毅的反应。这时候宁毅就只能选择鱼死网破，若宁毅不敢，梁山众人反过来就会看清楚宁毅的心虚，抓住机会，将整个苏家人全部杀光。

他这等反应令得梁山众人终究没有动手杀人试探，倒是项充被他顶了这一句，提了手中火尖枪便往这边逼过来。“云里金刚”宋万皱眉道：“此子不可留啊……”

这段时间里，梁山的进攻猝然而发，转眼间杀了苏家近半数的人，这等血仇，原本是谁都咽不下去，但宁毅出来之后，对于此事却并未多提，甚至连自己这边的兄弟，都尽量留了活口过来交换。言下就是在说，你杀了我家近一半的人我也不跟你计较，你的这些兄弟还活着的我也还给你，今天就到此为止。这等心性委实是有些可怕的。一般人遇上这等事情，哪怕有打落牙齿和血吞的觉悟，至少也得放上几句狠话，可他几乎连狠话都没有放，就是说账以后再算，他心中也不知道已经隐忍了多大的怒意了。

那边项充一脸怒意，拾阶而下，走到一半时，才有一根长枪刷的挑了过来，拦住了他的枪尖，偏头一看，却是脸色阴晴不定的林冲。也在此时一件物体刷的自广场一侧飞来，取的便是身材高大的“云里金刚”宋万，宋万巨剑一格，那物体飞上天空，落下之时，被一道人影稳稳地接在了手上，却是一杆长枪，对这类事物，此时在场的“飞天大圣”最为清楚，口中疑惑地说了一声：“齐家索魂枪？”广场这边，却是齐新勇三兄弟到了。

几乎是同一时刻，一道身影穿出大雨的黑幕，直扑宁毅身边，那长枪挥起在天空中，刷的怒挥而下，这时候围在宁毅身边的足有六七名各持刀枪的黑衣人，那长枪斩下，哗的便是一道水光绽出几米远的距离，两人手中的武器被乒的轰在地下，这些人皆是精锐，其余几人陡然便已冲过来，而后只见那铁枪呼的一记横扫，挥过一个半圆，几个人就在这一枪之下被悉数扫飞出去，有的兵器已经飞出，有的还能握住兵器，只是虎口生疼，也有一人就直接被扫飞在了地下。

这一枪之威委实惊人，扫过之后，那铁枪便横在了宁毅身前，是要保护宁毅的意思了，倒是令得宁毅身子都有些微微后仰，他愣了愣，便也在那枪身上拍了拍。雨幕之中又陆续有人影出现，大抵都是密侦司的人手，闻人不二奔至宁毅身边，先是拱了拱手，朝那年轻小校道：“岳校尉，谢过了。”才对宁毅道：“对不住，来得有些晚。”

密侦司的人数本来就不多，这时候能够仓促调集几名，但也仅仅是与梁山众人对峙一下而已。宁毅朝那边道：“你们时间越来越少了，还在想什么！？”

只见那边台阶上持大枪挡住项充的汉子道：“好！”他指了指下方的苏家众人，“我们立刻走，到广场边你们若不放人，我们立刻杀回来，看你家的人能活下来几个。”

梁山众人并不怕此时出现的闻人不二等援手，毕竟太少，他们只是不想再拖时间。那人这样说完，便开始挥手下令，原本围住苏家众人的黑衣人、梁山头目开始朝广场那边的出口过去，持一双板斧的黑大汉又道：“爷爷叫李逵，你给老子记住了。”

宁毅皱着眉头不搭理他，梁山众人一撤，这边的几人就开始过去苏家人那边，将两边隔开，苏檀儿小跑过来，看着受伤严重的宁毅，不知道该搀扶哪里，宁毅挥了挥手，表示自己没事。那边的梁山众人已经退到广场边缘，宁毅道：“放人吧。”赶着大车的苏文定等人还有些迟疑，但随后还是让马车朝那边驶过去，立即便有梁山的黑衣人过来，检查了马车上下有没有什么机关，随后检查鲍旭等人的伤势。

大概相隔六七丈，梁山中人开始退往苏家府外，两边做着最后的对峙。宁毅身体虚弱，朝一旁的闻人不二道：“之前说的事情，我答应了。”

“呃？”

“康驸马跟我说过，最近要对付他们不是吗？我想想看看有没有什么可以帮忙的，略尽绵薄之力吧，多关照了……”

“太好了。”闻人不二拱了拱手，“有宁兄弟过来，我们便如虎添翼了。”

宁毅咽了一口口水，看着那边的梁山众人：“他们人数不多，又带着伤员，我们想办法咬住他们，总不至于让这些人活着回去梁山。”

闻人不二点了点头：“这是自然。不过……宁兄弟你受伤很重，先还是……”

“梁山现在一共有多少人？”宁毅笑了笑，打断了他的说话

“山匪连同家眷，大概也有四五万了吧。”

“四五万啊，工作量有点大，争分夺秒吧，我没事。”宁毅顿了顿，又朝一边的小校道，“这位兄弟是……”

不知为何，那小校对他似乎颇为恭敬，拱了拱手：“在下姓岳，单名一个飞字，乃辛统领麾下先锋，有幸得见宁先生，实在荣幸。”

宁毅愣了半晌：“……谁？”

那小校却以为他在问“辛统领”的意思，道：“辛兴宗辛统领。听闻人长官说，当日杭州城门全靠宁先生设计打开，当时首先进城的也正是我们。”

他说起这个，颇为荣幸，为了能站在宁毅这样的英雄身边而笑得颇为灿烂。宁毅舔了舔嘴唇，随后点头：“哦，那……交给你了……”

“啊？”

对方也愣了愣，看看那边已经撤走的梁山众人，他虽然武艺高强，也一身正气，但自然也明白这事情自己摆不平。心中正错愕，宁毅身体晃了晃：“好了，接下来的话……”乒的一下，手中的战刀掉在地上，宁毅疑惑地低头，然后看看自己的手，随后，目光才开始晕眩起来。他已经拿不住刀，身体也真正的脱力了。

画面远去时，耳边传来檀儿等人的惊呼声……

广场那边，梁山众人冲出苏府，有人看顾着大车上的鲍旭等人。对于薛永等人的伤势，他们大概能够看出个端倪来，但只有鲍旭的身体情况诡异，各种大小伤口，头脸之上被腐蚀、殴打的痕迹，也不知受了多少的折磨才变成这种样子。李逵与鲍旭关系素来便好，看得呀呲欲裂，恨不得此时再杀将进去，将那一家都杀个干净。

陡然间，只见鲍旭的身体动了一下，声音嘶哑地说了一句什么，他眼中流血，已经睁不开了，自然也看不见周围是个什么状况，李逵等人大声在旁边说话：“兄弟，没事了！已经没事了！咱们回去！以后再杀回来！将他全家老小杀得干干净净！”这话也不知道鲍旭有没有听到，大车上只见他喉头咯咯动了几下，随后又是一声喊了出来：“卑鄙！无耻之徒！卑鄙——”那声音之中，似乎充满无尽的愤懑与悲屈，却是所有人都听得清楚了。

他们素来知道鲍旭性子刚硬刚强，又是残忍好杀之徒，人见人怕。此时也不知道到底经历了怎样的事情才被弄成这样，回想起广场上那赘婿的容貌神色，众人虽然向来都是刀口舔血之辈，此时心底也不禁得涌起一股寒意来……

***************

本想拆成两章发的，后来想想，还是算了。

第三三七章 新院旧竹

从昏迷中醒来，窗外不知是哪时的天光，印象中似乎是在下很大的一场雨，但此时雨已经停了，清风拂过，木叶沙沙，感觉颇为清凉，同时……也有着仿佛整个身体都空荡荡的饥饿与疲乏。

有谁在身边睡着，手被她握住了，心里感到安静时，便又沉沉地睡了过去。

再醒来时，外面的风大了些，似乎是从竹林中刮过，但阳光很好，伴随着鸟鸣，一束束的自窗外倾泻进来，坐在床边的……是檀儿，穿着白衣素缟，吹着手中的汤药，然后喝一勺到嘴里，俯过身来，看见他已经睁开了眼睛，她也没有做出太多的动作，只在一口汤药哺完后，拿起一旁的纱巾来擦了擦他的嘴，然后握起他的手贴在了脸颊上，脸上隐隐有要哭的痕迹了。

“怎么了？”

“爹爹过世了。”

“……我睡了多久？”

“三天了。”

陆红提所教授的破六道虽然并非一般二三流内力，平日里能够强身健体，但用得多了，对于身体的透支与伤害也是很大的。但到得此时，脑海中也终于能够将之前发生的事情清晰地联系起来，梁山众人的突然到来，那一番厮杀以及后来的种种。他心中有些事情想问，但一时间，终究没能出口。

“怎么你一直守在这呢。”

“爷爷说，活着的才重要，所以到吃药的时候我就过来了……”

宁毅问的，自是苏家那样多的人乃至于苏伯庸过世后必然会有大规模的灵堂，苏檀儿这样的身份，自然是要去的。但苏愈看来是给了她随时退场的特权。苏檀儿与父亲之间的感情虽然算不得太深，但毕竟还是有的，苏檀儿此时必然也在伤心之中，只是比之整个苏家近百条人命的逝去，单单一个父亲的去世似乎就不算什么了。很难说清她此时的情绪，经历了那些事情，当丧事变成血仇后，在唯一能够相依为命的夫婿面前，苏檀儿反倒是显得更加安静了起来，并没有显出那种大喜大悲的神态来，只在宁毅终于醒来之时，眼中是蕴着泪水的。

这年月里没有点滴，宁毅昏迷之时，汤药乃至于粥饭恐怕都是苏檀儿一口一口地哺喂过去给他吃。这时候他已经醒来，才换了调羹一勺一勺喂着。宁毅昏迷三天，口腔之中鲜血与各种汤药混在一起，味道怪异难闻，但苏檀儿倒没有丝毫的在意。她其实也是刚刚生了孩子，又经历了那样的事情，担惊受怕奔跑淋雨，此时还得去灵堂，照顾自己相公，纵然老太公在意她的身体，能让她尽量多做休息，但空出来的时间，恐怕也是有限。

喂宁毅喝完粥饭，宁毅便让她也上床来一块睡了，夫妻俩依偎在一起，苏檀儿才在他怀里抽泣起来，宁毅此时其实还未能大动，只是看了看周围：“不在家里啊？”这里的环境，却不是苏家的那个院子了。

“爷爷说，我们若是想搬，就搬出来吧。家里的事，他最近在想，但……估计也会不一样了……我想相公你也未必一直想住在那儿，况且你又要上京，所以就搬出来了。”

宁毅听得有些疑惑，对这件事情，他却是不知内情了。事实上，当时在那广场之上，苏文季站出来推出苏檀儿挡灾，虽然是他一个人出声，但在那周围附和者却是不少的，平日里苏檀儿便看惯人心，对这些事情，哪有看不出来的。若是一般的事情，小打小闹，乃至于弄到要分家的地步，那也都是一家人。可是在那广场上，拿着匕首面对生死的时候，苏檀儿看着这些血亲族人，心中就未必没有怨怼、没有失望。

为这个家里做了这么多的事情，二方三房占的便宜也是不少了，可到头来，这些亲族却连丝毫都无法保护自己，甚至都不愿意保护自己。二来他们如此愚蠢地出卖自己，又何尝能保护下他们自己的性命，谁都能看得出来，梁山这次必然是血洗苏家的节奏，把自己交出来也没有任何意义，他们恐怕还挥刀杀得更快，可纵然是为了这样徒劳的一个希望，他们还是干了。

有的时候，比无情更伤人的，或许是愚蠢。假如说真是经过深思熟虑之后，觉得出卖自己有其价值，然后做出壮士断腕的决断，苏檀儿或许还会觉得自己的牺牲有其价值。可到头来，在面对自己生死的问题上，他们还是做出了如此愚蠢的一个决断。那一瞬间，她甚至隐隐有些明白过来，宁毅所说的不想让云竹进门的理由。

“聂姑娘她也没事，伤不算重，只是那天淋了雨，染了风寒，回家休养了，她家中……她家中那锦儿姑娘，对我们倒是有些敌意……”

几日以来发生太多变故，她这时说起这事，语气也是淡淡的，宁毅沉默片刻：“……那就好了。”

“我从婵儿娟儿那里听说了，聂姑娘她救了我们的孩子。”她说着这话，将身体往宁毅胸口钻了钻，过得片刻，又想起来，“还有杏儿也没事，她本来想过来找我们，与聂姑娘分开了，后来看见杀人，吓得躲起来。反倒没被人找到，倒是谢天谢地了。”

宁毅搂着她躺了一阵子，想起来：“梁山那些人呢？”

“听说他们过来江宁大狱劫狱，好些方腊那边的反贼本来是要押解北上的，被他们劫了，一路杀出城去，守军本来已经关了城门，可他们在那边安排了人，东门被打开了小半个时辰，人就都跑掉了。”苏檀儿说着这些，又道，“闻人先生带着他的手下一路追过去了。”

宁毅闭上眼睛，点了点头。他原本是打算自己也跟着一路追杀过去，决不能放这些梁山人回去，现在昏迷三天，看来是没有这个机会了。事实上梁山群匪都是资深的江湖人，这次来的又都是高手，闻人不二手下一流高手毕竟是不多的，也不知道能不能抓住这机会一路咬死他们。

当然，自己也不是什么高手，当初说一路追杀，不过是发了狠劲的一个心情，只是当时交换人质时，他便想到了这是可以利用的伏笔，假如说那时候并未晕厥，他当然会一路追杀上去，然后再见机行事，却不能说就有什么把握或者计划。到得这时候自然也不可能认为闻人不二等人缺了自己就不行，追杀梁山众人这事，暂时便只能交给他们了。

如此在床上再修养了一天，他身体才稍稍缓过来，勉强可以下床，这一天里，也有些人过来拜会或是探病的，苏家亲近大房的文定文方等人都先后过来，表示无论如何都会跟着他与苏檀儿做事。宁毅本来不想理会，这时候从众人的言语中也大概了解了一些事情。这次事件中，大房二方三房都死了不少人，但苏檀儿此时从苏家搬出来，简直就是要跟二方三房决裂的姿态，苏愈的默许更加确定了这一事实，许多的人就要真正的开始考虑站队了。

苏愈原本一直都在维持这苏家的完整，甚至于已经开始将权力都收交大房手上，若是没有这次的事情，苏家的三房便是再疏离，也都还是一家人的亲近。而一旦让苏檀儿真的与二方三房决裂，此后两边恐怕就仅仅是保存着一家人的名义而已。即便是宁毅一时间也不知道苏愈是为什么要做出这样的决定来。

除了陆陆续续过来探望的，有着各自立场的苏家人，来得更多的，或许是他以前在学堂里的教的那些孩子。这些孩子属于各家各户，许多还是二方三房小孩，他们家的大人或许已经不好站队，此时便将孩子派来，至少探望一下他这个授业恩师，以期待以后还能有些许香火之情。

苏檀儿白日里去一会儿灵堂，然后回来吃饭、休息，对宁毅固然温柔无已，心性因为悲伤在这段时间也变得有些淡然的感觉，但做的事情上，她已经默许了这种分家的节奏。而在苏家那边，苏愈老爷子看起来也在推动着这一切，倒令得宁毅感到有些古怪起来。

而除了苏家人，第二天，甚至于薛家、乌家、濮阳家都有人递来帖子或拜会或慰问。前几天梁山众匪大闹江宁的事情已经闹得沸沸扬扬，苏家是受到波及最大的一家子，而宁毅以一人之力与冲入家中的梁山众匪周旋，最终在大雨中杀得伤痕累累，再与梁山众对峙、换人，终于保下一家人性命后才倒下的事情也已经远远传开。

在那等绝境之中，能够以一人之力杀出血路，找到保下全家人性命的希望，这等事情，又何止是豪勇智慧可以形容的。更何况以往令宁毅扬名的，不过是他的诗词，一名书生在绝境之中竟能做到这种事情，在众人心中印下的震撼，委实难以言喻。

“据说江宁如今过半的青楼女子，都愿意花钱与你共度一宿，以抚慰英雄身心。这等好名声，立恒该用起来啊……”

第二天除了苏家人与那些拜帖，过来探望的，还有驸马康贤。他已经知道了宁毅愿意出手参与密侦司一事，见宁毅身体逐渐康复，也有几分笑意与欣慰，一面喝着茶，一面还开了些属于读书人的玩笑。

有关于密侦司的事情，当然也不会在他还未恢复的时候就要多提。康贤骨子里算是标准的文人，崇尚谈笑用兵，崇尚从容不迫，也崇尚一怒拔剑、以直报怨，因此宁毅的行事风格也就愈发让他喜欢。知道宁毅虽然不至于急着提密侦司，却肯定会关心梁山泊，便也将陆阿贵叫了来，让他给宁毅说说如今密侦司这边所知道的有关梁山的情况。

随后，宁毅倒是听到了一个颇为意外的名字……

**************

猜个谜吧。这个名字关于水浒、关系接下来的剧情、大家都会喜闻乐见，会是个什么名字呢^_^

嗯，是个地名。

第三三八章 水泊故事

有关于梁山、水浒之类的事情，宁毅所知不多。当初未曾上心，后来则觉得相对于方腊起义，梁山那边，连同田虎、王庆之流，不过是小打小闹。这时候陆阿贵说起来，对宁毅而言也不过是增加一个概念，当然，如果决心要对付梁山，这些基本概念，自然也是必须要知道的。

位于山东境内，纵横八百余里的梁山水泊，乃是因黄河数次决堤改道而形成的巨大水泽，这边水路纵横，地势复杂，梁山众人藉此聚义而起。从某种意义上来说，这边对于管理附近的官府，也是一个颇为头痛的问题。当初是小股小股的山匪匿藏，围剿需要大军，得不偿失，若不围剿，附近水路商道便每每被山匪水匪把持，这些山匪水匪籍着复杂地形与交错水路来去如风，小股的官兵一旦过来，对方立即逃遁无踪，根本无法奏效。

“……因为这样的原因，当地官府对此一直束手无策，但山东东西两路本就民风彪悍，是豪强聚集之处。因为梁山水泊的关系，这片地方也都受到了影响，虽然匪人众多，但饭还是得吃。梁山附近的圈子里，许多地方都开始聚集起来，有的自己组织乡民守家护院，彼此守望相助，有的则自己组购了军马武器，他们白日里是良人善民，晚上或许就脱衣为匪。但也因为这样，水泊附近反倒有了自己的摸样，他们里层黑，外层灰，许多庄子还会尽心交税得官府，官府也就就此睁一只眼闭一只眼了……”

宁毅此时还在床上躺着，陆阿贵讲述着梁山一带详情时，康贤便在一边喝着茶。

“……这样的事情，直到这两年方腊起事，那宋江也趁势而起，统和了附近大小寨子后，才真正成了问题。原本朝廷这两年就顾着北方的事情以及方腊的起事。梁山附近这些身份不怎么干净的人，本也是有些实力的，当时最强的或者莫过于曾头市这边，那曾头市长官曾弄本是金国商人，家财万贯，占据一地之后，悉心发展，那时军马过万。去年八月时，梁山众人破曾头市，得了军马钱粮，在山东一带，更是声势大振。”陆阿贵在拿给宁毅看的一张地图上点了点，“他们想必也是看清楚了朝廷此时难以东顾的局面，这次江宁劫囚的目的，是不言自明了。”

宁毅点了点头：“千金买骨，心是挺大的。”想了想又道，“他们这次劫走了哪些人？”

“方腊那边，高层倒是没几个，当中比较厉害的，可能是那郑彪，外号郑魔王的……”

宁毅点点头：“这个倒是认识，我杀了他师父。”

陆阿贵笑了笑：“还有昌盛、张近仁、张道原这几人，算是比较有名的，立恒怕是也认识吧。”

“昌盛和张道原见过。”宁毅想了想，有些讽刺地笑笑，“倒是还好他们没来我家……”

那边康贤喝了口茶：“一次劫狱，实际上劫的也不过十几二十人，选的却是江宁这样的大城。这次之后，梁山的名气是打出去了，方腊那边已经兵败如山，逃的、走的，只要还想有个去处，恐怕都会选梁山投靠。但接下来朝廷只能全力北伐，一两年内对梁山恐怕都无法顾及。可想而知，一两年后，这梁山泊，就是另一场方腊之患了。”

康贤说的，宁毅此时自然都已经明白。在一些故事里固然是招安梁山平方腊，一箭双雕天下太平，但眼下的事实却是方腊匪患未平，梁山声势正盛，朝廷一方又前后难以兼顾，一旦梁山众人当了这接盘侠，方腊之患平了恐怕也等于未平。对于这件事情，无论康贤也好，还是远在东京的秦嗣源，恐怕都已经头痛起来。

宁毅当初落在方腊手上，为一俘虏仍旧做出了那样亮眼的成绩，他愿意参与到梁山之事里来，康贤与秦嗣源也正是求之不得，而除了他，恐怕他们也在寻找其他的资源或人手，试图在不影响北伐的情况下尽量压制梁山泊壮大的步伐。宁毅点了点头：“地势复杂的话，没有几倍的人，恐怕也就剿不了他们。七八万的军队，朝廷这时是拿不出来了。”

康贤点头：“资源还是有一些，但随意出手，恐怕只是突然打成拉锯战。山东东西两路，武瑞营大概可以调动两万余人，不过战力不强，去年下半年，童枢密攻杭州之时，秦老头见梁山攻下曾头市，声势转隆，也曾想过此时的后患，咬咬牙三试图一举底定东南两方，于是命武瑞营出手，可惜梁山众人籍着地形周旋，最终铩羽而归，功亏一篑。如今倒不是军队没有，而是后勤之上，实在难撑起这些徒劳的战斗了。”

康贤平日里悠闲，但说起这些，脸上也已经是掩不住的忧色。武朝不是没钱，但眼下能够被动用起来的资源也都已经绷紧在北伐的一根弦上。宁毅道：“没有其它办法的话，一是招抚，二就是合纵连横，借他人的力量处理这事了。”

陆阿贵摇摇头：“两个法子都试过了，招抚的人去过两次，他们自是不答应，另外说借力处理，无非是梁山附近这些豪强，不过他们虽然提防梁山，对官府也不是非常信任，若是派驻大军，让他们左右呼应，或有一定效果，但现在军队不好轻易派出，想要空手套白狼，直接让他们帮忙打仗，总是没有什么效果的。曾头市被攻下之后，水泊附近，如郓州独龙岗、万家岭这些地方，我们也都已想过一些方法……”

宁毅虽然偶尔能出奇招，但骨子里崇尚的是大势、阳谋，尽量用正而不用奇。这时候既然只是随口说个概念，首先能想到的，自然还是招安。听陆阿贵说起梁山拒绝两次，心中倒是有点疑惑，梁山宋江，不是眼巴巴的想着朝廷能够招降自己么，难道是派出去的人不对？他对水浒不熟，自然也找不出合适的名字来。他正想着这事，陆阿贵那边话头已经说了过去，一个名字在此时在落入他的脑海当中，令得他微微愣了愣，然后仔细看看那地图。

“独龙岗？是祝家庄的那个吗？”

陆阿贵探头看看：“嗯，应该是有三个庄子在这，李家庄、祝家庄与扈家庄，三家相互呼应联手，也有一万余人的军马可用，梁山骤兴之后，他们也是份外提防，但想要他们主动出手，恐怕还是不可能的。”

宁毅看了好一阵，抬头道：“祝家庄还没被打下来？”

陆阿贵因为他的问题也迟疑了片刻，终于还是道：“独龙岗这一片，梁山众人肯定是觊觎的，但要说打……什么时候会动手，就不知道了……宁公子为何如此笃定梁山众人会打独龙岗？”

“我……我也不知道……”

*****************

苏檀儿回来的时候，康贤与陆阿贵都已经走了，宁毅拿了一根手杖下了床，在想着有关梁山的事情。

院子是新的，距离苏家其实倒不远，苏檀儿过去一趟回来，虽然所费的时间不算久，但她这段时间身体毕竟也不算好。宁毅大概能理解她此时每天出现一会儿的必要性，此时让她早些睡下，事实上，夫妻俩如今都显得有些狼狈。苏檀儿虽然看来还好，实际上身体也颇为虚弱，她毕竟连月子都没有怎么坐，昨日里宁毅醒来，也曾让她今日不要再去，但今天早上苏檀儿还是悄然起身。她想要尽快促成这次分家，无论怨愤也好，赌气也罢，总之心意还是定下了。

宁毅此时则仍旧全身是伤，身上绷带处处，像个新近绑好的木乃伊，破六道带来的身体疲累一直盘桓不去。不过坐到床边彼此对望，夫妻两人倒也都有些心照地笑了起来。不大的新院子，竹叶幽幽，时间只是下午，小婵离开之后，宁毅帮她褪去外衣，脱了鞋袜，让她在床上睡下，感觉倒是有些像一对小夫妻在新房相对一般。

“明天我过去吧。你也该休息了。”

他轻声说了一句，檀儿点点头，躺在被子里偏着头静静看他，看坐在床边的背、身上的伤势与绷带，过得一阵，才在春末夏初的和煦空气里静静睡着了。宁毅回头看了她一阵，光芒照进来时脸上的光影，被光芒染成淡金色的侧脸，微微颤抖的睫毛。

这世上怕是再难有一对夫妻如他们一般相似了，宁毅的坚毅，苏檀儿的好强……事实上，宁毅自然明白苏檀儿这几日里不顾身体照顾着他又要处理苏府事情所想为何。只因为家里一根梁柱倒下了，就得有另外一根撑起来，即便再心痛悲伤，于许多事情终究无有补益。苏檀儿又何尝不明白宁毅此时就强撑着要起来为的是什么，他嘴上固然说得不多，但事情已经在做，此时既然已经起来，接下了事情，她也就终于可以归于女人的角色里，只要听他安排就行了。

如此到得第二天，布满灵堂白幔、唢呐凄然又热烈、不时有人过来拜祭的苏府正门，一顶轿子在这里停下。宁毅在小婵的搀扶下柱着手杖走出了轿门，随后放开小婵的手，一步一步的拾阶而上。他之前在苏府不过是入赘的身份，虽然也做下了诸多事情，写出诗词、结交才子、窥破诡计将苏家大房的声势不断撑上去，但苏家一直仍有不少人背地议论或蔑视或算计或挑衅的撩拨不停。而此时他仍旧是那入赘的身份，伤势未愈，走得缓慢，甚至于步子也有些艰难，当他柱着那手杖抬起头时，却是众声默然，再没有一个人敢在这里小觑于他了……

*************

到了一个叫泸沽湖的地方，环境不错网络极渣，差点要崩溃了，后来借了朋友的无线网卡才传上这章。

嗯，仔细数数，这个月十一章了。^_^

第三三九章 分家

“毅哥哥老师。”

“小七。”

走进苏愈所住的院子，小女孩有些怯生生地跟他打招呼，宁毅拍拍她的脑袋，她便笑起来了：“爷爷在里面。”

前些天的那场变故之中，小七在混乱中侥幸逃过一劫，但脸上也被轻轻的带了一刀，此时脸上有着一条小小的刀疤。对于一般女子来说，这或许就等于是破了相了，但她年纪毕竟还不大，就只能看她年长之后，能不能逐渐将伤疤消去了。宁毅与她聊了几句，走进里面的小庭院时，凉亭之中，苏愈正在那儿跟几个苏家的孩子说话，见宁毅过来，他便让那些孩子与小七一道走开去一边玩了。

四月初，梁山强匪在江宁劫囚之事远远传开，震惊天下绿林。相对而言，苏家的灭门之祸在这件事中扮演的角色，不过是波浪之中的一个小小涟漪。而后苏家三房的正式第三三九章 分家，就更加只能算作这涟漪的些许余波，难以引起大家的瞩目。

以天下的角度来说是这样，事实上，若只在江宁范围，真正关注着这件事的人还有很多，以薛、乌两家为首的大大小小的布行，曾经关注过乌家的濮阳家等商户，又或是杭州一带受过宁毅恩惠的一些家庭的关系户，自苏家经历了这件事后，或出面拜访，或默默关注，大都表现了自己的立场，这其中，有认为宁毅无论如何是个赘婿，不该让自己家族为难的，也有表示无论如何会站在宁毅身后声援。如此种种不一而足，但到得最后，苏家还是彻彻底底的分开了。

苏愈在这其中起了主导作用，宁毅则几乎参与了全过程。这一次的苏家第三三九章 分家，与先前众人叫嚷过的几次并不相同，从两边表态出来的态度上来看，一旦分开，大房虽然还保持着苏家的名义，但实际上就与二房三房完全决裂了。老太公以几乎决绝的态度将几分产业完全割裂，由于已经知道了宁毅将要北上的计划，预备分给大房的产业几乎都是长江以北的，苏家在那边产业并不多，看起来厚此薄彼，实际上等若是让苏檀儿、宁毅再度白手起家，但从此以后，二方三房的事情，大房也没有了随时相助的义务，是要让宁毅等人完全脱离二房三房这边的束缚，轻装上阵。

宁毅与苏檀儿对于能分得多少家产，都没有太大的在意。到得此时，苏家的其他人才感觉到了其中的可怕，纵然一直对苏檀儿、宁毅有所腹诽，但连番变故发生之后，稍微有点思维能力的人都已经明白了这对夫妻的重量，一旦没了他们，二房三房就只能守成，或许连守成的能力都有不足。

察觉到这一点时，首先是苏家其它的几位老人在反对，他们仍旧想将宁毅与苏檀儿绑在苏家，不管苏家怎么内斗，只要他们在，总之就不会太差。而后二房三房一些偏系旁支的也开始出来说话，开始说就算第三三九章 分家，也是一家人，只有在这次大乱中幸存的苏仲堪、苏云方等二房三房核心，这种时候只能抿着嘴看着，宁毅与苏檀儿夫妻完全不将他们当一回事，甚至当成累赘宁愿给他们大半家产都要远远甩开的态度伤害了他们的自尊心。

宁毅全过程里只是代表苏檀儿每天过来坐坐，不多表态，但他那天在广场上与梁山众人对峙的模样大家都已经看过，谁又敢在他面前瞎说点什么。这几天快刀斩乱麻地先将先期事情商议完，后续的事情，恐怕还是要持续一两个月的时间，只是宁毅与苏檀儿既然并不在意分到手上的东西，也就无需太过在意了。

“听说事情大概处理完后，立恒就要上京了吧。”

这次苏家大变，苏家死伤过半，事情过后，又开始处理第三三九章 分家，几日之间，老人家也像是更加苍老了十余年，苍苍白发，看来与之前那个虽然年迈但精神依旧矍铄的老人已经相差了许多。此时倒了一杯茶给宁毅，示意他在旁边坐下。

“尚未决定，事情有很多，何况……檀儿还在休养。我估计会先上一趟京城吧。”

宁毅想了想，如此说道。若是第三三九章 分家事了，檀儿手下的生意又得往北方转，自己先上京，拜访秦嗣源，正式进入密侦司，或许才是最好的步骤。苏愈点了点头：“我也觉得，你先上京是很好的事情，不过檀儿那边，你不用太操心了，她自己都能做得到……不过这是你们夫妻间的事情，我也不好说得太多。“

苏愈叹了口气，从那边站起来，看了看周围，看那边在玩闹的苏家孩童。

“原本以我的性格，是希望苏家能够完完整整地，一直好下去的。不过这次也让我看清楚了一些事情。立恒你是做大事的人，我不再让他们绑住你了。仲堪、云方他们家中弟子不成器，这家当他们要败，就让他们败吧。如今虽然要第三三九章 分家，但名义上，终究还是一家人，每年祭祖时你们回来一次，将来你与檀儿是有大成就的，他们若做得不过分，只希望你们能稍微照拂一下，让他们不至于流落街头也就是了。”

宁毅点了点头，苏愈指了指那些玩闹的孩子，笑了笑：“他们大难不死，若能出一两个成才的，我死也能死得瞑目。另外你与檀儿那边，我不再管了，只要过得好，你们也好，孩子也好，姓苏姓宁，你们自己斟酌便是。不过我是希望，你与檀儿能有一个孩子姓苏。这也就够了。”

两人随后又在凉亭里聊了一会儿，琐琐碎碎的，苏愈说起曾经与宁毅祖辈的来往，说起他年轻时经商，后来执掌了苏家后的各种事情。几次商场厮杀，人心诡谲，与宁毅破那皇商之局也是差不多的艰难，到后来老妻死后，试图将苏家引上正规，获得些许社会地位的努力。他这一世为苏家竭尽了一切，挡住了风浪，攒下这么大的家当，也让苏家这族群开枝散叶，在江宁这座大城里站稳了脚跟，还办了书院、善堂，试图让苏家能够更上一个层次，可到得最后，这一切还是功亏一篑了，他心中肯定也是有着浓浓的遗憾的。

“这个家，我大概还能守几年，只希望几年以后，他们真的能够长大了，那就好了……”

临走时，宁毅看见那白发老人坐在凉亭里，喃喃地说着这句话。这是他暂时也无法涉足的区域。时已近夏至，院子里的繁花落了，在暖风里打着旋儿，宁毅看了看小七她们的玩闹，小七过来问：“毅哥哥老师，你要走了吗？”她是苏云方的亲生女儿，对宁毅虽然一向儒慕，但在这家里，至少是此时，终究无法说得太多，甚至宁毅受伤的这段时间里，她也无法过去拜访看望，宁毅轻轻触摸她脸上那才刚刚褪去血痂的伤痕，笑道：“好好照顾爷爷。”

小七用力地点了点头。

走出这边院落，娟儿在外面等着他，两人一路朝着原本居住的小院那边走过去。穿过几条道路，院落依旧，原本在这里的东西，搬走的也还不算多。屋檐下有风铃轻响，像是等待着主人的归来。

这是苏檀儿从小到大都住着的院子，或者也承载了她从小到大的回忆，喜怒哀乐。她将要成亲时，做出逃婚的决定是在这里，后来与宁毅每晚聊天也在这里，为了与宁毅圆房，她烧掉了对面的小楼，原本打算重建的计划因为杭州之行暂时搁置，如今还只是地基，苏檀儿在这里病倒，宁毅在这里设下皇商的计划，他们在这里放了孔明灯，檀儿在这里生下孩子。宁毅在这里从只是暂住的想法到逐渐觉得这里其实也不错。原本该是盛载了过往与憧憬的地方，以后恐怕就只能是回忆了。

“我要杀了席君煜，也许会很快。”

宁毅看着院子里的东西，说了一句，娟儿在旁边看了看他，没有反应，直到宁毅以询问的目光望过来，她才“啊？”的说了一句，不知道宁毅为什么用这种眼神看她。

“我只是想问一下，虽然那句话是我以前开玩笑的时候告诉你的，不过……娟儿你会不会以前真的喜欢过他，如果是真的……”

“当、当然没有啊。”娟儿脸上顿时红了，随后腮帮鼓起来，“我怎么可能喜欢他，那种人又自大又孤芳自赏，我才不会喜欢他呢，姑爷你不知道，他还不是掌柜的时候我们就认识他了，一身坏毛病，本来性子就不好，整天板着个脸还经常去妓院……”

娟儿叽里呱啦了一大通，随即才觉得说了太多，红着脸低下头去，宁毅哈哈笑了起来。过得片刻，娟儿抬头好奇地问道：“姑爷，难道说……要是我真的喜欢那个席君煜，你就不杀他了么？”

“怎么可能。”宁毅拍了拍她的肩膀，“我会多开导一下你。”

这天过来，除了与苏愈聊一聊有关第三三九章 分家的事情，娟儿还带了人来准备搬走一些这边的东西，宁毅的伤情基本已经开始痊愈，自己坐了轿子回去，才出了苏家的侧门，咻的飞来一颗小石头，打进轿子的帘子里，正砸在宁毅头上。那石子倒是不大，宁毅捂着额头掀开帘子看时，道路那边元锦儿有些目瞪口呆地向这边望，大概没想到自己扔得这么准，然后她左看看、右看看，若无其事地迈步走掉了。

抬轿子的人想要过去将她抓住，宁毅挥手叫“算了”。

这天回家，旧伤未愈又添新伤，脑袋上起了一个包。

*****************

家国天下，家说了很久了，今天这章，有关于家，感觉才终于有了一个雏形。

第三四〇章 狼

四月初九，秦津渡。

芦苇轻摇、星夜渐沉，幢幢树影在黑暗的风中摇曳着，老鸹的声音远远地传来时，河边的临时营地中，一堆堆的篝火还在燃烧，人声偶尔便传出来。这里已是山东地界，前方是泗水的一条支流，过去之后便是衮洲、郓洲，接近梁山的地盘了。林冲坐在远处黑暗中的一块大石上，将钢枪横在身前，正在望着枪尖想事情。

宋万拿着酒碗酒坛，从一旁走过来了，递给他一碗酒：“林兄弟有心事？”

“谢谢。”云里金刚宋万在梁山之上本领不怎么高，但他是梁山老人了，一般说话做事中庸稳重，还是有些分量的，林冲谢过对方，将酒拿在手上放了放，随后一口喝完，“劳宋大哥费心了。”

“自前几日那一战之后，林兄弟便有些心神不宁，做哥哥的还是看得出来的。”

宋万口中所说，自然不是江宁一战，而是三天前众人返回梁山的途中被人截杀。出手之人，除了有官府的兵丁，也颇有几名高手在内，便是在江宁苏府出现了的那些人。其中三名使索魂枪的与那领头的年轻人功夫颇为不错，但最厉害的还是在江宁大狱中与他们厮杀过的小校，那时他攻己不备，一路杀入几乎所向披靡，两名方腊麾下头目一接触就死在他的枪下，后来是林冲接下这名小校，两人越打越远，到最后似乎是打了个平手，那小校走了，林冲看起来也有了些心事。

但这只是旁人看到的情况，宋万这次被派过来，主要便是平衡一下队伍里的局面，算是个压阵的。那时候厮杀激烈，他却看出那小校的厉害，原本想要过去帮忙，但追过去后，却见那小校打着打着，忽然停了枪法，退后几步，问林冲：“周侗师父与你有何关系！？”

陕西大侠“铁臂膀”周侗是江湖上有名的武学宗师，当初在汴京御拳馆中地位最是超然，乃是林冲的授业恩师，这个梁山上的部分人还是知道的。他的几个亲传弟子，卢俊义、孙立与林冲已经上了梁山，史文恭与梁山为敌，已然死了，栾廷玉此时则在独龙岗祝家庄任教头。宋万听那小校这样说，顿时明白过来这武艺厉害的小校与周侗也有些关系，只是林冲对此却并不承认，道：“打就打，废话作甚。”挥枪便攻。

那小校武艺犹在林冲之上，见林冲不承认，也是挥枪攻来，两人都是一等一的使枪高手，宋万不敢上前，只是打得一阵，林冲落在下风，那小校的神情也愈发疑惑起来，待又拼过一阵，忽然跳开，沉声道：“我知道你是谁了！”

林冲没有说话，那小校道：“我听说过你的事情，知道你身负冤屈血仇，可即便如此，你也不该助这些匪人劫那些方腊乱匪……今日我虽能败你，但未必杀得了你，只放你这一次，他日若我职责所在，而你还在梁山，我一定杀你！你好自为之！”

“那人是我师父的亲传弟子，算起来，也是我的小师弟了。”林冲如此说出来，宋万自然也明白，拍拍他的肩膀：“做哥哥的也看出来了，此人武艺如此之高，与你又有师兄弟之谊，他上次不欲与你争锋，有情有义，想来也是条好汉，何不……”

宋万的话还没说完，林冲手中一紧，钢枪嗡的便响起来，宋万知他可能为这句话而动了怒，便不再说下去。过得片刻，只听林冲说道：“他是师父亲传的关门弟子，你们动不了他的。”他以前也是忠君报国之人，后来受高衙内陷害，妻子被淫辱而死，血海深仇才不得不上梁山落草，或许是感伤自身，此时语调不高，也有几分忧郁之色，但话语中的意思却是斩钉截铁，不容置喙。宋万不好再说，只得与他一碗碗的喝那黄酒，也在此时，营地那边陡然间乱了起来。

这次江宁劫狱，官府一方必然是一路追杀，但他们都是老江湖了，参与者也都是精锐，因此遇上被埋伏的事情也就是三天前那一次。此时混乱一出，林冲抓起钢枪与宋万一同冲过去，然而那边的骚乱已经开始往外延伸。这场突袭的规模不大，乃是一名高手突入营地外围，远处有人用弓弩袭射，顿时将众人打了个措手不及。当林冲等人快赶到时，那边的高手已经骑了奔马冲出去，顺手还抓了一名方腊麾下头目，其余人也都或骑马或奔跑的追赶。

这边都是高手，那奔马突出时，石头、暗器便如飞蝗般的扔了过去，同时打开射来的弓箭弩矢。那突袭者穿的竟是一身白衣，马一面跑，被抓住的那名头目也不断挣扎，两人似乎打斗起来，鲜血不住在风里往后飞，惨叫声凄然可怖。待到接近树林，奔跑的马腿终于被石子打中，嘤的一声长嘶，两人都从马上翻滚下来，众人冲进时，那白衣人陡然站起，抓住那头目的尸体朝着众人扔了过来，有人接住那尸体，随后竟不由得退后了一步。

“这人、这人……”

不远处的树林边，只见那白衣人侧身对着众人，浑身上下都已经是斑斑点点的鲜血，特别头脸之上，血浆四溢，只见他噗的一下，从口中吐出一样东西，那东西落在草地上，人群中有杀人杀得多的，认出那是一颗眼球。

被众人接住的尸体从喉咙往上，都已经被撕得坑坑洼洼，不止喉管被撕裂，就连整个头脸都被撕开了许多快，有的地方能见到森然白骨，一颗眼球也被挖了出来，而看起来，那上面竟然全是牙印。被抓住的这名头目，竟然是被活生生的咬死的。

那白衣男子身材颀长，一双眼睛在黑暗里像是发着光，配合着满身的鲜血，格外诡异。当然众人也都不是会被吓到的人，只是稍稍的迟疑，顿时便要冲上，那白衣人便扑入树林，在几波箭矢的掩护下，奔跑不见了。

这已经是夜晚，众人对周围不是很清楚，也就知道逢林莫入的原则，搜了一阵，悻悻作罢，有的人忆起那白衣男子，却也是心有余悸，江湖上杀人，杀便杀了，就算梁山之上有做惯人肉包子的孙二娘，这类在打斗中会直接用嘴将人咬死的，终究有些罕见。也有在附近见多识广的，道：“是这边的狼盗吧。”

山东境内，此时本就盗匪众多，那人说的狼盗，倒有几人也曾听过，是泗水这边一支不大的盗匪，神出鬼没，偶尔出现，干的多是黑吃黑的事情，不怎么讲规矩，但他们一直都是小打小闹，其余的人也就没有将之放在心上，只是听说狼盗的首领生吃活人，极其凶残。

议论一阵，却也不知这狼盗为何会突然盯上自己这波人，但马上就要过泗水，只要过了，到了梁山水泊的地界，那狼盗显然也就不敢再追来。如此众人提高警惕，到得第二日渡河，便没有敌人再出来，偶尔倒有人提起那狼盗的事情，旋即也就抛诸脑后了。那种没脑子的疯子，可能是误伤可能是脑抽，总不好为了他出动整个梁山，他们盯的也不至于是自己。

此时此刻，他们还都是这样想的……

***********************

夏日已至，风雨乍来，霎时便变了天气。天色转暗时，宁毅站在青苑的二楼上，看着下方行人商户奔行的情景，这一幕境况，与苏家遭遇梁山匪患前的江宁或许也有相似之处。

“……十二年前，当今天子尚未身登大宝，密侦司原本是仓促建立，最初只设两部，分别是辽东与燕云。辽东一部，专司挑拨如今辽国内部各系矛盾，而燕云一部，则是为十六州之回归做先期准备。这两部的建立其实有些理想化，原本就是因几位书生的意气而起，以皇室之名而行，当初参与其中的一共是五位元老，如今或退或殒，便只剩下我与秦相了。”

宁毅伤势基本已不影响身体，也已经在准备离开江宁，今天康贤邀他过来，便是为了正式跟他说起有关密侦司的事情。

“不过虽然如此，密侦司一开始便是由嗣源提出的。事实上，嗣源这人虽然行事最终不偏正道，但有时候的一些手段，是有些剑走偏锋的。我们之中的许多人，从开始到最后也不明白他心中到底在想些什么，我朝自建立之初，承袭三省六部制，也有自己的改动，但各项事务其实都有自己的职司，对内有刑部、御史台、大理寺，对外之事，从来也由枢密院专司。立恒也该明白，一件事物，倘若职司不明，最终便可能酿成大祸，当时我们也大都秉持此念，对嗣源提出的计划表示了反对。”

不久前，说到这里时，康贤也不由得苦笑着摇了摇头。

“但嗣源这人手段多变，性子却是坚定，他与当今圣上有师徒之谊，终于说得当时还是太子的圣上点了头。但圣上对此恐怕也不是非常热衷，一直强调，旦遇职司冲突，一切皆以三司衙门、枢密院为主导，到后来，密侦司建立，由我以成国公主府名义出资，嗣源为主，其余三人，分别是梁梦奇，左端佑左公以及大儒王其松，密侦司建立一年后，左公去世，黑水之盟前夕，辽军南下，王其松王公家在邢山县，正是辽军推进锋口，王公性情极其刚烈，除妇孺外，举家不避，最终一家殉国，王公被剥皮陈尸，当时嗣源身在前线，对此无能为力或许是他一生憾事。”

康贤说完这些，微微顿了顿，他本也年迈，早可做到喜怒不形于色，但说起此事时，也不禁眼眶微红，或许秦嗣源的一生憾事对他来说也是一样。不过，随后也就摇摇头敛去了。

“王公如今一家妇孺仍在，不过家中男丁就剩一名孙儿了，名叫王山月，你若去山东，或许还会跟他打些交道……密侦司这件事，初衷到底好不好，现在也是难说了，但一开始，我也好，嗣源也好，其实都没有经验，单凭书生意气终究成不了事，后来一路摸索，到了黑水之盟后，便有知情人认为是密侦司在北方动作频频，惹恼了辽人——其实这个原因或许也是有一部分的……”

“在黑水之盟前，密侦司逐渐发展，在国内也设了五部，由于人数不多，就直接划了东南、东北、西南、西北以及中央五块，但在这些方面，人手力量其实都是不足的。黑水之盟后，嗣源罢了兵部尚书，梁梦奇心中内疚，甚至寄来书信与嗣源割袍断义，密侦司的事情也就此停了下来。不过北方辽东、燕云两部一直都还有动作，这是我与嗣源的专行之举了，直到北方乱象渐呈，圣上才又想起密侦司来，让其重新运行起来，虽然重新运行的时间还不够，也有着诸多制约，但杭州之乱当中，总算还是起了些许作用……”

康贤如此说了有关密侦司的事情，如今的一些编制，宁毅又问了一些问题，康贤才返回驸马府。此时天色已暗，眼见就要下起大雨来，宁毅在二楼栏杆边站了一会儿，便见一辆马车从街道那头往这边过来，驾车之人雄纠纠气昂昂，正是元锦儿，远远地看到了他，扭头伸手朝这边指来，随后车帘打开了，云竹从里面探出头来。她的头上还缠着白纱，看来也清减了许多，但眼见宁毅，便轻轻地笑起来了，随后，朝这边挥了挥手。

轰隆一声，闪电划过天空，宁毅抬头看时……又是大雨。

***************

今天很累，晚了点了。

第三四一章 交托

古筝的声音传来，雨就像是笼罩在城市上空的森林，伴随着单调又喧嚣的声音吞没了江宁，元锦儿探出头去，看了看后收起了窗户下的撑杆，回过头时，宁毅与云竹姐正在房间那头说小话。

心中有些不爽，但一时间也不想参与到那边去。相隔了这么多天，也该让他们两说说话了——这是元锦儿善心大发的想法，或许还夹杂了一点前天用石头砸到对方头的内疚，至少在她自己来说，是这样子想的，但真实的心情，恐怕就更加复杂得多。

彼此相识也有一两年的时间，自赎身之后，宁毅是唯一一个能够与她玩闹谈笑的男子。并不是说元锦儿一直喜欢在青楼之中与男子玩闹的感觉，宁毅与她、与云竹姐一同相处时的感受，确实是她以前从未体验过的。纵然心中认为云竹姐足够配上一个更好的男人，要一心一意地对她，而在意识到找不到这样的男人后，决意让自己喜欢上云竹姐、讨厌宁毅，可是当云竹姐受伤又生病的同时，得知宁毅也受伤垂危的消息，她的心中对于宁毅其实也是有着担心的。

意识到这一点之后，也只得告诉自己此乃朋友之谊，她元锦儿毕竟是个善良纯洁的好姑娘，扫地恐伤蝼蚁命，何况那宁毅也有幸与自己认识了这么久。

云竹姐受伤又生病的那几天，那个苏檀儿拖着虚弱的身体过来探望了一次，元锦儿隐约感到她或许还有修好或者提亲的想法，背了云竹姐说着脏话把人赶跑了。此后又知道云竹姐担心宁毅的状况，偷偷地跑去苏家探听消息，躲在路边偷看，后来见到宁毅那连路都走不好的样子，也有几分揪心，可是别人能去探望他，她却不行，如此又过得几日，见他伤势快好，却一直不来小楼这边，心中又怨怼起来，扔石头想要提醒他，结果打中了脑袋——当然，她随后说服自己，这也是宁毅活该。

关于云竹姐与他的关系，往日里或许可以自欺欺人，这次之后，她也不得不承认，云竹姐恐怕已经离不开他。这样的觉悟让她微微有些伤感，眼见着那边宁毅指着额头在笑，又朝她这边望了一眼，估计又在云竹姐面前告她的黑状了，心中一恼，腾的站起来，朝着门外走去：“你们说话，我出去玩了！”说着狠狠剐了宁毅一眼。

“不要太早回来哦。”打开门时，宁毅挥了挥手，如往常一般开了玩笑。她陡然转过身，看看周围没有趁手的东西，往身上摸了摸，摸了块五两的银锭出来，挥手就往宁毅扔了过去，看着被宁毅接在手上，才转身走了，砰的关上房门：“不回来了！”

“呃，我又得罪她了……”

隐约间，听得宁毅在房间里说话。

******************

或许是自从元锦儿出现之后，两人每每相处都会插上一个第三者，当此时元锦儿离开，房间里顿时便显得安静下来。外面的雨声、丝竹之声都开始传进来，此时也不是什么热闹的聚会时间，青苑之中客人不多，那边的院落中似是有歌女在唱李商隐的一曲《锦瑟》：锦瑟无端五十弦，一弦一柱思华年……歌声传来，渺渺陌陌。快唱完第一遍时，云竹便也跟着轻声和了起来，唱那“此情可待成追忆，只是当时已惘然”两句。

云竹身子单薄，其实伤病并未痊愈，声音微微有些沙哑，但她对声音的控制极佳，唱出来自有一股如醇酒轻饮浅酌的味道，只是自己却不甚满意，轻轻唱完第二遍后，笑道：“我原本就只会唱歌，现在连唱歌都不会了……”其实两人两心相印，别说唱得本好，就算唱差了，宁毅又哪里有半分介意，当下只是看着她笑笑。

两人说了会儿话，彼此问了问伤情，云竹身体有些消瘦，坐到他腿上，抱着时也感觉比以往轻了许多。其实云竹头上绑着纱布，宁毅身上也有许多绷带，两人只是静静挨在一起坐一会儿，听得雨声中那边院落里歌声唱唱停停，几名才子做些歪诗，偶尔会心一笑。

这时到下午才不久，雨一时间没有停下的趋势，坐得片刻，两人便也牵着手到外面走走。青苑之中，园林回廊设计巧妙，两人走得一阵，倒是没遇上多少人，又是大雨扑入回廊的檐下，云竹牵着他的手躲开，颇为开心，然而走得一阵，便有一名青苑之中的管事女子找过来，道：“云竹姑娘，你的药煎好了。”

中药一般都在吃饭前后，此时毕竟已经过了些时间。云竹望了望宁毅，随后看看天色，有些犹豫地说道：“都这个时候了……”

“可是锦儿姑娘走的时候叮嘱了，你在家里没喝药就出来了，让我们……呃，让我们煎好……”

原来她与锦儿在家中听说了宁毅过来青苑的消息，还未喝中药便已过来。这时候对方既然说了，云竹便道：“那就……拿到账房那边去吧。”低头却不敢看宁毅，颇有些不好意思。

她口中的账房自然不是外面待客的房间，而是她每月与元锦儿一同处理账务的小院，不一会儿两人过去，那女管事也端了煎好的汤药过来。宁毅知道云竹在这方面并不怕苦，但此时看着那汤药，却有点犹豫，偶尔看看宁毅，宁毅问道：“怎么了，药很苦？”

云竹摇了摇头，过得片刻才道：“要是喝了药，便很想睡觉。”宁毅听着便笑了出来：“没事啊，你在这里睡，我在旁边陪着你。”

“但是……”他那样说了，云竹似乎还有些犹豫，但最终还是喝了汤药，又恋恋不舍地跟宁毅说了会儿话，才脱了鞋袜睡到床上去，此时的女子足部本就是忌讳，云竹与宁毅虽然还没有肌肤之亲，对此事倒是并不介意了，只是蜷缩着身子侧着躺下，手与坐在床边的宁毅牵着。

“其实……我病也快好了，头上也不痛了，就是这药……立恒，我好不容易才见你一次……”

或许是有些心事，平素都恬淡素雅的云竹此时对那药仍有几分埋怨，宁毅安慰几句。云竹有些话语欲言又止，随后忆起以往的事情：“……那时候，我连鸡也不会杀，也不会游泳，立恒救了我，我却打了你一耳光……想起来，立恒只是每天跑步从我家门前过去，我就喜欢上了，一直都觉得戏文里的才子佳人，都会有那些轰轰烈烈的故事，我们却没有过。这一次我在苏家，也算是有了轰轰烈烈的可以说的事情了……我很高兴的，而且也没事，立恒不用觉得我受了委屈……”

事实上，两人之间早已发生了许多可以说的事情了，那次辽人对秦嗣源的刺杀时的出手，为了替宁毅扬名而做的表演，包括这竹记的建立和扩大等等等等，只是云竹心中重要的却还是宁毅每天从那小楼前跑的事情。她说着这些，终于渐渐睡去。宁毅在床边坐了一会儿，才走到房间的其它地方坐了坐，心中想的，是娶云竹过门的事情。

他原本不愿意娶云竹过门，主要还是因为在苏家的环境不好，他固然可以受得了苏家人的刁难或者冷嘲热讽，却不愿云竹过来受委屈，因为云竹肯定是那种受了再大委屈也会往肚子里咽的性格。但此时苏家的问题大概也已经解决了，事情檀儿既然已经知道，再拖下去也就没什么意思，再过几天他或者上京或者过去山东，这件事情是一定要在这之前解决的。

事实上，若以现代人的思维与性格，云竹在外面经营着竹记，有钱有关系，远比进门当平妻或者小妾来得好。但宁毅也知道云竹的性子传统，纵然嘴上不说，心中自然也在乎名分。其实事已至此，檀儿那边问题也已经不大。这事情既然已经想得明白，心中也就豁然开朗起来。

如此想得一阵，见云竹还未醒来，他推门出去看了看雨势。心中对锦儿的去向倒是有些疑惑，找人问了问，才知道锦儿早已叫了青苑的车夫驾车出去，此时还没回来。转身回去房间时，却发现房间的门微微开着，大概云竹已经起来。推门进去，只见云竹果然已经起身，坐在那边的床沿，神情却是有些恍然，脸上不知为何竟有眼泪，待见到宁毅忽然进来，才陡然反应过来，举手抹眼泪：“立恒你……你……”

“怎么了啊？”

“我、我还以为你走了……”

“呃……”宁毅听得这话，才放下心来，反手关上了房门，“我只是出去看看。”

云竹抹着眼泪，大概觉得自己的情绪有些幼稚，“噗”地笑出来，随后脸上又像是要流出眼泪，用手背捂在嘴上：“对不起、我……我有些……我本来不是这样子想的……我还以为你走了……我今天、今天……”她语气哽咽起来，有些语无伦次。宁毅皱着眉头要过去时，她却伸手指了指：“立恒……你、你就在那里好不好，不要过来了，你要是过来，我就……我就……”

她毕竟没说出若宁毅过来她就会怎样，但宁毅还是站在了那儿，随后听得她道：“立恒……你转过身去，你看着我……我便不敢了……”

宁毅转过了身，微微偏了头，但终究看不见背后的情形，只是听得云竹站了起来，声音细若蚊蝇：“我今天……本来是想好了的……可一见到立恒你……”

后方传来悉悉索索的声音，布条被解开了，衣裙落下地面的声音，一件、又是一件……云竹没有再说话，待那声音终于停下来，宁毅等过几次呼吸，才回过身去，然后他看到了昏暗中那绝美的身影……

“我……我以前过得不好，但就算在最不好的那些日子里，我也一直想着、期待着有一天能这样站在一位男子的面前，心甘情愿地将自己清清白白的身子交给他……若不是这样想着，我恐怕就挨不过那些时日了，立恒……我原想在一个更好的日子里把自己交给你的，现在我恐怕有些不好看，可不管怎么样，我的身子还是清清白白的，立恒你……立恒你……你若是喜欢……”

她今日过来，或许早已做好了献身的准备。以前在金风楼时，对于这些事情自然也有见过，甚至于可能有过训练。然而心中做了决定是一回事，真做起来又是另一回事。见到宁毅之后，原本心中所想却是一项都难以做出来了。原本引着宁毅来这边，勾引了他才是定好的计划，但真的事到临头，那些动情的话却是难以出口，最终吃了药甚至睡着了，再醒来时以为宁毅已经离开，这才忍不住哭了出来。

但到得此时，她终于还是在这自认并不完美的时候，将自认并不算完美的身体呈现在心目中的男人面前了。

大雨在窗外哗哗作响，远处的空气里，只隐隐约约传来些难以辨认的声音。昏暗的房间里，那身体或是因寒冷或是因羞涩而微微颤抖着，呈现出一股惊心动魄的美感来……

宁毅心中叹息一声，过去轻轻地抱住了她。

窗外，雨下得更大了……

*************

因为修书的原因，这一章有所删减，大概减掉了三百字，由于起点的VIP修改只能多不能少，暂时放上一些字数填充，对于大家阅读的影响非常抱歉。我写书时常不会刻意控制字数，类似3900、4900的章节也是很多的，这里没办法给大家退回一分钱，也是很抱歉了。

重复一遍：因为修书的原因，这一章有所删减，大概减掉了三百字，由于起点的VIP修改只能多不能少，暂时放上一些字数填充，对于大家阅读的影响非常抱歉。我写书时常不会刻意控制字数，类似3900、4900的章节也是很多的，这里没办法给大家退回一分钱，也是很抱歉了。

再重复：因为修书的原因，这一章有所删减，大概减掉了三百字，由于起点的VIP修改只能多不能少，暂时放上一些字数填充，对于大家阅读的影响非常抱歉。我写书时常不会刻意控制字数，类似3900、4900的章节也是很多的，这里没办法给大家退回一分钱，也是很抱歉了。

第三四二章 纷乱

叫车夫赶了马车，冒着大雨出门，心中乱糟糟的，一时间也不知道应该去哪里才好。最后想到的目的地却让她自己都觉得有些意外，因为她忽然间发现，除了竹记和与云竹姐一道的家里，她唯一能想到的去处，居然是金风楼。

青苑距离金风楼不算远，说出目的地后，马车在大雨中疾驰，还来不及想通或者反悔，目的地就已经到了。不过元锦儿本来也就是个干脆的人，既然已经到了，赶车的又是别人，便直接跳下马车进去大门。

事实上自从竹记扩大之后，与金风楼这边一直还有些来往，锦儿偶尔还会过来。但类似这样觉得自己无家可归时跑来还是第一次。此时还是下午，金风楼中的客人倒是不多，她心情不爽，一进门，便大声嚷嚷着要喝花酒，楼中的姑娘、龟奴大都认识她，此时也涌了上来，“锦儿姐、锦儿姐”的招呼。

待到金风楼的妈妈杨秀红过来时，金风楼一侧已经热闹成一片了，她还以为是这个时候突然来了个大豪客，待听得是“宝儿公子”过来了，还扬言要叫所有姑娘过去陪她，顿时气不打一处来，抽了根鸡毛掸子就往热闹所在的天字厢房杀了过去。

天字厢房那边此时乱糟糟的一团，众多女子的莺声笑语混杂在一起，锦儿在房间里与附近的几名女子肆意调笑，拿了酒坛自己喝，还笑着去灌旁边的女子，故意将酒液倒在对方胸口上，将衣服打湿掉，对方自然也不介意，欲拒还迎一下，随后与众人打闹起来。

她们与元锦儿本就认识的，虽然不知道锦儿今天吃错了什么药，跑过来说要喝花酒。但陪着当初的姐妹，自然比陪陪那些恩客有趣得多，大家都跑出来轻松一番。此时有人娇笑，有人询问着锦儿姐现在店开得怎么样了，要不要将她买过去，也有稍微年长的询问锦儿有什么心事，锦儿便嘻嘻哈哈地灌人酒。待到杨妈妈挥舞着鸡毛掸子杀进来，啪啪啪地往人身上抽时，众女子才尖叫着作鸟兽散。

“反了、反了……还没到晚上就在这里捣乱，谁让你们出来的……都给我回去！”

包厢里挤满了女人，杨妈妈从门口打进来，众人想逃，门却显得不够大了，许多人被结结实实地抽了几下。锦儿身边的两名女子起身便要逃，被锦儿拉住了，三人一齐坐向后方的凳子，然后凳子倒了，她们便也齐齐的倒在了地上，两名女子翻身想逃，锦儿也翻身用力抱住她们。

“不许走、不许走，你们是我叫来的不许走！”

“元锦儿你皮痒了是不是，过来砸老娘场子……”

“啊……啊……啊……锦儿你让我走啦……”

一片混乱，锦儿已经喝得有些醉了，在地上抓住两名女子的衣裙不许她们走，杨妈妈已经冲了过来，两名女子挣扎着在地上爬，其中一名金风楼红牌的裙子被弄乱了，露出下面的亵裤，让锦儿给揪住扯下来了，露出白皙的半边屁股，那红牌拍打着锦儿揪住她裤子的手，又是哭又是笑的，杨妈妈赶过来，鸡毛掸子拼命抽，第一下正抽在她屁股上，第二下则打在了锦儿的手上，这下她才逃脱，拉上裤子放下裙摆赶紧哭着逃了。

“我有钱！我有钱！我付过钱的了！杨秀红你打人！我要去……呃，去告你！”

“钱在哪里！你知道要多少钱吗！你个败家女！”

“就这里，我喜欢败！关你屁事！”锦儿从衣服里摸来摸去，随后拿出个绣花荷包来，朝着杨妈妈砸了过去，“全拿去！全拿去！”

杨妈妈将那荷包接在手上，打开看了看，里面几锭散碎银子，加起来倒是有十多两，剩余的就是两张银票，拿在手上看看，每张五两。这二十几两银子在普通人家倒是一笔小财，然而在金风楼能算是什么。杨秀红起的将荷包里的银两银票全砸在桌子上：“你还真是来砸老娘场子来了，二十几两……当初也就是看你跳个舞的钱，你还敢喝酒……你们看什么看，全都给我闪边去！”

那杨妈妈骂了元锦儿，回头朝着门里门外的姑娘们一声吼，众女子连忙拉上门跑掉了。锦儿摇摇晃晃地从地上爬起来：“没钱？没钱大不了我自己压在这里，再出去接客！”

她这话没说完，杨妈妈挥着鸡毛掸子啪的抽在她屁股上：“你你你……你已经走了，你还回来说这种话……你今天脑子坏了，吃错药了！”

元锦儿被抽了那一下，身子晃了晃，站在那里抿着嘴不动，杨妈妈坐在桌边瞪着他，随后在桌上用力抽了一下：“出什么事了？你给我说。”此时语气倒是和善了一点。

锦儿挪着步子便也在桌边坐下了，嘟着嘴半晌，方才道：“我想好了，我要回来当妓女啊——”

她话音未落，杨妈妈拿着鸡毛掸子没头没脑地抽了过来：“什么妓女！什么妓女！你以为是当着好玩的！你不说出了什么事我今天打死你！你在这边叫了姑娘吃吃喝喝还敢不给钱，你不要跑——”杨妈妈已经在玩真的，锦儿自然不敢再硬撑，啊啊叫着围了桌子打转。

“我过来花钱的，你打人……一辈子没人要的老女人……”

“老娘才不是没人要，早被人要过了……你不要跑，看我不打死你……”

“啊啊啊啊啊啊……”

“当初就跟你说了不要去卖那个什么蛋，当少奶奶的命……后来你们真有点起色我也替你们高兴，现在又想要回来……你个作死的女子，没被人要过就是不知道世途险恶……”

“云竹姐要嫁人了！”

“呃……啊？好事啊。”

锦儿哭着将那句话嚷出来，杨妈妈微微一愣，这才停止了追打，随即反应过来：“云竹要嫁人了当然是好事！你这么大反应干什么！她嫁了人你就活不下去啦！”

“我喜欢云竹姐！”

“扯淡！别在老娘面前玩这套！”

“可我就是因为云竹姐才出去的啊……云竹姐忽然嫁人了，我怎么办啊！难道让我一个人住在那栋小楼里，一个人打理竹记吗……她嫁人了我怎么办啊，我又没有云竹姐那么厉害……”

锦儿哭嚷着说完这段话，自己也微微愣了愣。杨妈妈盯着她，在桌边坐下，鸡毛掸子倒是放下了：“过来坐……你倒还想人家云竹一辈子陪着你啊。早跟你说过，这是好事，女人总是要找个合适的人嫁了的，你该为她高兴……来说说，她找了个什么样的男人？”

虽然一开始说要钱，这时候杨秀红倒是主动为她斟了一杯酒，锦儿过来，气呼呼地将酒喝掉，沉默片刻之后，终于还是开口说起云竹与宁毅的事情，杨妈妈一边听，一边倒酒，自己喝，也让锦儿喝。事实上在这样的环境里大混，两人的酒量本就很好，锦儿也只是心情激荡，根本不是醉了。

“听起来是个挺不错的男人啊，云竹有这样的归宿，是件好事了。”听她大致说完，杨妈妈拿着酒盅说道，“你将来也会遇上一个很不错的男人，然后把自己嫁了的！”

“没见过不错的男人！”锦儿斩钉截铁地反驳。

杨妈妈看了她一眼：“话可别说得太早了……”

锦儿觉得她话里有话，可此时也懒得深究，一杯一杯地喝酒，杨秀红便也陪着她喝：“不管怎么样，云竹嫁人总是好事……我也没办法去替她道贺了，咱们便在这里替她喝喝酒吧。”锦儿撅着嘴又碎碎碎碎地念叨了片刻，杨妈妈才道：“喝得差不多了吧。”

“嗯，有点醉了。”

“那就快点滚蛋！不要打搅老娘做生意！”杨秀红拿起鸡毛掸子又在桌子上抽了一下，吓得锦儿朝后方跳了出去。

“今天你喝酒叫姑娘的钱，全记在竹记的账上，过些日子我还要叫人去收的！别想赖！你已经从金风楼出去了，就别想回来，我金风楼没这个规矩！这里不欢迎你！滚！”

锦儿委委屈屈地看着她，看起来已经是要哭的样子，杨秀红站在那儿也不太好下手，随后锦儿就走过来了，将她轻轻抱住，脑袋埋在她怀里。杨秀红拍拍她的肩膀，终于敛去了凶悍的面相：“觉得无聊也可以回来走走，找我聊聊天，不许再叫姑娘……”

“杨妈妈……”锦儿轻声说道，“你胸这么大，怎么会还没有男人呢……”

“你作死——”金风楼中陡然传出一声大喝，随后锦儿带着眼泪又哈哈笑着从楼上狂奔而出，杨妈妈举着鸡毛掸子追在后面打，直到冲出大门，她才站在雨里对着杨妈妈挑衅着。片刻，马车过来了，她上了马车，面上那挑衅的神色才敛去，一身是水，但脸上的也不知是水还是泪了。心中的悸动已经稍稍平复，但直到此时，她才忽然明白过来，一直以来她以为是自己保护着云竹姐，在背后支撑着云竹姐，实际上却是她一直在依赖着云竹姐，看着她如何生活而生活，如何努力而努力，一旦云竹姐要嫁人了，她就没有目标了。她明白过来这一点，于是忽然就哭了出来。

马车渐远，那边金风楼的门口，杨妈妈挥了挥手中的鸡毛掸子，叹了口气：“我都是听你说的……要是你觉得他很差，我怎么会觉得他不错呢……真是猪一样……”

锦儿倒是听不到这话了。回到青苑时，雨已经小了许多，锦儿稍稍收拾了一下自己，过去找云竹姐。打听了一下，知道宁毅才走不久，她一路过去账房那边，轻轻推开门，只见云竹姐正倚在床边想着些什么，见她进来，脸色绯红，微微笑了笑。

房间里有着些许残留的气味，锦儿毕竟在金风楼里呆过那么久，一进门便嗅到了，她在门口站住了，眼看着那边床单已经被剪下一块来，那布片此时便被握在云竹姐的手里，上面点点殷红，犹如寒梅开放。

“云竹姐……你……你们……”

云竹点了点头。锦儿鼻头一酸：“你们……真的要成亲啦？”

“不是啊……”她摇了摇头，随后笑了笑，“我已经将自己交给他啦，然后……也许就该走了。锦儿你不是一直说想去我老家看看吗，我们以后……去那儿吧。”

锦儿愣了半晌，随后蓦地反应过来，点头道：“好！好啊！”

萦绕心头的难题陡然间便得到了解决，虽然这样的发展确实令人感到疑惑，但锦儿心中高兴，此时自然不会多问。云竹姐决定要走最好了，远远离开那个宁毅，竹记也不要了，什么都不要了，没关系，有她跟着，一切就还像从前一样。

她们一路回到家中，雨在傍晚时歇了，空气清清冷冷的，锦儿哼着歌在家中收拾东西，云竹将那布片收拾在包裹的底层，随后坐在外面的露台上静静地看水。锦儿过去时，露台上昏黄的灯笼轻轻摇晃，照亮了坐在那边的云竹单薄的身影，她在那黑暗里轻声哼唱着一些什么，锦儿望过去时，能看见她轻柔的、缱绻的笑意。

相处这么久，锦儿自然明白，云竹姐是在想着宁毅呢。这个露台上，好些次他们都一起坐在这里，唱过歌、跳过舞，追追打打吵吵闹闹，宁毅还在这露台上亲了云竹姐。她是明白云竹姐性格的，也是因此，对于她会想要离开的决定，百思不得其解。若真的离开了，云竹姐会快乐么……还有宁毅……

这事情萦绕心头，一时间也成了新的困扰，但这天夜里，她并没有开口询问。到得第二天早晨，江宁起了雾。由于云竹的丫鬟核桃已经嫁人，这次离开，便不打算带她去了，只在家里留下一封信，让他们夫妇暂时照看竹记，准备出门的，只有云竹、锦儿以及锦儿的丫鬟扣儿。

第三四三章 去留

原本宁毅害怕苏家再过来找两人麻烦而让闻人不二安排的人手此时或许已经撤去。将一些该带的东西带上，云竹与锦儿上了马车，由扣儿驾车，缓缓朝着江宁城外驶去。马车穿过迷雾，秦淮河岸边的柳树偶尔在视线中出现，河里泊着的船只、偶尔出现的行人不多时也被甩开在后方。锦儿掀开帘子看着，昨天的时候，她心中为了云竹姐要嫁人而凄惶，当云竹姐提出离开，她心中喜不自胜，然而到得今天清晨，将要离开江宁的概念才化为了实感出现在她的心中，不知道为什么，看着那许许多多熟悉的东西被抛在身后，她心中才忽然觉得有点空荡荡的，像是要对什么东西做永远的告别了，不禁酸楚起来。

事实上，在许多许多个这样的清晨，令她们熟悉的或许还有另外一件事：她们坐在那小楼前的台阶上，看着那男子的身影在浓雾中的远处出现，然后渐渐的跑近了……

“云竹姐，到底是……为什么啊？宁毅对你不好了？”

到得此时，她才能够轻声的问出这事来，云竹原本坐在那边像是在想事，此时抬起头来，锦儿才发现她眼眶亮晶晶的，已经有了眼泪。她吸了吸鼻子。

“我……我原本与立恒相识时，就有些晚了，那时候他已经有了妻子，又是入赘的身份，锦儿你也是知道的。”

锦儿点了点头：“知道啊。”

云竹道：“我原本认识他，就知道这些事情了，后来喜欢上他，对这些事情，心中也是清清楚楚的。我既然喜欢了他，对这些事情，当然也不甚介意，那时候我觉得，他家里人对他不好，旁人也不知道他的才华，我……我就算把身子给了他，不要他什么名分，只要他心中有我的位置在，也就够了啊……”

“可云竹姐你还是希望有名分的啊……”锦儿小声说道。

云竹神色有几分凄然，眼中像是要流泪，但脸上却是笑了笑：“我当然想要名分啊，我又不是什么都不管不顾的女子，也希望……将来老了有人能够在身边，能够有个归宿，我想这些，想了好多年了……”

她说着这些，语气哽咽起来，片刻后，才尽量收敛了情绪：“我原本以为，我就是世上唯一一个这样待他的女子，可前不久我去到苏家，看见那位苏姑娘哭的样子，才忽然发现，他的妻子也是那样的喜欢着她，她给他生了孩子，喜欢他的心情，与我一般无二。立恒不是生性凉薄之人，谁对他好，他便对谁好。我以前便跟你说过啦，立恒他……心中为难……”

她顿了顿：“他那样的人啊，若是要蛮横一点，谁又能怎么样。偏偏在这些事情上，他心里为难了，我也是因为这样，才更加喜欢他的。其实立恒心里想的是什么，我心中也明白的，他以前不希望我进苏家，是害怕我被苏家人欺负，到得这件事之后，他心中觉得只能娶我了，可他还是会担心我与苏姑娘的相处，其实锦儿，妻子与小妾，哪里会有相处得很好的，而他心中也会觉得对不住苏姑娘。其实嫁给他，我……我也是想的……可是弄清楚了这些，这几天我就想好啦，我把自己的身子给他，然后就……只好离开了……”

元锦儿愣了半晌：“怎么、怎么能这样，这样不是很自私吗，你心里不好过，他心里也不会好过的！”

云竹笑了笑：“谁不自私呢，可是这样一来，立恒心里的问题就没有了啊，他没有对不起苏姑娘，而将来我还会回来的，或许我的肚子里已经有了他的宝宝，那时候我回来，身子还是他的。我只是……不想让他为难，也不想让他觉得……对不住我……”

“怎么、怎么这样……”锦儿喃喃说着，她此时才明白，云竹姐心中希求完美的那种心情，当宁毅无论如何都会觉得对不住一个人时，她便选择了离开。宁愿委屈自己，却不愿意让情郎负疚。不过，这事情虽然说得过去，她心中却仍旧觉得有些问题，但过得片刻之后，她也不再多想。反正云竹姐已经做了决定了，她便想让旅途上的气氛活跃起来。

“那就这样吧，最好云竹姐你已经有了那宁毅的孩子，这样我们就可以一起将他养大，以后告诉他，我是他爹爹，你是他娘亲，嘿嘿……”

如此说些俏皮的话语，一路出了江宁城门，浓雾一阵一阵的，她们眼看着那江宁城墙在浓雾中消失了，道路一段一段地闪出来。陡然间，前方驾车的扣儿“呃”的轻呼一声，随后道：“小、小姐……那个、那个……”元锦儿正在说笑话，此时掀开车帘往外看了看：“呀！”的叫了出来，云竹也探出了头，随后便愣住了。只见浓雾那头的路边，一道身影正在那儿倒下的一节树干上坐着，托着下巴，似乎已经有些无聊地等了许久，见到马车过来，那人才起身，皱着眉头朝这边过来了。却不是宁立恒又是谁？

“……快快快……快点冲过去。”

锦儿一下子反应过来，指挥着扣儿快马加鞭，扣儿“哦”了一声，挥着鞭子就要让马儿快跑，然而她们用来赶车的根本就不是什么烈马，宁毅已经走得近了，一伸手便拉住了缰绳：“这到底是要干什么啊……”

马车还未停，只是减了速，宁毅则已经走向车厢这边，说了一声：“来。”将手伸出去。云竹原本愣着，眼泪就像是决堤一般的涌出来，却也是下意识地伸出了一只手，宁毅握住她手，抓住她的身体猛地一带。“啊”的一声轻呼，锦儿还没反应过来，云竹就已经被宁毅从车里抱出去了。马车与宁毅、云竹错身而过，锦儿探过头去看时，只听得那边传来“啪啪”两声，似乎是……打屁股的声音。宁毅直直地抱着云竹走向远处，云竹则搂抱着宁毅的脖子，低着头羞得动也不敢动。

“昨天才那样子，你今天就走，事情传出去，对我的名誉很不好，会让我很困扰的……”

隐约间，这似乎是宁毅说的话。锦儿的脑子此时已经转了过来，大嚷着：“宁立恒你放下云竹姐！我的！”随后又叫扣儿掉转车头。扣儿对驾车并不是非常娴熟，手忙脚乱，锦儿抢过了马鞭，气急败坏地掉头，如此弄得两匹马在道路上扑腾了很久，才调对方向，一路赶过去。待发现两人的身影时，只见宁毅正抱着云竹姐坐在浓雾那头的一座凉棚里说话，云竹姐似乎想要挣扎，但宁毅抱住了她，让她动不了。

这年月里，就算是夫妻，也没有会在光天化日之下搂搂抱抱的。眼下虽然一片雾气，路上没什么行人会走，但毕竟有被人看见的风险。这宁毅实在不知羞耻。锦儿从马车上下来，远远地看着，小声骂了几句，但终究没有上前去打扰两人说话。云竹姐原本离开的想法就未必坚决，此时遇上了宁立恒，就更加别说了，被打屁股也不敢说话，此时也不知道已经被打了多少下了……

锦儿心中气恼，但对两人的说话，大概还是能猜到，无非是宁毅询问她为什么要离开，她将刚才那些话再说一遍，或许想着想着还会哭出来。正这样想，那边云竹姐倒真有些像是在哭——事实上，锦儿所知的云竹想要离开的理由只是一部分，她方才心中也觉得疑惑，但随后没有再深究，而云竹想要离开的原因，有一部分，也是因为她的。

“……除了你以外，还有锦儿啊，我若是嫁人了，锦儿怎么办呢。立恒，你别看她平时大大咧咧的，可实际上，除了我和竹记，锦儿哪里都没法去的，她又不是那种一个人也能一直自得其乐的性子，当初是因为我才从金风楼里出来，立恒，我原本没能跟你在一起，锦儿一直在我身边，好像理所当然一样，可是那天我想，我现在已经有了你了，锦儿对我，就很重要了，我、我不能抛下她……”

原本以为即将失去的东西忽然又回到眼前，云竹说着这个，流下眼泪来。她生性外柔内刚，生命中最重要的两人或许就是宁毅与锦儿，假如说仅仅是为了宁毅的那件事，她或许就直接嫁过去了，但加上锦儿这边的考虑，才真正让她下了离开的决定，宁毅抱着她：“那让她跟你到苏家啊，我养着她又怎么样……”

“可是她也不会开心啊……”

宁毅皱起眉头：“反正我不会让你走的，事情可以慢慢商量，大不了我找个男人把她嫁了……”

“我、我不走了……”云竹带着泪水，努力笑起来，“我本来就不想走，现在还怎么走得开……”她说着：“立恒，你把我养在外面吧……”

宁毅皱了皱眉头，云竹紧紧抱着他，让眼泪落在他的颈项间，语声哽咽：“立恒，你把我养在外面吧……我陪着锦儿，打理竹记。也许有一天，锦儿嫁人了，我与檀儿姑娘她们也熟悉了，你再娶我进门好不好……你、你把我养在外面就可以了……”

“你把我养在外面就可以了……”

宁毅抬起头，能够明白这句话里有着怎样的分量……但这样一来，原本已经想好的事情，似乎在忽然间，就变成另外一个样子了……

**************

马上要坐很长时间的车，这章就先发了吧。

这个月的第十六章^_^

第三四四章 临行（上）

最终决定上京的日子，定在四月的十六这天，搭乘驸马府的船队沿长江往东，然后再沿大运河北上，经汴水至东京。在眼下，这也是武朝相对繁忙的一条航路，船队众多，不至于会在半途中遇上山匪抢劫之类的事情。

家中孩子生下来尚未满月，便要出发启程，对于一家人来说，也是一件颇为为难的事情。但家里亲族百多人都才刚刚下葬，一个孩子的满月酒，也就算不得什么了。唯一关于孩子名字的事情，这几天家中有些议论，宁毅是愿意让孩子姓苏的，但家中诸多事情发生之后，苏檀儿则坚持要让他姓宁。

“妾身与相公的第一个孩子，一定要让他姓宁。将来他是要继承相公衣钵的，大不了我与相公的第二个孩子，再让他姓苏吧……小宝宝，是不是啊，咱们要姓宁……”

说着这话时，苏檀儿仍旧在床上，俯身逗弄着婴儿篮中的孩子，前半段瞪着眼睛，颇有女强人风范，后半段便成了温柔的母亲。宁毅在一旁看着这一幕，最终也只能答应下来，列了几个名字让苏檀儿选，檀儿最终选了个寓意比较简单也比较大气的，便叫做宁曦，毕竟是家中第一个孩子，如初生晨曦，光芒万丈，此后便叫孩子小曦儿，宁毅倒是笑她，孩子将来会怪她选个笔划这么多的字，檀儿则颇为自信地说小曦儿将来会长成大文豪，不会怕比划多，正好练练。对此宁毅却是没有多少的自信。

名字定下来之后倒是也引得苏家几个老人的腹诽，说家还没分完，竟连孩子的姓都改到夫家了，太也过份，但随后便被苏愈压了下来。

如今童贯的军队已经拔营北上，军队都已过了长江。宁毅要早些上京见秦嗣源，也是因为要早些正式的加入密侦司。他是为了报仇，而秦嗣源与康贤要求的则不仅仅是如此，虽然在杭州出了大力，得到了两位老人的赞赏，但若是说自己想要报仇对付梁山，对方就会鼎力支持，也未免太过自大。因此过去山东之前，与秦嗣源有一番交流，彼此取得共识才是最理想的状态。

苏檀儿暂时却没法动身，一来还在坐月子期间，眼下能够修养，终究还是要好好修养，二来苏家分家过程中的诸多问题都要理清理顺，加以解决。虽然将来她手下的生意必然要北上，但这时候还是得在家中呆上一两个月。如此一来，宁毅北上也正好是为她打个前站，只要能得到秦嗣源的支持，未来几年里，苏家要在北方经商，便是一帆风顺了。

宁毅上京，苏檀儿还在江宁，待到苏檀儿上京之时，宁毅可以已经去了山东了。意识到这一点以及宁毅可能遇上的危险，剩余的几天时间里，苏檀儿对宁毅显得格外依恋，每日夜里与宁毅碎碎叨叨说起要注意安全之类的事情，或是在小曦儿身上又发现了什么有趣的事情，或是这几日对苏家又有了怎样的想法，她往日里对宁毅虽然依恋，但毕竟是独立的性子，许多心事不到尘埃落定不会说出来，此时却是什么都说。宁毅不时也跟她说起心中的想法，会如何对付梁山，诸多卑鄙无耻的手段之类的，夫妻俩议论一番，宁毅也说着若是遇上危险，一定掉头就跑。

事实上，苏檀儿说起那琐琐碎碎的东西，也是为了让这个家在宁毅心中有着更深的牵绊，宁毅何尝不明白。而另一方面，相处了这么久，檀儿对宁毅也早已清楚，这么多的事情，宁毅哪一次不是在生死一线中博出胜利来。计谋这东西，本身不算可靠，若用计之人没有足够的心性，再好的计谋也是扯淡，走不到最后去。只是她一直念念叨叨，也总会对宁毅有所影响而已。

陪着妻子，逗弄一会儿已经名为宁曦的孩子，看着家中为了准备他的出行而纷纷乱乱的情景，时间就一天一天地过去了。檀儿正在坐着月子，每天喝难喝的鸡汤，天气倒是已经开始热起来，她躺在床上，肚兜外就只有一件单薄的罩衫，露出优美的曲线来，纵然对她的身体已经熟悉无比，宁毅偶尔也会被诱惑住。二十岁出头的人妻又成了人母，兼具着青春与成熟的气息，抱着孩子时是一种魅力，絮絮叨叨地与他说家中琐事时是一种魅力，偶尔俏皮起来说那些心事，也是另一种魅力。

小婵偶尔会被拉过来——她是要陪着宁毅上京的，这些天与宁毅相处的时间自然归自家小姐。檀儿有一次双手合十地对她说：：“小婵这几天把相公让给我哦。”小婵便手足无措地红了脸，道：“小姐……”随后也被苏檀儿拉上了床，这天晚上，倒是三个人睡在一块。宁毅睡外面，檀儿睡中间，小婵睡在里侧。齐人之福倒并不见得好享，第二天早上醒来，檀儿趴在他的胸口上，而小婵靠着檀儿的后背睡，两名女子都只穿了肚兜与短短的亵裤，偏生前一天晚上一次都没发泄过，倒也不禁有些苦笑。

到得十四这天晚上，檀儿缠着宁毅小声地提出“要怀孕”的要求。她才生了孩子不到二十天，自觉身体已经好了，由于宁毅要走，便想立刻再怀一个孩子。宁毅自然拒绝了，她脱了衣裤挑逗一番，被宁毅按在床上揍了一顿屁股，她光着身子趴在床边，满脸通红地对着摇篮里的孩子说道：“小曦，爹爹欺负我……你要快点长大保护娘亲……”

这是她在宁毅面前故意轻松的一面了，到得深夜，趴在宁毅颈项间流眼泪，道：“你要早些回来，真的不要拼命啊，你知道轻重的，立恒……你听得烦了打我就打我，这事你怎样也要记在心里，爹爹已经死了，他们都已经死了，你不要死，仇慢慢报也行的……”这是她几天里反复提起的事情了，宁毅上京的日期越近，事情也就愈发推至眼前，檀儿说得一阵，便咬着牙尽量不让自己继续流泪，宁毅抚着她腰肢与脊背的肌肤，也只能再一次的做出保证来。

几天的时间里，檀儿去找过一次云竹，她是为了感激云竹救下小曦儿而过去的，但同时似乎也向云竹提了亲。两人在房间里谈了些什么，此事后面便没有再提起，倒是据说檀儿在锦儿面前摆了一番架子，将锦儿气得哇哇直叫，连说还好云竹姐没有嫁过去，否则得被欺负死了。宁毅询问云竹两人的谈话内容时，云竹罕见地没有说，只道是女人之间的秘密。

檀儿的柔弱，只会在这样特殊的时刻在宁毅面前展现，几天的时间里，若有其余家中亲族因分家之事来拜访，她必然是端庄成熟的。云竹的坚韧或许也只有亲近之人才能感受得这般清楚。到得四月十五这天，一切都已准备就绪，周佩与周君武过来拜访，君武邀请宁毅出去观看一只大风筝，风筝下用长长的的挂了一只笼子。

这一天，一只小猫被带着飞上了天空。

“我想过了，师父你说得对，一个人能做到的事情太少了，我现在有这个力量，有些事情，是可以做的。我要搜罗一大批的人，把格物论发扬光大，我周君武……要在有生之年，飞到天上去！”

他此时才刚刚到了从孩子转向少年人的年纪，但眼下说起“有生之年”这个词来，却已经有模有样了。望着那被人拉着飞远的大风筝，眼前的小王爷也认真地提出了自己的疑问。

“我知道师父你是要做大事的人，有些事情，我也许不明白。可我想做的，能做的就是这些了。师父，你马上就要上京了，我一直想问，师父心里，也是一直觉得，我做这些事情有意义吗？就像为万世开太平一样。我来研究这格物，将来是真的会有用吧？若是这样，师父可以去做其它大事情，格物让我来，我……我算是师父真正的弟子吧？”

这时候不少男子十二三岁都已经能娶妻成亲，君武虽然小，但也并非毫无思考能力了。宁毅研究格物，能够将这些东西说清楚，但他本身的态度，却像是在玩，这也是让小君武心中忐忑的一件事。到底在师父心中，这是不是一件非常有意义但他却没有时间去做的事，若是这样，小王爷也会觉得自己的努力可以坚持下去了。

宁毅倒是看了他老半晌，随后拍拍他的肩膀，点了点头：“那一定是有意义的。若你真能坚持下去，将来你不仅是我的弟子，可能会变成我的老师也说不定呢。”

“君武永远是师父的弟子。”眼前犹带些孩子气的面孔严肃起来，朝着他恭恭敬敬地行了一礼，然后才憧憬地笑了出来，“师父，我要当个称职的小王爷，将来当个称职的王爷，弄很多钱，搜集那些厉害的匠人，让他们有地位，不被人欺负，然后一定会把格物学发扬光大，飞到天上去！”

第三四五章 临行（下）

武朝景翰十年四月十五，江宁城郊的草地间，大大的风筝下系着装有小猫的笼子，远远飞走。小君武望着那风筝，立下了志向。

少年立志，心存高远，实在是颇为可喜的一件事，若是有着先见之明的人在此，或许还会说此子将来必成大器。不过对于宁毅来说，若是成功了固然可喜，即便不成，至少也找到了自己可做之事，而不成的可能其实还是更高的。正如西瓜想要的“大同”，君武想要的“格物”也是一般，他放下了种子，但不到必要的时候，不愿太过执着。

君武此时才刚刚发育不久，个子还是矮矮的，兴奋地与宁毅说着有关格物的事情。倒是一同过来的周佩，往日里总喜欢对着弟弟说教一通，今天倒是颇为文静，或许是看清楚了君武想要实现心中抱负首先还是得当好一个小王爷吧，少女此时气质端庄，已经有了亭亭玉立的感觉。

她话不多，据说康王府已经铁了心开始给她物色郡马人选，几位江宁的少年才俊正在争夺不清。甚至还听说了几名贵族才子在某某楼中摆下场子，为了这位小郡主比文论武的消息，几天时间内在江宁府传为佳话，只是宁毅正在为家中事情操心，只能听得一鳞半爪，不甚清楚，但想来颇为精彩。

被风筝带上天空的猫笼在不久之后断了线，小猫掉下来应该是摔死了，城郊的草地上，康王府的几名家丁跟着呼呼喝喝的君武过去寻找。少女这才朝宁毅福了一福：“老师，家中一直逼着招郡马，老师觉得……怎么样啊？”

“父母之命媒妁之言，我能说什么？你那么聪明，想必是心里有想法才来说的吧？”

周佩低下头：“我以为老师会有些不一样的说法……这次怕是躲不过了啊。”

宁毅有些同情地看着她：“我也是这样子成亲的，后来也还不错。这些事情，每个人都这样子过来，别说很难躲，躲过了反而更麻烦。你现在的年纪，郡马是谁，随便你挑，若是年纪大些，就是人家挑你，说不定还会有人在背后戳你脊梁骨。我听说那些相当郡马的年轻公子虽然不能说是家世顶尖的，但水平都还不错，你跟他们估计多少都还算认识，能够任你挑了，你还想什么？”

“我、我心中还是不甘。”周佩轻声道，“我小时候觉得，便是女子也能做到许多事情，后来发现不成，我也希望弟弟能够成才，至少将来当个有用的王爷。如今他虽然不能经世济民，但至少研究那什么格物，将来也是有用处的了，可……可临到头来，我心中还是不甘，凭什么男人可以做的事情我就不行。那些选郡马的啊，我认识倒是认识……都是半桶水的家伙，一个个……都没什么真材实料的。”

实际上，驸马也好郡马也好，一旦入赘皇家，一生便与仕途无缘，此时真正有理想抱负的年轻人不会去选择这条路。若是那些养在宫里从未被人见过的公主选驸马，有些人甚至还会避之不及，但周佩这次的选亲，江宁城中不少青年才俊却还算是趋之若鹜，皆因她往日里也常有抛头露面的机会。小郡主从小样貌秀丽，到得此时十五岁上，更是出落得愈发端庄美丽，而美丽之余，她受康贤的教育，于经史子集、诗文书画上也颇有造诣，更是江宁年轻一辈中有名的才女。

往日里宁毅上课，说的观点每每发人深省，那是占了现代人的便宜，但若以正统的眼光看，恐怕宁毅在这方面的造诣还远不如这位小郡主。也是因此，宁毅虽然不怎么涉足这帮才子佳人的领域，却也知道小郡主自传出招亲消息后，便有不少年轻的文人才子，愿意赌上前程，赢得周佩的青睐。只要不是那种需要继承家业的长子，往后能当个富贵闲人，与这位才女郡主琴瑟和谐，也算是只羡鸳鸯不羡仙了。

只不过，他们只知道小郡主的才学，却未必明白她的性格。此时她一番低语，那些追求者竟无一能入她眼。宁毅摇了摇头，觉得这小丫头也未免太过好高骛远：“谁一开始不是半桶水，跟你差不多大，十几岁的小孩子，只要心性不错，慢慢来总是会变成一大桶水的。你跟康驸马学东西学多了，拿他的标准来衡量人，太不公平，康贤年轻的时候，估计还不如这些孩子呢。”

对于这类事情，宁毅此时也没法过多劝说，他若有女儿，自然不会在十五岁时就给她挑丈夫。但小郡主这回事根本没法改变，她眼光这么高，眼下或许还能找一个不错的，拖到二十岁后岂不更是悲剧？见她兀自低着头嘟着嘴，知道劝说不了，便也不再多说。

这一日与周佩姐弟辞别，又去拜访了一次康贤，回到家中进了院子，便听见檀儿在房间里与人说话。

“……现在这时候，家中这么多事情，你们去凑什么热闹！”

“便是在这样的时候，我们才想自己更有些用。二姐，这是我们苏家的事情，我们全躲在后面，算是怎么回事……”

“什么苏家的事情，往后若这个家姓了宁，你们便要造反了？”

“我……我们不是说这个，二姐夫我们是服的，可毕竟是报仇……我们也想让自己更有用一点，我们不懂的至少可以学啊……”

“你们二姐夫过去是要拼命的，动不动就死人。你们想去学？好啊，我给你们每人一把刀，你现在敢说自己要是遇了险，随时敢自杀不拖累你二姐夫，我就让你们去！”

此时在里面与苏檀儿说话的，正是以文定文方为首的几个苏家的年轻人，分家之后，他们是站在大房这边的，这次知道宁毅上京的意义，便要求着一道跟去。苏檀儿在宁毅面前固然温婉可爱，此时却是声色俱厉，几个人片刻就没了话说。他们固然有着一时热血，但要说有了热血就不会拖后腿，那也是纯粹一厢情愿的想法罢了。

宁毅站在窗外饶有兴致地听了一会儿，觉得自家娘子骂起人来果然越来越有味道了。小婵从后方过来，看见宁毅站在窗外，想要打招呼，也被宁毅竖起一根手指“嘘”了一下，然后将她搂过来抱住。小婵脸色红了一红，虽然也意识到宁毅在干嘛，与他一道站在窗外偷听檀儿训人。

“相公，我不想跟小姐分开……”听得一阵，小婵轻声嘟囔道。

“我也不想啊。”宁毅抱着她，笑着晃了晃，“但有些事情早一个月好一个月，反正我们去打个前站，等到我去梁山那边，你还是要在京城等着檀儿过去的，没多久就能见到了。”

“嗯。”小婵点了点头，宁毅轻声道：“这次过去是为了干什么的知道吧？”

这次小婵用力点了点头：“打前站，报仇！”

“哪有，我们这一路过去是要生孩子的。”

两人发生肌肤之亲已久，这类话倒也不算出格。此时宁毅是从背后搂着小婵，小婵抱着他的手，赧然间却也“嘿嘿”笑了一声，像是动画片里害羞的小美人。

“狗血淋头啦，我进去帮忙说说话。”过得一阵，觉得里面彼此说得差不多，宁毅才笑着放开了小婵。从门口进去时，房间里的众人便都停了下来，几名年轻人称呼着“二姐夫”，宁毅挥了挥手，道：“先出去吧，别惹你们二姐生气了。”几人连忙逃跑时，他才拍了拍文定的肩膀：“放心，这次你们一定有事做的，就看你们做不做得来了。毕竟苏家以后还是靠你们，好好学吧。”

他这样一说，几人的脸色陡然亮了起来，倒是那边还在生气的苏檀儿眯了眯眼睛，望了过来。几人从房间里出去后，才委屈地问道：“相公还真打算带他们去啊？”

宁毅坐到床边：“你怎么想？”

“这种事情，哪里能带着他们过去。那个密侦司里肯定有很多老人，什么事情都熟练了，要是带着文定文方这些人，事情可能出错不说，到头来反过来要让你去救他们，那可怎么办！”她有些委屈，瞪着眼睛看宁毅。宁毅笑了笑。

“这件事我也想过了，想了好一阵子，但密侦司到底是干什么的，我已经跟檀儿你说了，你心里也有数了吧。”

“嗯。”檀儿点了点头。

“一个事情要好好布局，最依赖的就是情报，我答应加入他们，是为了这个，跟梁山的人报起仇来，也简单很多。但玩情报的，不见得可靠，知道东西太多的人，就跟马桶一样，用的时候很需要，没用的时候大家都恨不得躲开……”

他说到这里，神情已经严肃起来，苏檀儿认真听着，皱眉道：“相公难道担心……秦相和康驸马？”

宁毅摇了摇头：“跟他们毕竟还熟一点，我担心的是……更加上面的。”他示意了一下，檀儿沉默下来，随后才忧虑地望着他：“不能……解决了梁山的事情就抽身吗？”

“我还有其它的一些事情想要做。”宁毅笑了笑，他此时其实已经定下一个目标，是要帮助秦嗣源这些人阻止“靖康”。假如事情继续这样发展下去，武朝军队这样不给力，将来金兵南下，就是肯定的。与西瓜分开时他心中就已经做了这样的准备，只要将来不发生那样大规模的灾难，占领了北方之地的女真人很快就会被腐化，那个时候，武朝将保有百年太平，他就不奢求更多了。人没办法保证死后的事情，所谓为万世开太平不过是句好听的理想，但有一点是肯定的，每个人要为自己挣命，只寄望他人帮助或是拯救的人，死了也就死了，至少在他这里，不会有丝毫怜悯。

他自然不好将“靖康”之类的事情跟檀儿说，略顿了顿，道：“这次上京，既然家已经分了，再要做生意，就不妨稍微做大一点。我会跟秦相提一些东西，他若是答应了，密侦司不会是现在这个样子，但怕有意外，我也想有一些握在自己手上的东西，家里的人我会带两个过去，文定文方他们则可以留在家里。另外我想……让檀儿你能帮忙做一些事情，能做到的也只有你了。”

檀儿笑了笑，握着他的手：“你是命就是我的命，真有这么重要的事情，相公你要是不想着我……我便休了你。”

宁毅忍不住笑了出来，随后双手握住她的手掌：“最后会变成怎么样不知道，不会有人知道你，但如果将来真的出什么意外，也许你就可以给我……也给我们一家人解套。”

自古以来，变法之人从无好下场。皆因人与人之间，力的作用其实也是相互的，想要行大改变，必然遇上大反扑，而想要阻住什么趋势潮流，也是一样。宁毅是明白这点的，也是因此，从现在开始，他就得做出准备了。

这天傍晚，与文定文方等人大致聊了一会儿，有关于心中的想法，自然没有过多地与他们说，而是从中挑选了两个人随之北上。这两人也都是与大房血缘接近的堂亲，一个叫苏文昱，一个叫苏燕平，至于文定文方等人，则留在这边配合檀儿。事实上人与人之间的差距通常不多，苏家的子弟只是未经太多的磨练，表现平庸。

而儒学当道的此时，普遍提倡以一人之力改变世界，天行健君子以自强不息，君子如龙等等，于是如苏家年轻之辈在能力不够时总是好高骛远，想要驾大船，操大局，因此左支右拙，但假如大家都能认清自己与世界的距离，先做好自己分内的事情再去考虑其它，则未必就不会成才。

有关家事，就此安排完毕。这天晚上宁毅与檀儿躺在床上，孩子就在床边的摇篮里轻轻摇啊摇，月光从窗外倾泻进来时。夫妻没有睡着，但也都是安安静静地依偎在一起。到得夜半时分，孩子尿床哭了，宁毅起身给他换了尿布，抱在怀里哄着，坐在床边的椅子上轻声地唱歌，那歌声是这样的：

“野牛群离草原无踪无影，它知道有人类要来临，大地等人们来将他开垦，来到这最美丽的新天地……”

檀儿躺在床上，静静地看着他，与窗外的星星、月光、小院、竹林一同听着那不属于这个时代的旋律。三年以前，一个灵魂来到这个世界，以旅游和度假的姿态看着这个时代的一切，到得如今，他看到了感受到了许多事情，也终于决定去做一些有关这个时代的事情了。天亮的时候，他将从睡梦中醒来，进入一个属于他的新天地。

同样的夜晚，在康王府偏房的仓库里，也有一道身影，在举着灯火，巡弋于一个又一个的大箱子之间。等到天亮，这些箱子会被运上货船，一直运到京城去，送到皇宫作为对皇室的朝贡与贺寿之用。东西早已经准备好，也已经编上了号码。那身影计算着一个个箱子因编号而会被摆放的位置，然后打开将里面的金银珠宝搬了出来，自己又躺进去试了一试，用小刀在箱子上艰难地挖出了一个小孔。

万事俱备了。

挖完小孔，举着灯光的窈窕身影在那箱子前长长地舒了一口气，点了点头。

人生世事如棋局，举手无回大丈夫。她虽然不算大丈夫，但自信世上也有巾帼不让须眉这回事，她要去到新的地方，见到更广阔的天地。

********************

这天晚上，夫妻俩都没有睡得太久。

早晨醒来后，檀儿为他穿上了衣服，吃过早餐，一家人一同去往江宁的码头，几艘大大的官船已经等在了那边，船上彩旗招展，过来的除了康贤，另外还有成国公主周萱本人。江宁府的众多官员也过来了，因为这几船东西，是要运去京城为当今太后贺五十大寿的。

由于某些考虑，康贤倒只是远远地与宁毅招了招手，并没有过来与他多谈，但闻人不二也来了，早一步上了船，同样没有来打扰苏家众人的互相道别。

“你要记着家里，平平安安的回来。”

平日里已经说得够多，檀儿此时便只与宁毅轻声说了这一句，随后叮嘱苏文昱等人不要乱来，拖姐夫后腿，又叮嘱了小婵好好照顾相公。

“最好怀个相公的孩子。”她附在小婵的耳边，轻声的、又俏皮地说道，小婵红了脸不敢点头。

远远的，云竹与锦儿在驸马府家丁的带领下上了后方的一艘大船，从那边看过来时，锦儿对着檀儿的背影吐出舌头，做了一个大大的鬼脸，然后才随着云竹姐蹦蹦跳跳地上船。

苏檀儿笑着，有意无意地朝着那边的船上看了一眼，风吹过来，吹乱了她的头发。康王府、公主府的家丁们抬着一个一个的箱子往船上去，其中一个箱子里，少女透过小小的空洞往外看，码头上的喧嚣热闹，众人的依依惜别都落入眼里，某一刻，她与宁毅、苏檀儿等人几乎是擦肩而过了。少女在箱子里眨着眼睛，看着宁毅的身影在视野中一闪而过。

一个个的箱子被搬进了舱室之中，砰的一下，少女感觉自己的箱子被放下了，她躺在箱子里等了一会儿，陡然间，又是轰的一下，一只箱子落在她的箱顶上，她愣了一愣，小心地朝上面推了一推，然而箱盖无比沉重，在她的力量下，纹丝不动。

她慌忙从小孔朝外面望去，对于要不要出声，难以决断，也不知过了多久，又是轰的一下，一只箱子落在前方的视野里，挡住了她的视线……

**************

五千字大章^_^

第三四六章 幻听

农历四月，雪融冰消，长江开始进入汛期，江水浩浩荡荡地从上游下来，到的江宁一带时渐成声势，一路的航道之上，此时便只有吃水较深的大船敢行驶了。便是如此，宁毅等人所乘的官船也是有几分颠颠簸簸摇摇晃晃，出航之后，若有晕船者，便渐渐显出了症状来。

“待到了大运河后，船便行得稳了，一开始这两日也是没有办法的事……”

此时在这些船上随行的多是达官显贵，有身份之人，船行得不稳，便有人发了脾气，有的甚至立刻便要下船，乘车马北上，船工等人便只好陪了小心解释。宁毅等人起航才半天，便见到几起这样的事情，这年月里便是有身份之人出行机会其实也不多，晕车晕船又没有特效药物，若是海船，这类症状便更加麻烦了，只能忍着，无法可想。

宁毅对这类事情倒是还好，倒是随行的苏文昱晕船晕得厉害，便也只好让他在后面的舱室吐啊吐啊，说道：“吐啊吐啊的就习惯了，人生就是这样。”

他这次上京，毕竟要加入的只是情报系统，康贤等人便只是将他们一行人安排在了后方一点的舱室，不与前方的官宦显贵有太多交集，闻人不二等人的待遇也是如此。宁毅倒不在乎时代的差距，随后与众人说起平衡能力的由来，言道人脑靠近耳朵两侧有一处名为半规管，若是解剖开来，该是怎样的地方，便是此处司掌着人体的平衡，若是晕车晕船之人，多半便是此处不甚发达。

小婵偶尔端了茶水过来，便知道自家姑爷又在说那些旁人听不懂的东西了。其实旁人即便不懂，宁毅也是不多解释的。闻人不二、齐新勇、齐新义等人原本以为他看了什么杂书或者信口胡诌，后来见他说得头头是道，才信可能有这类事事情。其实他们倒未必相信人脑平衡便来自于那半规管，只是逐渐觉得宁毅可能真知道人脑之中有些什么，又听他说人脑展开之后有多大，都不由得心下骇然。

此时即便是再有好奇心的医生大夫，也不至于去了解这方面的事情，若是验尸的仵作倒还有些可能，但也绝不至于把人脑摊开，去看看到底有多大。宁毅这样一说，众人不由得想到，莫非他闲着无事去测量过？

其实宁毅看来书生儒雅，但行事每多出人意料，闻人不二见过他冷静之下微有些神经质的部分。齐新勇等人与他打交道虽然不多，但也见过他站在刘西瓜身边的情景。后来听说是他设计将杭州城门打开了，这样的人，哪里会有简单的。虽然一开始想到他去研究这个有些奇怪，但越是去想，越觉得恐怕还真有这种可能，不由得心下骇然，下意识地与宁毅坐得远了些，倒是齐家年纪最小的齐新翰偶尔会感兴趣地回答一句：“或许练梅花桩之类的功夫于这半规管有益？”

宁毅端着茶水如此与众人聊了一阵，随后便也说些江湖轶闻，又聊了一会儿梁山，某一刻宁毅出去装了热水过来，在门口却是侧着耳朵听了一会儿，问道：“你们有没有听到咚咚咚咚的声音？”

这声音却是所有人都听到了，也都点点头。其实水面稍微颠簸，附近一些房间里箱子碰撞，便有此声。宁毅想了一会儿，却道：“好像又不是，倒似有人在敲墙壁……”众人方才听他说了解剖人脑，这时候脸色微变，都以为他神经病发作，但好在宁毅听了一阵，便摇摇头道：“可能是我听错了……”

这一天时间船行一路，也就一直颠簸，闻人不二等人到前方去打探了一番船上宾客的身份。公主府船队北上，目的各有不同，其实成国公主名下产业众多，每隔一段时间，这样的船队南北而行都有必要，这次自然也捎带了为太后贺寿辰的理由，不少达官贵胄随行而去，其实也与北伐的声势浩荡有关，虽然说在嘴上，收复幽燕乃武朝两百年来的大事，但物资、军费摊到每个人的头上便是现实问题，其实有的人愿意多出，有的人则想要少出，都有其理由。南方局势定下之后，江宁的这一拨与皇家拉得上关系的人便籍着贺寿的机会，准备北上活动一番。

此时船上的这些人当中，官员、富二代乃至于宗亲子弟都有，闻人不二打听一阵，便知道身份都是高攀不上，自是敬而远之为好。只是吃过了午饭，便有人过来拜访宁毅，乃是一名十六七岁上下的年轻人，样貌俊逸，名叫卓云枫，宁毅之前自然没有见过，但后来想想，似乎听人说过，乃是江宁文坛还算有名的一名年轻才子，由于才刚刚出来，旁人在宁毅面前说起时，大抵是评价有一子侄辈的学子颇有天资，将来必成大器之类，宁毅去到杭州的这段时间，他才稍稍有了些名气。

这卓云枫也是宗室身份，母亲是一名下嫁的县主，虽然夫家后来没什么成就，但皇室血脉终究不可磨灭，这次大概也是想要上京博一番名气与人脉。他一见宁毅，言语之间倒是恭敬，随后又向宁毅请教了一番诗词上的见解，宁毅随船上京之事并未与许多人说，本以为这少年与康贤有些关系，因而找来，后来言语中才发现，这少年原来也是周佩的仰慕者，话语之中偶有提及小郡主，都是颇为欣赏的态度。除了言语表情中有这少年人特有的几分踞傲外，并没有什么可称得上缺点的地方，但少年有才、自傲，本身也是理所当然的事情，其实也算不得什么了。

如此聊得一番，那少年在宁毅这边坐了一会儿，喝了几杯茶，随后便又走了。宁毅心中倒是觉得有些没头没尾，又说不清楚怪异的地方在哪儿。其实周佩最近几个月就可能将要嫁的人定下，这卓云枫在眼下上京，自然是没什么机会了，但看他的神情，却似乎有几分成竹在胸的感觉，不知道是为什么。

这想法在宁毅心中掠过，随即也就不再多想。事实上，他这些日子心中思考的，终究还是有关梁山方面的问题，他对于梁山的事情不算熟，需要做的考虑也就很多。武朝的层面上，阳谋并不见得好用，而阴谋则需要大量准确的情报才能支撑起来，但也确实有一两项东西是可以在这时给秦嗣源的，也就是在这几天里他需要完善的中心点。

这天夜里大船停泊在港口之中，夜晚风却大起来，船只也有些摇摇晃晃。好些乘员都已经下船玩乐，住在客栈之中，但对于苏家之中跟过来的几人，宁毅还是要求他们住在船上。不过船只停稳之后，宁毅便也去另一艘大船上看望了云竹与锦儿。云竹倒不晕船，而以锦儿浪里白条一般的水性，这事情则根本不用担忧了。

到得这天夜晚，小婵也睡着之后，宁毅望着船舱外的月亮却有些难以入眠。家中的檀儿与孩子，这次去到京城要见的人，说的话以及做的事，可能造成的影响……

他梳理着情绪，从床上起来，到船舱、甲板上去踱踱步。此时云飞月走，江岸边树影憧憧，远处的山城点滴灯火闪烁，在水里倒映过来，却也是一番不错的景致。几艘大船之上兵丁巡逻，守卫森严，但白日随船而上的一种贵人、仆俑没了，倒也清静，便是这样想时，耳朵里似乎又听得咚咚声传来，但侧耳仔细听时，却已经没有了。

他正要回船舱，却见那边的月色里，卓云枫正与几名家丁从一艘大船上下来，说了几句话，眉头紧簇，随后目光扫向其它的几艘船。看起来像是在寻找些什么东西，此时衡量着那东西到底在哪儿。

卓云枫看了几眼，不经意间，目光朝宁毅这边看过来，随后定住了。这类夜间遇上，原本该是打声招呼便了的事情，那卓云枫的神情却有些古怪，先是站在那儿与宁毅对望了一阵，随后远远的、用力地拱了拱手，看起来倒像是宁毅看见了什么不得了的事情，他的阴谋被拆穿，于是很光棍地与宁毅照面。

这件事情却是让宁毅有些疑惑。他这时候被人有心算无心地阴了几次，如那顾燕桢，如楼书恒又如席君煜，对这类仿佛有着被害妄想症的神经病已经颇为警惕，当天晚上将事情记在脑子里，第二天清晨起床，练功之时犹在回想自己与那卓云枫是否有交集。其时晨雾萦绕江面，他才忽然间想到一件事情，转身往舱位那边过去。

他的身份前头住的那些大人物或许不清楚，但成国公主府派出的随船管事却是知道的，这人是。宁毅在舱室附近徘徊了好一阵，才下了决心与那管事拿来钥匙，摒退左右后开了其中一间船舱的门，让那管事在附近守着。只见那舱室里届时要运上京城的贡品，大大的箱子装着，一个两个贴了封条，宁毅爬上那些箱子顶端，一处处的观察了许久，又跺脚、敲击，过了好一阵，里面某一处才有微弱的声音传来。

宁毅搬开下方的箱子，不一会儿，发现了蜷缩在下方大木箱中已经奄奄一息的周佩……

*************

明天可能没有，后天便好。

第三四七章 旅程小事（上）

对于周佩来说，在某种程度上，那或许是她日后最不愿意提起和想起的一段记忆。在十五岁的年级上为了逃婚而上京，试图在日后成就一段巾帼不让须眉的佳话，事情说来不错，只是未曾料到的是在一开始就会遇上如此之大的挫折。原本躲在箱子之中，考虑着自己要不要出声，等到做出决定的时候，事情便已经晚了。

从江宁的码头出长江，一路上江水颠簸，周佩被关在那大箱子里不见半丝光亮，对于从来都养尊处优的她来说，心中的恐惧已经无以复加。但纵然她拼命敲打那木箱的箱壁，能够传出去的声音也已经微乎其微。旁边的箱子里盛了重物，但在一路的颠簸下也已经靠了过来。她意识到呼救不成，但身上倒是还带了一把匕首，随后就开始一边哭一边割那箱壁，然而割了好久，也只割开了一道小口子。事实上，若不是有这道小口子让通气的速度加快了一点，恐怕过不了多久，她也就被憋死在箱子里了。

此后的时间，完全是一场噩梦。黑暗、饥饿、恐慌、疲累，对于周佩来说，简直像是之前从未想过的酷刑，那箱子虽然也算挺大的，但十五岁的少女在里面，身体也无法完全舒展开。汗水湿透了衣衫、刀子也在手上割了一道口子，她一度以为自己就要死了，而随后反映过来的是最为令人难堪的尿意……

她也不知道自己在那大箱子里待了多少的时间，意识清醒时便去敲打箱壁，有时候用腿踢，有时候手指去抓去挠。有时候想“我要死啦、我要死啦”，也有时候觉得还不如死了算了，箱子里的气息与时间逐渐变得奇怪起来。浑浑噩噩里，她觉得自己简直像是老师以前说过的那个被关在瓶子里的恶魔，想自己会怎样被人发现。

有时候想，若有人能救她出去，她便一辈子喜欢他，好好地报答他，便是他怎样对自己都行。想到羞人处，身子便蜷缩在一起，感到双腿之间有暖流流出来，靠着箱壁痛苦地哭。

有时候又想起家中的教导，她是郡主身份，流着帝皇家的骨血，身上有皇家的尊严，虽然黑暗中看不见自己的模样，但她也能想象现在的自己必然已经狼狈不堪，若是被人看见了，恐怕首先要想的就是杀人灭口了。

一颗心就这样在以身相许与杀人灭口间晃来晃去，迷迷糊糊里做了好些梦，梦见自己成亲了，后来却又杀掉了自己的相公，有时候是皇家下旨的，有时候自己动了手，不管是哪一次，她都哭了。有时候想起那老师，她其实一直佩服老师的诗词和才干，但老师大概是不知道的。她其实好几次想要说了，也一直想让老师见识到自己的不凡，她是好多人夸赞的小郡主呢，很多人喜欢、上门提亲。想要在老师面前表现她高贵优雅的一面，但老师看来都没有惊叹的意思，她在她生活的那个圈子里，明明都被那么多人憧憬了啊……

大家毕竟不是一个圈子的，宁立恒太奇怪了，他哪个圈子都不是的，然后梦中的觉得就变成了老师的模样，觉得……他死了以后，她好伤心啊……

这样纷乱的幻想与梦境中，时间漫长得犹如过去了好几天，意识其实已经越来越模糊，难成线索。当眼前终于出现第一缕光明，看见宁毅的模样时，她仍旧觉得那是一场梦境，然而在现实与梦境之间，那道身影令她感到了些许的安宁，她终于疲惫地睡去了……

**************

没有太大的颠簸，船只破浪前行。

宁毅站在大船后侧的船舷边看着风景，夏日的傍晚，河道两岸景观随着船行远去，偶尔见有行人自那画面里经过。此时已经是启程后的第三天，北上进入大运河的航道，天气清朗，夕阳很好，几艘大船破浪而行，令人感到心旷神怡。

而在另一方面，原本自己所住的房间如今已经被周佩占去。年纪只有十五岁的小郡主按照后世的说法正处于叛逆期，宁毅不愿意参与到她古怪又纠结的心事里去，虽然说起来有师徒名分，但至少在宁毅这边看来，彼此是算不得亲近的，他犯不着对一个这样的小姑娘表现得太过贴心。

将小郡主从箱子里抱出来的时候，已经被关了一天一夜的少女确实已经是极为凄凉的状态了，或许说是弥留状态也不为过。一个人被关在这样的环境里这么长的时间，许多大人或许都支撑不了，更别说是个小姑娘了，昨天下午醒来之后，她蜷缩在床上便一直都在沉默，看起来比之意气风发时不知道单薄了多少，估计心中也已经有了阴影，一时间难以缓过神来。

若作为一位负责任的家长，这个时候恐怕还是要将她送回江宁才好，但宁毅选择了两不相帮。写了信函用飞鸽传回去给康贤，房间则干脆给了受到心灵创伤后不愿意挪窝的少女住着，免得在她的眼中成了大恶人。

如今知道小郡主身在船上的人还没有几个，除了他与昨天守在门外的那名管事，就只有小婵了。只是小婵照顾人虽然没问题，但对于少女所受的心理创伤却是无能为力，到得吃饭之时，还是得由宁毅端了热粥进去。或许是因为在黑暗中被关得太久的原因，即便是见到宁毅，少女抱着被子坐在床上神色仍旧有些复杂，像是畏惧或是害怕，但若是小婵，便是靠近了对方也没什么积极的反应，或者干脆是抱着被子缩到床角去了。

被宁毅从箱子里救出来之后，宁毅是先让小婵替周佩沐浴更衣，包扎伤口。那时候她仍处于昏迷状态，自是任由小婵摆布。醒过来后，便不好再那样了，她在床上穿着小婵带在路上的单衣，纵然已经是小婵最漂亮的衣服，穿在周佩身上也显得有些寒酸，她手指上用绷带包着伤口，一头原本保养极好的长发也披散下来，坐在床上便显得格外瘦瘦小小，有几分可怜。

宁毅便坐在床边，用调羹舀了粥饭给她吃。

“……船已经过了扬州，不在长江上，接下来就不会那么颠簸了。现在时间已经不早，晚上大概会在淮安附近靠岸，船上的很多人都会下去城里住，你可以考虑一下。你在船上的消息，暂时还没有公开，不过也不是什么大事，你要是觉得好些了，就出去走走，船上风景还不错。”

他说着这些，将调羹伸过去，周佩小口小口地吃了半晌，又微微地缩回去，抱着被子低下头。宁毅道：“不过，消息是已经通过飞鸽传回去给你康爷爷了。接下来到底怎么样，自己也想一想吧。最好当然还是回去，你是皇族，还好没事，事情要是闹大了，没什么人可以扛得起来，跟船的刘管事都快被你吓死了。”

宁毅说了几句，那边的周佩才稍稍动了动，委委屈屈的，轻声道：“老师……觉得麻烦了吗？”

她这样问，若是一般人恐怕回答的就是不麻烦，不过宁毅点了点头：“确实有些麻烦，不过现在你先养好身体吧……手拿过来。”

喂完了粥，宁毅替她换了手指上包扎的药与绷带，周佩的手指修长白皙，伸在那儿，偶尔被碰到，微微颤动，许是指尖还有痛感。

“下次便让小婵给你换了，你以前也是见过她的。现在她是我妻子，也算是你的师娘了，你身份太高，她有些压力，你别吓到她。”

实际上如今有心理创伤的是周佩，但她毕竟教养良好，宁毅这样说了之后，她就算抗拒其他人，至少对小婵也得表示一下亲近了。却听得她在那边轻声道：“小婵不是老师的妾室吗……”

“妾室就是妻子啊。”宁毅回答。

“没、没听别人这样说……”

“我家的规矩。”宁毅笑了笑，见她已经开始开口说话，又道，“对了，那个卓云枫，跟你是什么关系？”

“卓、卓云枫？”周佩大概是想了好一会儿才反应过来，“他……没有关系啊……”不明白宁毅为什么忽然问起这个。

“我看他谈吐挺不错的，也很有才学。看他说话，跟你也挺熟……”

“老师你……见过他？”周佩微微抬起头，随后又低头，轻声道，“哦……他、他托人找了老师？”

“他就在船上啊。”

“啊？”这下倒是将周佩吓了一跳了，低着头也不知道在想些什么，只听得宁毅说道：“看他对你挺有好感的，估计也已经跟你家那边提了亲了吧……”

周佩便连忙摇头，随后才道：“他……他是朝阳县主的儿子，朝阳姑姑原本嫁给了一位指挥使，后来那位卓指挥使犯了事，家道就中落了。因为朝阳姑姑的关系，上面倒是没有太过降罪。卓云枫……人是挺聪明的，小时候被朝阳姑姑送来，与我拜了一位老师。所以我与他倒也算是认识……”

她心中想着这事，倒有许多心事没有说出来。周佩身边的各种年轻人中，卓云枫算是极为出类拔萃的一人了，彼此也还算是有些交情，只是并未到男女之情上去。两家虽然都是皇族，但血脉相隔已经有好几代，周佩选郡马的事情传出后，卓家曾派人来提过亲，周佩这边照例是婉拒了，卓云枫也是骄傲之人，在那前后也从未提起过这件事。

只是周佩既然也有些欣赏他的才华，彼此之间自然比一般人走得近些，有关她对宁毅才学的仰慕，她有时候难免表现在言行之中，卓云枫该是知道的，只是不知道他对老师说了多少而已。

她往日里常对宁毅表现出不服的态度，此时若让宁毅知道了这事，自然大大地丢脸。虽然在她想来之前被他从箱子里搬出来时就已经丢脸得不得了——这一天的时间她躺在床上，便是在一遍一遍地想她当时到底是怎样被抱出来的，在她的想象里，那简直已经是比被脱光光了抱出来更加难堪的一幕，以至于她时而想哭，时而想躲起来不见任何人了——但这时候心中还是不免忐忑，好在宁毅听她这样说了，便点点头，不再多问。

与周佩大致说了几句，见她状态好转，宁毅也就放下心来。端了碗筷出去时，却见卓云枫与另外几人正从船舱那一侧过来，过来打了招呼，看着宁毅手上的托盘，道：“宁先生，吃过东西还自己收拾么？”宁毅笑笑：“顺手而已。”

与卓云枫一道的大都是江宁一带的权贵子弟，宁毅并不认识，便不与他们打招呼。待他离开，卓云枫若有所思地朝那房间望了几眼，与众人一面交谈一面走开，几人议论的，却也正是宁毅的身份，有人道：“住在这边，莫不是个账房先生吧。”

“看云枫的态度，倒像是谁家的幕僚，可能是随行上京。”

卓云枫道：“他便是宁立恒。”

众人倒是听过这个名字的：“原来是咱们的第一才子？”言语之中，倒也不算太过惊讶，随后也有人道：“郡主的老师吧？”

此时自然也有与卓云枫颇为熟稔的，到得前方转弯处，才小声问道：“云枫之前不是要娶那小郡主么，这次为何忽然又要上京了……”卓云枫回头看看，只是皱眉摇头不语。

他们渐行渐远，声音便不清楚了，他们中间除了卓云枫，当然也有与周佩认识的。但就在他们走过去之时，周佩正躺在里面房间的床上，轻轻地咬着手指头想自己小小的、纷乱的心事，对于外面的些许喧闹，便没有仔细去听。

距离这边不远的房间里，随行的苏文昱正脸色苍白地躺在床上，这几天里，晕船晕得一塌糊涂。外侧的船舷上，宁毅与走来的闻人不二打了个招呼。后方的一艘大船上，云竹与锦儿坐在窗边看着外面的景色，交头接耳地说话，船上都是陌生人，她们女子身份，自住进来之后，便不太出门转悠。夕阳彤红，照着下方的滚滚江水，承载着诸人的心事，在这天夜里，抵达了淮安附近的县城盱眙。

淮安是淮河与京杭大运河的交接点，盱眙虽然不如淮安那般繁荣，晚上的时候船上的不少人还是进了城找乐子。然而到得深夜时分，便有几名仆从狼狈地赶回来，说道是一位小侯爷在县城青楼之中与人起了口角，然后被人劫去了……

**************

出门在外整整一个月，到家了。

第三四八章 旅程小事（中）

风声呜咽，小县城中灯火渐息，然而到得午夜时分，一束束的火把奔行在道路间，却是变得热闹起来。码头这边，灯火在几艘大船上也已经亮起来，骚动小范围的蔓延。

周佩在房间里将窗户开了一条细缝，偷偷地朝外面瞧，只见随船的几名将领都已经被警醒，士兵也是一队队地下去。此时宿在大船上的宾客不多，但士兵们也都尽量绕开了那些贵客居住的地方。周佩听得一阵，才知道是望远侯卢沛江的儿子卢纯在青楼之中与人起了口角，随后被强人劫了。

在江宁虽是大城，但王侯之中，那望远侯卢沛江也是颇有权势之人了。这次船队北行，护的是给皇太后的生辰纲，随船的有几名将领，都是江宁军队中得力之人，但在侯爵的身份面前，也算不得什么。原本以为运河航道治安稳定，那些权贵子弟又有家将护着，出去玩耍当无大事，谁知道竟会出现这等意外，消息一传来，众人便立刻行动起来，朝着县城里杀过去。

如此一阵喧嚣，码头内外、船只上下也已经提高了戒备，县城之内，估计衙门的人也开始在配合着做事了。周佩对于青楼之上争风吃醋的事情自然没有好感，看得片刻，便又听到隔壁宁毅与小婵被惊动，起床的声音。她惦着脚尖回到床上，宁毅在外面敲了敲门，问她是不是被吵醒了，片刻，小婵端来一壶茶水，放下后轻声说了听到的消息，方才出去。

两人的年纪其实差不了几岁，小婵同样是少女的样子，面容青涩，只是方才起床，草草地梳起了妇人的发式。周佩躺在床上将她与自己对比了一番，于那小侯爷的事情，转眼便忘了。

然而外面的吵闹声一阵一阵的，远远近近地传来，过了好久都未有停歇的迹象，她自然也就睡不着。不多时，后舱这边隐约间也热闹起来，是有人过来找宁毅。他们在走廊里说话，小郡主竖着耳朵听。

“那位卢小侯爷……现在还没找到……”

“点子武功高，盱眙搜了个遍了，都还没找到人，怕是之前就踩了点的，这样下去，明天走不了了。”

“人选得倒好，若是早有预谋，会不会是……为这生辰纲来的？”

“可能性不大吧，这条线上……”

与宁毅说话的，自然便是闻人不二以及齐新勇等人，他们都是老江湖，只看对方下手的手法，追捕的难度便能知道这到底是意外还是蓄谋。但要就此判断对方是为了生辰纲而来，毕竟还是有些敏感过度了。这一条航道向来繁荣，官府的管理力度也大，他们此时停靠的乃是盱眙一侧，这个大县的另一侧靠着洪泽湖，上面水匪是有些的，但要说他们敢动生辰纲，或是对侯爵身份的人动手，还是不太可能。

不过宁毅等人对那小爵爷没什么责任，此时讨论这事，做个心理准备，也算是未雨绸缪。

这天晚上，盱眙县衙的兵丁、捕快连同船上的大半官兵在县城里一直折腾到天明。第二天，船队便未有启程。那负责船队安危的偏将名叫陈金规，小侯爷上船时，其父卢沛江还曾向他说过一声关照，若是在这里让卢纯出了事，他就算将这生辰纲安全送到汴梁，回去之后恐怕也是凶多吉少。

自城内陆续回来的众人此时也大都知道了卢纯被掳之事，船队既然不走，他们也乐得在盱眙休息一天，只是各自都加强了身边的防卫。也有人道若此时已经到了淮安，可玩之处便大大地多了。

众人都是富贵人家，这天白日里，有的人结了伴出去游玩，有的不敢乱跑，便留在了码头，叫酒楼过来办了宴席，或是邀请戏班、青楼中的人过来。码头之上卫生条件本不好，但这一侧向来停靠官场，这样一闹，下面又是摆宴席又是唱大戏，倒也弄得别开生面了。

实际上此时盱眙县城已经开始戒严，真要出去，估计危险也已经不大。闻人不二则在担忧着有人要对生辰纲动手，这时武朝的形势敏感，方腊之患被压下之后，党羽四散，各地盗匪、作乱的局面反倒多起来，闻人不二毕竟在密侦司工作，知道的情况也就多，但这一片航路平日里还算安全，要说有人会劫生辰纲，说起来就有些惊弓之鸟的味道。

齐家的三兄弟以前毕竟是在南面起事，对淮安这边的情况就不清楚，宁毅也是相信情报之人，询问过一些熟悉此地环境的人后，心中对于这事的猜测也就有所减少。但这个上午，却听得有关劫匪的消息时有传来，那陈副将派出几支士兵，回来之后却都是扑了个空，宁毅便也与闻人不二等人商量了一下。

“现在要说有人打生辰纲的主意，可能性毕竟不大，要让陈副将他们提高警惕也不可能，只有千日做贼，没有千日防贼。但好在咱们只关心这个就行了，我想，我们是不是合计一下，想个办法出来，避一避这个可能性……”

他与闻人不二、齐新勇等人商议着，随后也叫来了苏文昱、苏燕平两人旁听，大家各抒己见的说了一阵，外面有人送来一封拜帖，像是邀请宁毅出去见面的。宁毅在这边没有熟人，路上也低调，打开那帖子先看署名，帖子用的是乱七八糟的草书，邀他出门的人，姓李，他仔细看看才认出那名字。心头疑惑。

“呃……这家伙……怎么到处跑乱……“

****************

宁毅与闻人不二等人商议之时，盱眙与淮安之间的洪泽湖畔，十余名骑士正在山岭间行走。此时天上云朵甚多，距离湖岸不远的地方，偶尔便能见到货船驶过，那些骑士指指点点，随后在一处矮林边停下来。当中一名中年汉子指着那水面正在说话。

“那些朝廷将官之中，看来也有生性谨慎之人，盱眙到淮安，不到半日的路程。他们昨夜若一路不停，不到深夜便能抵达淮安，但那船队偏偏就停在了河道里，不入湖口。不过若非如此，咱们也找不到这等好机会。那位小侯爷被咱们抓了，大队是不会就走的，毕竟盱眙衙门的人手不足。但若有关心那生辰纲的人，必不至于让货物一直留在盱眙，只有到了淮安，一切方才安全，到时候这几处湖边，便是咱们动手的机会了……”

说话那人身材高大，背负双刀，看来是绿林武者打扮，双眼却颇为有神，语气沉稳。其余十多人下了马随意走走，有人道：“这可不是最好的下手地点，前方还有两处，就看到时候情况如何了。”看来对周围的环境倒是颇为熟悉。

也有人偶尔打量一下那背负双刀的武者，领头的虬髯大汉道：“朱兄弟，非是秦某信不过你，但此事实在太大。我等以往在这洪泽湖上小打小闹，朝廷的红货虽也劫过，但生辰纲这般扎手的东西，可未必吃得下去。你忽如其来，便说要送这样一场富贵于我等，我心中委实还拿不定主意。这事情一个不好，于我洪泽湖上众兄弟，可就是灭顶之灾了。”

那双刀客此时已然下马，听着虬髯大汉说完，笑着拱了拱手：“外界皆言御水虎秦维红秦大哥鲁莽，我看这传言有误了……不过秦大哥倒也不必过谦，我们兄弟听说秦大哥这半年来已然收服洪泽湖上十二个大小水寨，正要做一番大事，因此才过来投效。此时圣公起事天下震动，朝廷又左支右拙无暇东顾，正是英雄逐鹿之时。但小弟也只是这样一说，我等兄弟也知道这笔红货扎手，秦大哥谨慎也是理所应当，取与不取，全凭秦大哥决断了。秦大哥若担心我等兄弟是为了与朝廷的私怨拉诸位下水，那也是理所应当的顾虑。”

姓朱的双刀客这话说得漂亮，将那秦维红捧了一番，又道全凭他来拿捏。那外号御水虎的虬髯大盗摸摸胡须，笑而不语，做胸有成竹状。一旁却有人问道：“若是他根本不动，一定要等到救出那小爵爷才启程，或是提前让淮安的官船过去接应，那又如何？”

那双刀客摇了摇头：“若他根本不动，我等自然仍旧在盱眙与他们周旋，让他们为救出那小爵爷之事耗尽心力。甚至于他们中间有人不安，领船的将军却不许船只先走，就还会产生内讧。至于后者……这条航道一向还算太平，此时尚未有劫船端倪就胡乱叫人过去接，又有几支军队愿意听他号令。敌暗我明，他们只有反客为主，让生辰纲先至淮安，才是上上之策。”

他顿了顿：“只是就算这样，他们必然还是会有一定准备。但向来富贵险中求，若真有可能拿下这批红货，不想冒险那是没可能的了。兄弟也不好夸大，能将动手地点引至洪泽湖上，又能让他们分兵，已是最好的机会。这批红货若真能拿下，天下英雄必望风来投，我等兄弟只望能得一批红利，也好为……为圣公东山再起做些准备……”

双刀客说完这些，神色稍有些黯然，众人此时都以为他是在杭州之战被打散的方腊部署，倒也不以为意。过得一阵，双刀客骑马先行离开，众人仍在那儿看环境，见外人走了，方才道：“这姓朱的到底信不信得过啊？”

“如今这事情，还都是他们兄弟在做，连朝廷的小侯爷都劫了，他们是不想要命了。咱们可还没跟朝廷这样撕破脸，寨主，这事情可得想清楚。”

“虽然没撕破脸，但朝廷难道会容得下咱们。大哥，我看那姓朱的说得也对，主意他是出了，对与不对，还是咱们在看。如今这形势，咱们水寨真想要做大，这也是最好的机会啊……”

原来这帮人本是洪泽湖上的水匪，那御水虎秦维红最近才统和洪泽湖一带的黑道，便有几人找上门来，道有一笔富贵相送，说的便是这生辰纲之事。那几人自称方腊麾下将领，破城之后便流落江湖，已经无家可归，他们是亡命之徒，已经没有退路，秦维红这边还未做下决定，那几人便已经动手劫了小侯爷，说道机会已经有了，到时候劫不劫船，就看这边决定，就算这边不打算动手，反正他们与朝廷仇深似海，劫小侯爷的事情便由他们抗下。这番话说得极为光棍，众人便也连呼好汉，颇为心动了。

只是这事毕竟太大，几人又是一番商议。有人道如今绿林中赫赫有名的梁山泊在起事之初也劫过生辰纲，可见想要干一番大事，都是要劫生辰纲的。只是梁山当初劫的生辰纲甚小，与此时的这笔不可同日而语。但当初梁山劫生辰纲的人手不多，如今他们一统洪泽湖，也有了近千人的规模，随后在众人口中，渐渐说到的，便是在何处动手的问题了。

湖岸附近便有大道，一众水匪寻那湖岸边适合动手处时，双刀客骑着马一路往西，朝盱眙方向奔来，在路边一间茶肆中与几名商旅打扮的汉子见了面。他坐下喝了杯茶，道：“费了我一番口舌，但想来这帮人是心动了，只是不知码头那边如何了。”

茶肆中的一人道：“朱大哥不愧神机军师之名，早先不久，听得码头那边管着随船货物的一名管事与领头的偏将吵了起来，道是以生辰纲为重，如今事情古怪，得先去淮安才好。那将领却不愿意就走。看来咱们在盱眙故布疑阵果然引起随船人士的注意了，有人害怕货物出事，有人在意那小爵爷安全，这样下去，不是内讧，便是分兵。只是小弟在想，若他们分了兵，生辰纲真的让那御水虎得手，之后可该怎么办？”

双刀客摇了摇头：“先不说他们能否得手，就算得了手，这笔红货太扎眼，他们也是吃不下去的。这笔货物价值连城，朝廷必定派兵来打，运河航线周围，他洪泽湖上十几个寨子，又没有咱们水泊那样的地利，转眼就被扫了。咱们反倒更方便将货物转移，就算拿不走，往湖里一沉，告知天下是咱们梁山让朝廷在这栽了个跟斗，此行也就不亏了。正好洪泽湖上水匪善水战，咱们也可以收编一二，一路带回去，路上经得几战，剩下的便是善战的精兵。”

众人点头：“正是一举数得的妙计。”

其中一人笑道：“若是那秦维红未曾得手，也必定能让官兵死伤部分，二来他们破了这次阴谋，必定心中骄傲。咱们往后动手，也更简单些。唯一可虑的，若秦维红手下头目被抓，便可能让官兵知道还有一拨人在打他们的主意……”

双刀客笑道：“那他们也只会知道是几个被打散的方腊余党，让他们稍有警惕，杯弓蛇影，我倒反而更好用计了。”

他们正说着，一名身材高大，面容英俊白皙的披发青年朝这边过来，不一会儿，便也在这边坐下了，朝那双刀客拱了拱手，道：“朱家哥哥回来了，情况如何？”

双刀客将秦维红那边的事情说了：“史兄弟刚杀了人？”

那年轻人摇了摇头，压低了声音：“只是打断了两名官兵的腿，我去得快，他们未曾看到我的样貌。”言语之中，颇有睥睨之色。

“那倒好，此时尚不宜杀人，只是将他们弄得人心惶惶就行。”双刀客说完，又道，“小乙那边如何了？”

姓史的年轻人爽朗地笑了出来：“盱眙就一家西苑还拿得出手，那西苑的红牌纪怜红昨日便被小乙迷得不行。若非如此，昨日那么多王孙公子过去，咱们还真分不清抓谁最好。不过今日倒是听说，有一位颇有名气的女子似乎也到了这，也在那西苑之中，只是昨日未曾抛头露面。听人说来，这女子恐怕最容易上船。”

“谁啊？”

“京师四大花魁之一的李师师。”那年轻人笑道，“听小乙说起，这女子颇有才学，兰心慧芷，他好像也有些动心。那女子对小乙也有几分青睐，我走之时，两人已然聊了一阵。接下来小乙是假作还是假戏真做，我可不清楚了，哈哈……”

说到这事，众人便都哈哈大笑起来。此时在这里的，其实也是梁山之中出来的一拨人了，背负双刀的乃是神机军师朱武，那年轻人便是九纹龙史进，他们口中的小乙便是卢俊义的家仆“浪子”燕青。虽然一向自居家仆身份，但燕青武艺高强，一身相扑绝技梁山之上无双无对，就连桀骜不驯的“黑旋风”李逵在放对之时也不是他的对手，梁山之上，黑旋风若是发飙，除了宋江以外便只有燕青最能压服他。

“浪子”燕青武艺高强，为人又爽朗和气，在梁山上与谁的关系都好。而除了武艺，于吹箫唱曲之类的事情也是无一不精，加上俊逸的样貌，去到青楼之中一向都是女子最为青睐的对象。昨日探听情报，便是燕青首先出马，搞定了西苑中的头牌，随后又与几名船队上下来的王侯子弟结识。在朱武的设计中，若有燕青这等武艺高强的人去到船上潜伏，那是胜过任何内应了。

众人也知他颇为可靠，不会搞砸事情，说笑一番，随后倒是谈起了其它的事情：“林大哥他们如今想必已经回到梁山了吧……”

“江宁之事，天下震惊，林大哥他们可是大大地出了风头。咱们这边怕是也得快一点才好。”

“回去之后，我倒想去那独龙岗看看，听说祝家庄的人武艺很高啊……咱们是不是也得想想怎么把那边打下来了？”

“你怎知道我们要找独龙岗的麻烦……”

“军师这次布局，所图甚大，咱们曾头市都打下了，总不至于将独龙岗留着……”

“宋大哥往日里……像是想要招安的……”

“此一时彼一时了，那席君煜当日出头说咱们要抓住这机会，宋大哥还有些不高兴，但最后怕还是同意了吧。朱大哥你说呢？”

“……确实是此一时彼一时了。”朱武低声道，随后又说，“不过……宋大哥心中到底还是想要招安的。但宋大哥也知道，咱们现在闹得越大，往后若能招安，日子也越好过。”

“别说这鸟事了。倒不知道林大哥他们这次在江宁有没有受伤，具体战况如何，听说方腊手下很有些武艺高强之人哪，也不知道救出了哪些……”

“听说那姓苏的商贾家里是被屠了……”

“自然是要杀光的。席君煜席兄弟武艺虽然不高，厉害还是很厉害的，他有心报仇，又有谁能挡得住了……”

这次众人出来，原本目标未曾完全确定，近些时日才盯上这生辰纲。他们在这边毕竟没有固定据点，虽然能以飞鸽传书将自己的情况发回去，但对方要是有信息过来，却是很难收到，有关于林冲等人的消息也是从市井渠道得知，自然便颇为模糊，但江宁一战，梁山好汉确实震惊了天下，这是毋庸置疑的。

至于鲍旭等人身受重伤的详细消息，现在他们还并不知道。

***************

关于梁山众人在幕后的参与此事，才经历了灭门案，自江宁离开的宁毅怎样也是想不到的。甚至于“可能有人打生辰纲的主意”这件事，他心中都不能确定，与闻人不二等人一番商议，也只是未雨绸缪地做一番讨论与逆推，考虑一下如果自己是打主意的人，会想一些怎样的办法。

他只将这样的讨论当成训练苏文昱、苏燕平这些人的手段和途径，隔壁的小郡主却有些重视，趴在舱壁上断断续续地听了好一阵，开动自己的脑筋便也想了好多办法，恨不能找宁毅一说为快。但宁毅等人很快将事情说完，不久之后，便传出了驸马府管事与那陈偏将争吵的消息。这个时候，宁毅已经在房间里继续写他想要交给秦嗣源的一些东西了。

到得傍晚时分，名叫卓云枫的少年人过来找宁毅，摆出的是一副要进行严正交涉的认真面孔……

***************

六千字，这个月更新字数是有八万多了，但看来赶不上二十五章，伤脑筋……下个月继续挑战吧……

第三四九章 旅程小事（下）

卓云枫过来找宁毅的时候，正是这天傍晚，在这之前，宁毅正在考虑有关在武朝建立一个巨大的舆论体系的问题，已经到了有些苦恼的时候。

有关于宁毅上京要做的事情的步骤，首先当然是要对付梁山，但根本目的则是要开始应付几年内有可能到来的靖康或是金人南下的类似灾厄。对于一个国家来说，其实大部分事情是按部就班的，如何富国强兵，要做的事情在大方向上其实都差不多，人的能力其实是在无数细部上表现出来。但当然，也有一些事情，可以在根本上起到一定的改变，找到一个支点，撬动整个大局，例如变法。

但是大局上的变法，宁毅是敬谢不敏的，他不敢涉入这种层次的事情里去。这次上京，自己能做的，还是在许多细部上的能力，曾经经营公司的经验，后勤上的管理与协调，各种小问题的解决，阴谋的使用，只要人性没有大的变化，他做起事来就不至于搞砸，毕竟商战也就是人跟人之间无所不用其极的对抗。而在这之外，倒是有一个可以决定根本的空白区，他考虑过要去填补。

步骤是这样的，在上京之后，通过秦嗣源的首肯，加上他曾经的经验，以最快的速度，在全国范围内铺开“竹记”。纵然每个时代都有自己的特性，但在有国家机器的支持下，许多现代化的商场经验，还是可以在武朝用起来，这一点问题并不大，然后以“竹记”为基础，铺开一个巨大的说书、娱乐行业，面向的群众，则是那些完全不识字的乡下人，也是如今武朝的超过百分之九十以上并没有话语权的人群整体。在这个范畴上，一时间应该不会遭到贵族阶级的反扑。

要将这样的东西铺开，需要满足的条件当然也有各种规格化的建立，培训体系的规范，生产成本、流通渠道损耗的降低。一如后世超市逐渐取代百货商店，而网店又开始挤压整个现实市场的过程。

纵然武朝目前还并不具备发展资本主义的基础，但宁毅手中也足有超过一个时代的可用经验，只要在政治层面上一时间不受打压，竹记就可以像蝗虫一样的在各个地方迅速铺开。如何与官府打交道，行贿，如何摆平一个地方的黑帮，这些事情，在后世发达的资本主义体系里也是有着极端专业的方法的。

当他真心想要放出这些东西时，竹记可能就像是淡水系统里进入的第一条食人鱼，至于它繁衍后会有怎样的害处，宁毅暂时不管，但依靠竹记，这个娱乐系统会向着整个社会宣传一些极端简单而廉价的道理，譬如“侠之大者为国为民”，在几年之后将整个社会上的绿林草寇引向北方。

眼下的武朝，并没有足够的舆论监控和宣传系统，虽然每朝每代文字狱肯定是有，但针对的，仍旧是不到社会百分之十人口的读书人。宣传系统则几近于无。特别是没有人会对着社会底层平民宣传什么事情，那些面朝黄土背朝天的人们可能一辈子也没听过几次故事，而江湖人士、绿林盗寇之流，真正会去听的，也只是一些简单的说书、戏曲，这些东西里的故事简单又直白，但大多并没有刻意的舆论导向，顶多是一些人们喜闻乐见的快意恩仇又或是剑侠、桃花运之类的意淫、奇遇，简直就是一片尚未被开垦的处女地。

但是如后世所知的许多文人写的有关爱国的诗词、骈文，放在朝堂或是文会上或能引得一帮书生喝彩，但若是放在社会底层，说白了，谁知道你宣传的是什么？绿林众人有几个会读出师表，又有几个懂它的意思，拿锄头的、当兵的众人又有几个会因为杜甫的诗词满腔悲愤。

此时的整个武朝社会都是极其淳朴的，不识字的人们远比后世用惯了网络的宅男好忽悠，只要几年的时间，人们都会产生更多的忧国意识，纵然不能在根本上除掉那些绿林山匪、武林人士，但大局上只要倾斜一点点，这力量加起来，就足以推动整个社会。在这个意义上，养一帮人写小说、戏剧，要远比养几个顶级文人写出传世诗词来得有性价比。

这是宁毅唯一能想到的或许能在不过多惊动特权阶级的情况下撬动整个社会的支点。但问题仍旧有很多，最重要的是他在犹豫要不要让武朝掌握这种核武级的东西。他曾经跟刘西瓜说过如何给底层士兵洗脑，也曾跟陆红提讲过宣传的重要，但老实说，一个便利的、遍及整个社会的舆论宣传系统才是这些事情真正得到推行的最好基础，可要是它真的运行起来，霸刀营也好吕梁山也好以后的日子只会更加难过，这是温水煮青蛙，怎么防都防不了的。

宁毅并不知道自己此后跟武朝的关系到底会怎么样。他只想阻止金人南下，可是有些东西从他开始想要做事时就想好了，此后必然会得罪人，也许会得罪很多人，他不是讲求为国为民的老好人。想要做事，是因为看见有钱希文这些人，有刘西瓜、陈凡这些人，有这样那样能让他认同的、值得去救的人。可如果到最后有诸多事情反扑己身，他也绝不会坐以待毙，这是他曾经想过的最坏的结果。

也是因此，当这个舆论宣传系统的构想基本做好，他反倒是有些犹豫起来，此后勾勾画画的做修改。当卓云枫过来找他，事情也正想到关键的时候，不过，对方过来要说的，看来也不是什么小事。

“我知道周佩就在旁边，宁先生原本住的房间里。”

将卓云枫引进房间里坐下，顺手还给他倒了杯水，果然，坐下之后，眼前的少年人开门见山说的，便是这一件事情。这样直接的说话令得宁毅的心思有着些许的停留，他便点了点头，手中拿着毛笔，看对方继续说下去。

“我与郡主从小便认识，她心中有什么事情，怎么想的，我都清楚，从两年前开始，康王府最初准备替她选夫婿的时候，她心中便有些不情不愿。我知道她的性子，她想要见识更多的人和事，只是见到一个江宁，她心中总会觉得不够，宁先生也知道，郡主是很聪明的，大部分的男子……其实都比她不过。”

卓云枫说到这里，看看宁毅的样子，只见对方在那边看着他笑，却也点了点头。其实宁毅的反应令他有些意外，有关于这次来见宁毅，说话方面他已经反复斟酌许多遍，本拟第一句话就会让对方大惊失色的，谁知道宁毅反应平淡，他觉得自己果然还是小觑了聪明人。但在他想来，对方心中想必已经是天翻地覆了，只是喜怒不形于色的表面功夫做得好，这时候笑着点头，该是心中大乱的象征。

他却不知道宁毅心中正想到如果不用舆论宣传做理由，如何说服秦嗣源将足够的政治资源往竹记倾斜。但在他看来，只要自己不大力地推销，秦嗣源就算知道宣传有用，应该也不会对酒楼的娱乐业太过重视。反正竹记要做的事情简单，无非是赚一大笔钱，然后整天请人说书唱戏，只是内容自己把关。另外……这个卓云枫看起来是挺聪明的。

“早些时日里，王府里因此事逼她逼得紧了些，她私下里跟我谈起的时候，就已经有了出走的意向，只是还不甚坚决。但这一次……想来是真正做好了决定。原本我也只是猜测，但昨天才确定下来。我知道郡主她一向钦佩宁先生的才学，却不知她是如何说服先生的……原本我也不该就此时说得太多，但朋友一场。宁先生，此事有关郡主清誉，康王选婿在即，她却从家中逃出来，原本一路北上倒也不是什么大事，可若是让人知道……知道郡主她与谁谁谁共处一室。宁先生，此事我说得重一些，到最后，我怕她害了别人也害了自己。我不好就此事与旁人提起，但宁先生总得未雨绸缪才好。”

卓云枫口中的自然是相对委婉的说法了。在周佩的一干朋友中，他的心性智慧都是颇为出众的，但也是颇为骄傲之人。周佩第一次婉拒了他家中的提亲之后，卓云枫便再不提起此事。他对周佩的性格太过清楚，知道周佩自小受康贤的熏陶，崇拜的是那些有能力有才华的人，可少女心性，也总觉得这世上还有诸多更好的风景，他若是不能在最高的水平上证明自己的能力，是很难得到对方的芳心的。

而最高水平的舞台，自然就是京城了。

从之前的许多事情中猜测到周佩有逃家上京的心思，后来宁毅的回来，恐怕更加加深了她将计划付诸实践的想法。从早些时日的谈话里，卓云枫便大概猜到这事，他决心上京，这想法当然有些冒险，好在这两天能够确认下来，小郡主还真的做了这等出格的事情，他也就不算白跑。

在他原本的计划里，最好的可能是他一路上帮忙和照顾小郡主上京，然后在汴梁以诗词文采压服众人，同时也能在皇室宗亲间暂露头角。可惜当确定周佩住在宁毅的房间里，他才感到不妥，这次过来前原本是想过两个可能的，要么两人真只是单纯的师徒关系，要么……宁毅比周佩大得也不过六七岁，他才华横溢，小郡主又一向钦佩他，若是说这对师徒暗中有了什么见不得人的事情，那……也未尝可知。

因此他过来寻宁毅，话语之中其实还是隐含暗示的。周佩随船上京，路上若与你一个小小赘婿扯上关系，周佩被人说的可能是名节，但康王府若真的发起飙来，真扛不起的，终究还是你宁毅。

他一番说话，中间看着宁毅的表情，见宁毅偶尔点头，或是皱眉沉思，虽然不至于大惊失色，但显然心中已经意识到了问题的可怕。他也算皇室宗亲，这类暗示敲打、察色入微的本领都是自小培养，这时候便知道目的已经达到，不由得有些得意，宁毅若是够聪明，想要从这些事情里脱身，就得跟自己做些交易。

到得最终，小郡主的存在还是会被公布出来，而且最好的方法还是表示小郡主是与自己一道，宁毅一介白丁，扛不起与郡主同路的闲言，自己却是可以的，而此后整船权贵，也都会下意识地将自己与小郡主的关系拉在一起。这些闲言碎语，最后自然也会在小郡主的心中堆积起分量来。

他如此想着，又说了几句家中与郡主那边的关系，随后，却见宁毅也是点了点头，在那边站了起来，道：“说得有道理。”卓云枫倒也不期待他说得太清楚，但说完这句之后，接下来的发展，却是颇为出乎他的意料之外。宁毅将他领到了门外，拍了拍隔壁的房门，卓云枫听得他说道：“周佩，在吗？”

卓云枫不由得愣了愣，房间里已然传来细碎却轻柔的脚步：“在啊，先生，我也有事……”那是他几乎从未听过的周佩轻快的语气，一面说着，房间里少女一面打开了门，然后也微微愕然了一下。周佩此时穿着的是颇为平民化的衣裙，原是她向小婵借的，但不知道为什么，小婵穿在身上漂亮又有气质的衣裳，穿在她身上，却着实有些格格不入。

周佩平日在宁毅身边颇为自然，甚至有些没大没小的感觉，但此时见到卓云枫，还是在陡然间素静了气质，微微低头，拉上敞开的外套——实际上里面的也是外衣，只是周佩如今身体显得有些弱，便穿了两件，外面一件并未扣上。下意识地拉上衣服后，她低了低头：“什么……”

“有人找，你的朋友，自己招待一下。”

“……嗯。”

周佩看了卓云枫一眼，微微点了点头，卓云枫这时候也有些不知道该怎么应对才好了。本该是男人之间的对话，他有预测过宁毅的心情、应变，有预想过各种的应对，但正因为心中审慎郑重，却怎也没想到宁毅会顺手就把他直接塞到周佩这里来，这下子他该说什么才好……他正与周佩见礼，宁毅皱眉想了想，问周佩道：“刚才说有什么事情？”

“没、没有。”周佩摇了摇头，随后见宁毅要离开，又道，“我待会找你说……”

“哦。”宁毅点点头回去了，一时间倒也懒得再管周佩与卓云枫这等少年男女的纠葛。只是心中想到，周佩穿着那些名贵衣服时固然有公主、郡主般的高贵气质，穿上小婵的衣服后倒像是个村姑了，却也颇为有趣。

心中想的这些东西，若要大修，一时半会是很难真正定下来的，他想得一阵，耳听得隔壁一对少年男女的说话，隐约听来倒也不甚亲热。卓云枫在宁毅面前固然意气风发，但对上周佩，却有些心烦意乱一蹶不振的感觉了，在宁毅看来，显然也是因为卓云枫喜欢周佩才会这样。他想着待会若周佩过来找他，倒是要说上几句，不要眼高手低，错过了好姻缘，这卓云枫在眼下的年纪上，看起来还是不错的了。

过得一阵，外出的小婵也已经回来，她是出去看苏文昱的晕船症好得如何了的。由于这天停靠盱眙，宁毅便让晕船晕得厉害的苏文昱下船就医，免了进一步的折磨。这次上京，苏家出动的包括家丁丫鬟在内也不过十余人，小婵将每一个人的状况都掌握得清楚，也算是接了苏檀儿的衣钵，有着“小小当家主母”的风范。宁毅给她倒了杯茶，她坐在床边捧着茶杯将各人的情况说啊说的，发髻在脑后可爱地晃动，宁毅偏着头看了一阵，随后才笑着跟她说起周佩追求者的事情。

不久之后吃过晚饭，有关于那位小爵爷的事情仍旧没有进一步消息，码头这侧灯火通明，戏台上唱得热闹，几艘大船上的灯火连成一片。周佩与卓云枫聊过之后，已经出去前方大厅用膳，宁毅记得周佩似乎要找他有什么事，吃过饭后继续想事情，做修修补补，小婵便不打扰他，替他泡了茶后出去看戏去了。但等得一阵，周佩还没有来，想来突然露面，应酬甚多，宁毅起身出去清醒头脑，也不打算再等，转了一圈，去到另一艘船上找云竹与锦儿。

他知道云竹与锦儿这些天并不抛头露面，便一路径直去那房间，走到那房门口时，却微微愣了一愣，因为房间里传出隐约的声音，那声音不是云竹也不是锦儿的，听来有些低，说的事情却极为熟悉。

“……那段时间，身边什么认识的人也没有，姑爷一个人，伤才刚刚好，又要带着我这个什么忙也帮不上的小丫鬟。云竹姑娘，锦儿姑娘，你们想啊，杭州那种地方，周围全是反贼，成天到晚外面都是想要杀掉姑爷为谁谁谁报仇的人，那个霸刀营的态度也不清楚，真是不知道什么时候就会被杀掉了。可就算是那个时候，姑爷也没有做出什么为难的表情来，很多时候还故意逗我开心……我就装作很开心的样子，有些时候躲在房子后面偷偷地哭，我可也没有害怕，只是觉得，姑爷真是太好了……呃，现在是相公了……”

最后那句的声音小小的，有些满足又因为在别人面前而显得有些不好意思，却不是小婵又是谁，宁毅几乎都能看到她一面说着一面碰手指的赧然神情。他将额头贴在舱壁上，有些无言，他这一路上都还将云竹的事情瞒着小婵，也曾经想过小婵以前“恶狠狠”地跟他说会跟小姐联手欺负别的女人，却想不到两边就已经勾结上了。其实现在想来，当初在苏府小婵抱着宁曦逃跑时，便是云竹出来救下了孩子，以小婵的性子，承了那人情对云竹心中感激也不是什么奇怪的事情。

就当他在船上发现这事情的时候，盱眙县最大的青楼西苑当中正是一片歌舞升平之色，歌舞俱欢，就在正厅一侧的一个小房间里，却有一双眼睛自悄然打开的窗户中往出来，扫视着这次过来的宾客，以及她安排在门口那边等待的丫鬟，微微蹙着眉头。她年幼之时便是一众孩子、青楼妈妈注视的焦点，自成名之后，拜访、倾慕者更是趋之若鹜，一时间倒是没有想到自己已被宁毅放了鸽子——不管怎么样，就算是幼年相识的交情，他也该过来啊！

她这样想着，随后又有些担心起来，最近几天盱眙似乎也不甚太平，他不会凑巧也出事了吧……

****************

上个月本来说挑战二十五章，但最后还是没有达到，不过就字数上来说，上个月完成的一共八万五千字，合二十一章，比之之前的几个月的更新，还是大大超出了，这目标终究还是起到了督促作用的。因此这个月也是挑战一下二十五章到三十章，若过了二十五章，我再求月票^_^

第三五〇章 吵吵闹闹的夜与昼

宁毅最终没有在小婵与云竹她们见面时敲门进去——倒想看看她们能折腾点什么事情出来。

离开云竹与锦儿所在的那艘大船时，天色已经阴沉下来，下方灯火通明的唱戏杂耍，宁毅站在旁边看了一会儿。不久之后，吵架声传来，只见不远处主船的船舷边，那位陈副将与驸马府随行的管事一面争吵一面往下走。

“……如今小侯爷尚未找到，盱眙的那帮衙役又靠不住，何先生，这次北上的安全是由我陈金规负责，若误了时辰，自然有我交待，现在本就不赶，为何不能多停留一两日……”

“……若贼人的目的真是为了生辰纲，出了问题你扛得起吗！他们要把我们拖在这里，又左右不定的消耗人力，显然有所图谋。陈将军，你要被贼人牵着鼻子走么……只要东西去到淮安，一切都好办，你要在这里留上一个月也由得你……”

“什么贼人会这么大胆，何管事，这条航道上何时出现过贼人敢劫生辰纲的事情！你只是猜测而已……”

“我要万无一失！”

“如果你让一两艘船先走，正好咱们被分了兵，岂不正中贼人下怀！”

“陈将军你说了，贼人不敢强攻，我也问过他人了。若真有人打生辰纲的主意，所想计策决不至于是强攻。我总之是不放心东西就这样停在盱眙……我要一艘船、一船兵，另外我在这边也能调人随行，半天时间就到淮安！到时候你要找卢小侯爷，我回来全力配合你……还要怎么样……”

两人争争吵吵个不停。陈金规自然不希望现在这个时候手头上的兵力被分薄，这一天多的时间里，他也已经感受出来，那绑架卢小侯爷的匪人似乎有意带着他们转圈，让这边的注意力不断被转移。可如果就此便说有人要劫生辰纲，毕竟也是太过多心的事情。

而在那何管事的方面，只要确定对方不至于硬抢，东西一送到淮安，这边自然可以高枕无忧。那边的官府知道轻重，当然会派人看管严实，就算真有人想动些脑筋，淮安那种大城里，各种应对也方便得多。成果公主府的生意遍及各地，盱眙这边，找些关系，也能调动几十上百的人手跟随船只一道去往淮安，纵然战斗力不强，也总算是人多势众了。

走过这边时，那何管事与宁毅的眼神交错了一下，随后又与陈金规争吵着离开了。

这晚到得亥时左右，主船之上的船夫、劳役便动了起来，从上面或搬或抬，移出一个个的大箱子往后面的那艘船上去，指挥者便正是那何管事。陈金规到最后恐怕还是拗不过他，只得应允了他的想法。此时在下方码头聚集看戏的多是有些身份地方的官宦子弟、皇亲贵胄，对这事倒不甚上心，笑着看热闹。

只是东西搬得小半时，天上便下起雨来，一开始这雨倒是不大，但顿时之间，下方也是一片混乱。宁毅站在船上看着下方众人跑来跑去，一干仆役忙乱不堪，有些好笑。虽然还未到子时，但天色毕竟已经晚了，下方的贵族子弟们聚集车马，要去附近一些客栈中睡下，如此忙乱了好一阵方见清净，随后搬东西的继续搬，下方戏班杂耍，或是被叫过来的酒楼客栈中的人也开始拆除戏台，搬走桌椅开始清场了。

小婵在那边船上探头探脑地看了一阵，随后才撑了雨伞小跑回来。宁毅此时笑着躲了起来，之后回去房间，叫下人提水过来，准备洗澡。此时过道当中许多人都在搬东西，人来人往的倒也热闹。小婵回来之后，宁毅便拖着她一道，小婵虽然说要整理东西，随后再来替他擦背，但这类事情一旦宁毅坚持，她向来是无法执拗的。见推不过，只好低着头在浴桶边趁着宁毅宽衣的时候自己褪去了衣物，她虽然已经是宁毅的妾室，但心中恐怕还是将自己当个丫鬟，让宁毅脱她衣服虽然也是天经地义，但若能自己脱，当然要胜过让相公来动手了。

之后满室温柔，不再多提。小婵在这时候话倒不多，被宁毅搂着，光了身子贴着宁毅，盖着薄薄的被单。两人听着外面的动静渐息，船随波浪而轻摇，东西快搬完时，倒有一阵轻柔的脚步声在门外停了片刻，过不久之后，去隔壁的房间了，却是这时候方才返回的小郡主，大概觉得宁毅与小婵已经睡下，或是在做些见不得人的事情，便不好过来打扰。

雨声之中，宁毅与小婵沉沉睡去。只是过了午夜之后，有一阵子船上的脚步声再度响起来，有些密集而热闹的说话声。这是去到青楼，却并未留宿的一部分官家子弟回来了，宁毅醒过来片刻，听得他们在外面议论纷纷、兴高采烈，有的大概喝醉了酒，吟诗大笑，也不知是经历了什么有趣的事情。

“……昆山玉碎凤凰叫，芙蓉泣露香兰笑。十二门前融冷光，二十三丝动紫皇……妙、妙，唯有鬼才李长吉的这首诗方能形容啊……一手箜篌，能惊鬼神……”

“虽是在盱眙这小地方……此后必成佳话……”

“小地方方有灵气……似淮安、江宁、****闹是热闹，全是酒肉气尔，无怪乎……”

“……今日能与她歌唱酬答之人也很厉害呐……”

众人吵吵闹闹，有的还大发诗性，要当场作诗。宁毅听得隔壁窗户附近传了声音出去：“大半夜的还睡不睡了。”那声音倒是不高，低沉安静，但从窗边走过的人大概是喝了酒，随后听得那些人嚷道：“别拉着我，谁啊谁啊……”

“知道哥哥我是谁吗……”

“出来出来，刚才说什么……”

说着便开始敲隔壁的窗户，小郡主悉悉索索的往身上套衣服，开了窗户。片刻之后又是一番混乱，有人认出她来，有人语无伦次。那窗户又砰的关上了。宁毅听得好笑，随后抱着小婵再度睡去。

或是因为这一阵折腾，第二天上午，周佩很晚才从床上醒来。外面雨还在下，由于她昨日公布了身份，这天早晨，门外已经有一名皇族人家的丫鬟在等着，她迷迷糊糊地洗漱完毕，出到船舷上透气时，才见雨丝茫茫，原本停在后方的一艘大船，此时已经不见了。

这时候卓云枫过来与她打招呼，她却站在那儿愣了愣，想起昨日要跟宁毅说的事情。这时候问了卓云枫那船开了多久，知道才离开不久，连忙朝船舱里跑去：“你不要跟着我，我有正事。”

少女今天已经是一身名贵的衣裙，她提着裙裾，奔跑甚快。卓云枫跟在后头：“什么事啊？你用过早膳了吗？”

“不许跟着我！”前方的少女一只手还提着裙摆，陡然回头站住，指了指他，卓云枫呆了呆，随后看见她朝着宁毅的房间跑过去了。

宁毅此时仍在房里整理写的一些东西，迎了周佩进来，倒也不客气：“吃早餐没？茶就自己倒吧，这么风风火火的有事？”

“老师你怎么就觉得让那艘船先走就会没事？”

“嗯？”宁毅一只手拿着毛笔，一只手拿着刚写完的一张宣纸挥了几下，有些疑惑地看她。

“此时天下的局势与往常不同了，往日里或许没有铤而走险之人敢动这生辰纲，现在可未必了。我知道何管事召集了上百的商铺伙计或者护院衙役跟着走，这是公主府那边产业能调动的人，可人多有什么用，要是打起水战来，他们只会拖后腿！”

周佩走过来双手撑在桌子上，杏目圆睁，认真地看着他。宁毅看着这表情严肃的小姑娘，渐渐地笑了出来，随后转过身用毛笔蘸了墨汁继续写：“你也觉得有人会劫生辰纲啊？”

“我……是老师你们觉得有可能的……”周佩愣了愣，看了宁毅一阵子，“我昨天便想找老师说了，就算不想让生辰纲出问题，也不该分出一艘船就去淮安啊，人多又能怎么样，要是真有人想抢……”

“何管事是不想跟着匪人的节奏走嘛，船快，半天时间就到淮安，他们反应不过来的吧。”

宁毅随口答道。周佩想了想：“万一他们早就准备好了呢，万一早就有人在这边盯着呢！”

“他们怎么盯？”

“办法很多啊，你看昨天他们在下面请了那么多唱戏的杂耍的还有摆了酒弄了那么多吃的，想要混进来不是容易得很吗！呃……”小郡主想着这事，脸色逐渐便阴沉了下来，“这帮家伙，这种时候了，就是会坏事，要是我，就把他们一个个都臭骂一顿，老师……”

她正说着话，门外传来低沉的敲门声，宁毅起身朝那边走过去，笑着指了指周佩：“你说得有道理。”他开了门，周佩在这边探着头看了一眼，顿时间却有些迷惑起来，因为门外的是陈金规，这位副将低声与宁毅说了几句话，目光望了望房间里，看见周佩时，神色顿时复杂而回避起来，随后笑着交给宁毅一份帖子，赶快走了。宁毅拿着那帖子看了看，回头道：“你还没吃早餐吧，还不快去吃，我有些事情要出去了。”

宁毅拿起门边的雨伞，周佩有些疑惑地小跑出门外，待到宁毅锁门离开，她一路跟着：“怎么回事怎么回事，老师你跟这个陈副将不是不认识么。何管事肯定听你的，这个陈副将跟你应该是对头啊。”

宁毅笑起来，拿着手上的帖子在周佩脑袋上打了一下：“你这么小，想这么多的事情干嘛。”

周佩捂着头，脸色顿时红起来，站在了那儿。宁毅走出几步，又回了头：“不过还蛮聪明的。”周佩连忙又跟上去了，脸色红润中带点兴奋，差点蹦蹦跳跳起来：“那到底是怎么回事啊？”她之前一直想着要做一番大事，此时终于感到自己身处阴谋诡计之中了，心中激动不已。

“先去吃点东西，一会儿跟你说。”宁毅说完，周佩小鸡啄米般的拼命点头，跑向一边要去吃早餐。不远处，卓云枫皱着眉头看着这样活泼的小郡主，苦恼地挠了挠头发。他见宁毅朝外面走去，于是也跟了过去。

外面还在下雨，他跟到船舷，看着宁毅撑着伞下了船，到码头那边的大门处与两名戴着斗笠、蒙了面纱的女子见了面。为首那女子看来却有些眼熟，卓云枫盯了半晌，终于才认了出来，她应该是这两日暂居在西苑中的那位花魁李师师，她是京城第一名伎，卓云枫也是极其喜欢和有几分仰慕的，他前晚在西苑见到了她的样子，据说昨晚这位李姑娘在西苑一曲箜篌清澈空灵、凄婉动人，后来有一名男子与其放歌相合，艺惊四座，被人传为佳话。只是卓云枫要陪着周佩，未能过去，今天早上听说了，大为遗憾。

他前日虽然见了那李姑娘，但毕竟她露面不久，只是几位原本就在江宁认识了她的朋友与她多聊了几句，但这李师师也是气质卓然，令人倾慕，只是想不到她今天竟会这样出来与宁毅单独想见。卓云枫想了想，便也明白过来，宁毅诗词做得好，是江宁第一才子，自古才子佳人的说法也就是这样了，因此这李师师才来见他。

看着这李师师，又想到小郡主，他心中不禁有些妒忌。不过诗词好，那又有何用，大部分的青楼名伎，最后不都是嫁到富贵人家了，若是有机会让自己表现一下在其它方面胜过这宁毅的事情就好了——他心中也知道比诗词自己暂时是胜不过他的，若自不量力，只是徒惹笑柄。平日里若能用权贵压一压他，让别人意识到这家伙终究是个毫无地位的赘婿就好了，可是周佩在这里，他也知道权贵是压不住宁毅的，如此想着，不禁有些气苦。

与此同时，大船在风雨之中一路前行，在几艘小船的拱卫下，逐渐接近洪泽湖口，湖口边的林子里，有些人骑着马、披着蓑衣远远地看着。

“这等天气，那管事与副将吵了架，总算是面子挂不住，下雨也要去淮安了。早就说过，朝廷之中啊，就算有些有能力的人，当他们聚在一起，也是什么事情都做不好的，哈哈哈哈……走，我们跟上去！”

************

推荐一本都市异能小说，《类神》，已经看过了才推的，我觉得很不错哦^_^

另外，大家的生日祝福都收到了，谢谢。

第三五一章 雨幕

午时过去不久，洪泽湖上铅云笼罩，风雨之中，波涛拍打着湖岸。青灰色的雨幕间，运载生辰纲的大船连同旁边拱卫的几艘船只在岸边的视野中若隐若现。

同样的时刻，盱眙也正沉浸在一片铅青色的雨幕当中，雨算不得太大，但从昨晚连续地下过来，给人的感觉有些不像是在夏天。而由于近一天时间的连续降水，县城的街道之上也都已经泥水肆流，脏乱不堪，不过，对于生活在这里的人们来说，也早已经适应了这样的环境，算不得多么难以忍受。

马车驶出码头的时候，宁毅正掀开帘子朝外头看。午餐的时间已经过了，此时的目的地是去西苑逛一逛散散心，前后也都有马车在行驶，后方那辆马车上应该是坐着卓云枫。因为在自己这辆马车里，周佩正做了个拙劣的男装打扮，看来有些小心却又忍不住拼命叽叽呱呱地跟他说话。

这次的事情对于周佩，宁毅并不觉得有太多隐藏的必要，毕竟眼前的少女还是完全信得过的，而且自己这边毕竟身份不够，做事情的时候能够扯虎皮做大旗，有个小郡主站在自己一头，也是很棒的事情。只是周佩起床之时本已接近中午，此后一些信息反馈过来，他与闻人不二、齐家兄弟乃至于跟着做事的苏文昱等人也都有碰头，商量事情的发展。

这样的情况下，周佩跟在一旁，也就从一些听到的对话碎片中察觉到了蛛丝马迹，知道宁毅下午本打算去西苑，她干脆就先去做了个男装打扮，然后一路跟随上来。看宁毅此时身边无事，才选择了开口说话，询问心中的疑点。

“……这事情就已经安排好了吗？都不知道老师你们是怎么说服那个陈副将的，还有还有，我上午说的那些，老师你们早就预料到了啊？绑匪都是些什么人啊，真的要打生辰纲的主意了？”

她原本乖巧得像个安静跟在一旁的小秘书，这时候才终于一股脑地问出来。宁毅看看后方卓云枫的马车，倒也笑了笑。

“事情到底是怎么样，我们现在也不清楚，不过能做的事情都已经做了。这两天我就跟闻人他们商量了，假如真有人要对船队打主意，最可能的法子是什么。整理了几个方向，你早上也已经说了啊，那些被招进码头的杂耍班子、唱戏的、酒楼伙计，龙蛇混杂，最可能被人钻空子，我们做了一次……相对系统的排查，也算是锻炼一下人，结果还真的发现了几个可疑的家伙……”

带着可笑书生帽的少女看着他用力点头，这种勾心斗角让她听得津津有味：“那就是真的有人对生辰纲有兴趣啊？”

宁毅摇了摇头：“有人监视船上的情况，不代表人家就一定是针对生辰纲来，可能是绑匪想要拿赎金的时候比较方便，有可能是跟哪个丧尽天良的二世祖有仇。船上就算没有生辰纲，这么多人北上，其余的宝贝什么的也很多，能干一票总是很爽的。我们归纳了一些办法，譬如让码头起火，大家都赶快下船，然后想办法劫取船里的财物，或者是干脆想办法骗走一艘船这类的设计，不管怎么样都要有人摸底、踩盘子的。不过，一旦真的有这样的人混在其中，我们告诉陈副将的时候，他也怕了，到头来，就不得不配合我们……而他肯配合我们，这件事情就好办了。”

“这样说起来，事情就只确定了这么一点点啊？”周佩想了想，倒是颇有些失望。

宁毅笑道：“要确定哪有那么简单，就算顺藤摸瓜反查上去，也不是一两天就能办到的事情。不过，示敌以弱、借花献佛，该做的都已经做了，接下来就是看看有没有成果的时候。这个坑最好是没有人跳，如果有人跳了，就算大家倒霉吧……”

有人打生辰纲或者船队主意的这类事情，在小郡主看来或许颇为有趣，但对于宁毅来说，则是不希望出现的节外生枝。周佩原本心中还在猜想他过去西苑会不会也是为了寻找有关这次绑架的线索，再询问几句，才知道老师是真的不太看重这次的事情，是过去散心的。她如此想了一会儿，觉得老师果然是做大事的人。

宁毅对这事已经尽了人事，该抛诸脑后的也就没必要一直想着，反倒误了正事。即便此时在他看来，官船会出事的可能性，还是不大的。

然而相隔数十里外，雨幕下的洪泽湖上，一场激烈的遭遇战已经在进行之中了。

**************

关于洪泽湖上那场战斗的情况，宁毅是到得这天下午申时左右才知道的。在这之前他已经抵达了西苑，虽然雨一直下，小县城中到处污水横流，但作为盱眙最好的青楼之一，这里的环境看来并不比江宁或是杭州差多少。

青楼这种地方，如果只是为了满足肉欲，一些中端的场子基本就可以满足一切要求。再往高走，则都是一些雅俗共赏的行当，诗词歌赋、精神上的愉悦，比之普通地方的花销便要高出十倍百倍来。就好像去天上人间没多少人是为了单纯招妓发泄，此时与后世虽然隔了一千年，但只要有钱，但凡能做的、能想到的享受，仍旧不会缺少。

西苑便是这样的一处地方。背后的靠山是盱眙县令，往日里接待各种来往旅人，有身份的大人物，只有这里，算是真正拿得出手的一处地点。花魁纪怜红的歌舞功底都不错，据说去到淮安也是排得上号的美人。只是在这几天接待客人的档次上就显得稍有不足了。

归根结底，这次随船而上的不是什么官二代便是皇三代，纪怜红再厉害，顶多是接待一两个人。白天谈笑游玩，晚上还得使出浑身解数将对方伺候舒服，要说陪这么多人，将档次完全控制在会友的程度又不让大家发飙，她是镇不住这样的场子的。

好在这次李师师过来，途经西苑，县令求爷爷告奶奶地拜托了这边帮忙。将李师师在此的消息放出去之后，才终于转移了大家的注意力。她在京师便能周旋于诸多达官贵人、文人才子之中，又是出了名的清倌，众多人过来游玩，便也都做出了交朋会友的风流才子模样，不至于闹出乱子来。

“……本来觉得你该是挺忙的，想不到这么闲。”

雨哗啦啦的下，水在外面的屋檐间结成了帘子，几乎淹没了半个庭院。房间里摆设精致，木架、古玩、盆景、屏风、珠链，摆放着看来贵重的乐器，房间的一侧焚了香炉，淡淡的青烟，迷人心脾。宁毅喝了端过来的茶，看着房间里的摆设，顺口说道。

“宁大哥正巧北上，师师也在途中，怎能不先来见上一面呢，其余的事情，倒是不急的。”

正在对面烹茶的便是身为京师花魁的李师师，一年的时间不见，她的气质已经变得愈发引人起来。此时一身衣裙如白莲，长发披肩，头饰殷红，一举一动都是令人赏心悦目、无可挑剔的完美模样。笑吟吟地说道：“去年回江宁时便想，宁大哥什么时候能去汴京，小妹一定要尽地主之谊。回去之后，跟于大哥、陈思丰陈大哥他们也时常说起来，这次终于成行，说不定还能同途北上，真是太好了。”

李师师与儿时伙伴的关系一向不错，那于和中、陈思丰可未必会惦记宁毅，但她说起来却仍是颇为诚恳。宁毅笑着点头：“在京城呆的时间应该不会太久，不过有机会一定是要聚一下的。”

两人这样说着话，一旁在正襟危坐品茶的周佩眼睛转了几圈，倒是颇感兴趣：“师父跟李姑娘以前就认识的啊？”

宁毅敲她的头：“跟班不要乱插话。”

“哦”

周佩缩了缩头回答，那边李师师倒是极为亲切，笑道：“与宁大哥小时候就认识了。”周佩这才点头：“哦，这样啊。”

方才过来时，宁毅对周佩的介绍只是个没什么规矩的小随从，周佩颇感有趣，也不反驳。但是落在李师师这等人的眼中，她拙劣的打扮自然起不了什么作用。过得片刻，周佩起身去二楼闲逛，实际上是看其他院子里都来了些什么人，房间里只剩两人时，李师师方才笑道：“看起来是个很有身份的小姑娘呢，宁大哥将她带到这种地方来不碍事吗？”

“教的一个学生，逃家了，不过问题不大。”

李师师笑了一阵，给宁毅斟了茶水，轻声问道：“宁大哥这次上京是为了什么事情吗？”

“是有一些事。”宁毅笑着点了点头，“处理完后大概去山东走一走。”

“啊？那边可不太平……”李师师轻呼一声，但宁毅只是附和着说了一句：“是啊。”便不再多言了。事实上，李师师对于他上京要办的事情还是颇为感兴趣的，因为一般人上京无论干什么，都得走各种门路，她多半帮得上忙，而且也乐意帮忙，但宁毅既然口风比较紧，她也就不再多问了。心中有三分气闷，也有三分欣赏，如果是于和中、陈思丰这些人在她面前，多半是藏不住什么话的，但她有时候也觉得，藏不住话的男人未必干得了大事。

如此聊了一阵，又叙了会儿旧，才知道最近一年的时间宁毅去了杭州，多半也经历了兵凶战危。李姑娘想了想，皱眉道：“刚刚从杭州回来还往山东跑啊，那边……呃，宁大哥不是想要做跟打仗有关系的生意吧？那些事情……可不太好做，不值当的……”

她毕竟也算是见多识广之人，各方面的消息，从各种人的口中都有听说，随后说些关于山东一带的趣闻，不免说到梁山：“听说他们的风评倒还好，说是替天行道，虽然未必真是这样，但好像是对贪官污吏下手的比较多。老实说，小妹在京城，见惯了那些有权势有地位的人干的龌龊勾当，有时候觉得，世上有些这样的豪侠，也未必是什么坏事……”

她微微苦笑，随后挥了挥手，说得倒也豪迈，宁毅笑着点头附和。只听得对方又道：“不过说是这样说，你若是去了那边，还是得小心。其实京师那边也有不少跑江湖的人，不妨请上一两位随行，矾楼也有这些关系的……”

李师师诚恳热枕，并非作伪，宁毅便也点头谢过了。随后说起一路同行的事情，待到这边小侯爷的事情处理完，李师师大概也会随着船队北上，如此说着，丫鬟春梅出现在门外的檐下，李师师正好起身，走了过去，春梅附在她耳边说了些什么，还下意识地看了看宁毅。雨声之中，宁毅听得她说的是：“那位王公子过来拜访。”

以李师师的名气，住在这里随时会有人过来求见并不是什么奇怪的事情，不过先前李师师跟春梅交待过任何人过来都代为婉拒，春梅此时仍然过来通传，显然这位“王公子”的身份不一般。李师师却是皱了皱眉头，轻声道：“他有事情？”

“呃……说是向小姐……讨教音律……”

“我为什么要见他？昨日我弹箜篌时他唱那一曲，纪怜红看我的脸色已经不对了。真不懂事……去回绝了。”

那对话有些微妙，两人虽然都压低了声音，宁毅却能听得清楚。他喝完杯中的茶水，也已经站了起来：“若是有事，我就不打扰了，你们……”说到这里，却是微微一愣，心中想到了什么。

李师师回过身来摇了摇头：“没有，是春梅瞎通传罢了……”她话没说完，却见宁毅的目光望了过来，神色复杂而审慎，随后微微笑了笑，问道：“听说……昨晚有一位公子，在师师弹箜篌时放歌相合，技惊四座，是这样吗？”

他问起这话，那边想要出去的春梅也站住了，李师师笑着皱了皱眉：“宁大哥也听说了？”

“呵，半夜一群人回来，吵吵嚷嚷的……”

“外面便是那人，言谈举止是颇为出众的，宁大哥若有意结识，小妹倒是可以代为引荐。虽然他颇受纪怜红纪姑娘青睐。”李师师抿嘴轻笑，“听说这次那位王公子也是上京，他风流出众，言谈过人，这次宁大哥那船队上好些人已经与他交上朋友，邀他一同北上，之后想必也有打交道的地方……嗯，春梅，你去请他进来吧。”

春梅便要点头，宁毅摇了摇手：“别，不用了，只是好奇问问而已。听说师师箜篌技艺无双，只是想不到有人能和上，那位……王公子，他真的唱得很好？”

“虽然旁人对小妹多半是过誉了，但那位王闲王公子……确实是唱得很好。”李师师语气诚恳地点了点头，又笑道：“改日有空小妹弹给宁大哥听听。”一面说话，她一面朝春梅挥了挥手，显是让她不用叫那王公子进来了，春梅点了点头出去，神色稍稍有些黯然。也在此时，院落那头响起了周佩的声音：“老师、老师……”

她一路奔来，颇为惊喜，到了这边门口，兴奋地说道：“打起来了，打起来了，真的打起来了……”李师师还以为外面是有谁争风吃醋打起来了，却听得周佩说道：“洪泽湖，真的有水匪劫生辰纲，上千人都被算计了，现在正被打散了在四处逃跑呢。真厉害，老师，那是怎么打的啊，我……哦，是你家的那位叫做苏燕平的表弟传消息过来的，呃，他呢……跑哪去了……”

周佩看看后方，不见苏燕平的人影，兴奋地左顾右盼……

第三五二章 谍影重重

有关于提前离开的那一船生辰纲，半天的时间里周佩心中一直在想着。她之前在李师师这边院子的二楼偷看都有些什么人过来青楼，后来发现没什么不堪入目的景象，才出了院子，四处闲逛一番，随后便见到了过来传讯的苏燕平。

这些天来，对于苏文昱苏燕平两人她是见到过的，知道是苏家派出来跟着宁毅历练的“自己人”，关于生辰纲的事情，自然也让他们跟着闻人不二去学经验了。眼下见他急匆匆地跑来找宁毅，便知道出了事，连忙截住问了问，这事情也算不得太大的机密，何况苏燕平知道少女的身份，说了之后，周佩叫了声：“跟我来。”便兴冲冲地往宁毅这边来了，随后才发现苏燕平竟然没能跟上。

原来西苑之中环境虽不复杂，但这几天人却是比较多，周佩在里面兴冲冲地跑来跑去自然无人敢拦，苏燕平却不小心将一位官宦子弟撞到在地。此时在西苑中的男子身边多半有女子陪伴，这下失了面子，那人便将苏燕平拦住了，周佩兴冲冲地跑掉，也没有发现，待到宁毅等人赶出来，周佩沿原路返回，朝着那找事的男子瞪了一眼，对方便灰溜溜地跑掉了。一番询问，周佩才大概知道事情的经过。

这次在洪泽湖中动手的水匪，零零总总加起来足有近千人，而官船这边参战的，则是接近三百名的水师，约占了这次随船北上士兵的五分之三左右。三百打一千，原本算起来也是一番苦战，不过水匪是为了劫财而来，在第一时间内攻上了主船，随后才发现上了当。船上根本是一些装了石头或是火药的箱子，紧接着便是蔓延整个船身的爆炸。

水匪本身便是乌合之众，这一次孤注一掷劫生辰纲已经是负担了极大的压力。若是能劫到，此后名声大振，也有了发展的资本。但眼见着船只被炸，水兵们大叫着“你们上当了”横扫而来，情况就完全变成一边倒了。

这倒不算是多么高深的计谋，最主要的也就是将一百多名成国公主府能够调集的庄园护院、商铺伙计之流与水兵进行了调换。这次陈金规护送生辰纲，所带的五百名士兵终究还是正规的水师，在不是对上金人或辽人的情况下，对内的战斗力还是有的。水匪那边原本预料着顶多对上百余名的军队，但数量上估计错误，再加上发现上当，也就迅速地失去了战意，变成了一面倒的收割局势。

苏燕平赶回来报信之前据说不少水匪的船只就已经被击破，有些水匪跳进湖里想要逃生，被军队的小船扯了渔网捞过去，有反抗的便一刀杀了，大雨之中，血染胡泽湖。

宁毅对于仗会打胜并不奇怪，稍有些奇怪的反倒是真有人打生辰纲的主意。倒是周佩听得津津有味，又想起自己从昨天开始就在担心的事情，她与宁毅说的便是那些护院、伙计根本不会打水战，跟在船上人数虽然多了，其实一点意义都没有。她为此急了一个上午，却想不到宁毅简简单单的一个调换，便将事情给解决了。

陈金规想要找到小侯爷，手头上得有足够的人，但水兵比较不是盱眙本地的，反倒是那些护院、伙计之流用来找人是最好不过。

这边兴奋议论的时候，更多的消息也已经从北面传过来，不少人家的家丁、随从奔来西苑，报知洪泽湖上大胜水匪的事情。整个西苑的氛围顿时便热烈了起来，这事情固然与他们关系不大，但身在此地，给众人的感觉也俨如参与进去了一般。

三百胜一千，在北面局势一塌糊涂、南面征方腊又仍旧处于胶着状态的武朝人眼中，委实是值得称道的大胜，众人说起那陈副将安排下的计谋，津津乐道，兴奋不已。又道若北面有陈副将这样的将领，想必不至于打成这样，全是无能之人误我国朝等等。能有这样的评价，这次事情之后，陈金规大概便要升职了。

宁毅等人与李师师在消息传来之后不久便已分开，随后西苑闹得沸沸扬扬时，李师师这边少不得也听到了诸多的消息。她平素来往的便有不少达官显贵，一群人聚在一起时，爱谈时政，此时也知道这事情影响不会小了。倒是想起之前事情刚发生时那苏家男子与那少女只是兴奋地将事情告诉宁毅……这事情跟他又有什么大的关系了。想了一想，终是不得其解。

宁毅远远地看了那名叫王闲的男子几眼。

人群之中，这男子身材颀长、样貌俊逸，让他忍不住想起元锦儿以往说过的某个很漂亮很漂亮的后来很可惜去了扬州的男子。这男子的样貌，便真是漂亮到了一定程度的，他的漂亮偏中性，不至于帅气得太硬朗，也没有偏向女性化，举止谈吐间不卑不亢，应对得体。周围几个官宦子弟显然将他当成了知己。

可能是燕青……

说自己姓王，就是跟李师师一个姓了，燕青既然外号浪子，青楼方面的事情，想必是很厉害的，帅气程度上也说得过去，正好是这个时代最崇尚的那种样子，还要随船北上……

“是不是呢……”

回去的马车上，宁毅看着外面的大雨，喃喃说了一句。周佩还在陶醉于先前的谋划，见宁毅开口，便探过头来：“什么啊什么啊？老师？”

“没事……有可能想多了……”宁毅自言自语一句，随后笑道，“回去以后，我要换船……换到后面一艘上去。”

“啊？”

****************

关于北面湖上大战的消息，从下午到晚上的时间里，都在陆陆续续地传过来。第一场大胜之后，官兵循着水匪逃亡的路线开始追过去，要将对方一网打尽——这是陈金规的命令，假如说绑架小侯爷的便是这帮水匪，也只有这样杀过去，才能够将人解救了。

至于第一场大战之后抓下的匪人，则另派了一队士兵去押解回来，到得夜晚，也就抵达了盱眙。这次的事情盱眙县是不敢抢功的，但陈金规自然也会分润对方一点。至于被炸掉的那艘船，在这等大胜面前，也就算不得什么了。

湖面上还在飘着船只的残骸，一盏盏的渔灯在湖面上浮浮沉沉，打捞着可以作为功劳证据的尸体，夜色也因雨幕变得愈发黑暗而深邃起来。距离洪泽湖不远的一家客栈当中，聚满了来往的行商之人，其中一间房里，朱武等人透过窗户看着远处那隐隐约约的渔火，客栈中是杂乱的说话声，过得一阵，一名披着袍子，手臂上新扎了绷带的男子从门外进来，他才回过了头：“张兄弟，还好吧？”

“不妨事，小伤而已，那秦维红眼见是我，反抗得激烈了些，另外官府这次的准备很足，一排渔网捞过来，我也不太好躲闪。岸边又有官兵，因此我朝湖中游了一阵，绕了一圈才敢回来。”

“该杀的大都杀掉了吗？”

朱武问过这句，有人笑了起来：“张顺哥哥外号浪里白条，水里要杀的人，还有谁逃得了的，何况就算没杀干净，官府那边又能问出些什么……”

张顺道：“有几个被官兵射死在船上了，我也说不太清楚。”

朱武皱着眉头：“虽然也安排了线索让官府往错处查，但……那边看来有擅于运筹之人啊，怕被看出端倪来。”

旁边一人道：“秦维红那边知道咱们的也就那么些人，但想要全都遮掩过去，我看不太可能。不过就算知道有几个方腊余孽从中作梗，他们又有多少的精力可以查。倒是朱家哥哥说的擅运筹，我觉得倒也简单啊，秦维红那边本来就是些欺软怕硬的家伙，那边派了三百水兵随行，算是耍的唯一的一个花招，若是我，也是会这样的……”

朱武皱了皱眉，随后笑着摇了摇头：“不简单的，因为怕打草惊蛇，我们是没派什么人去打探情报。秦维红他们放心不下，是安排了细作在戏班里，去到码头上表演的。听说那里副将与管事吵架，闹得沸沸扬扬，后来搬东西也是有模有样，秦维红因为这个才受了骗。他安排火药在那艘大船上，宁愿第一时间炸船也要让对方觉得血本无归，该安排的，该算计的都算到了，不过，这倒不是最重要的……”

他顿了顿：“最重要的是，那位陈副将原本应该是不愿意支持这件事的，这个是真的。那位小侯爷出事的后果，他扛不起来，要他放手，就是要他的生家性命。官府中人做事，最怕的是各人都有自己的职责，到最后，大家都做不了事。背后筹划的那人能在这么短的时间内说服他，将所有人都拧到一个方向，这才是他最厉害的地方。打仗嘛，其实没什么难的，找本兵书各方面都做到了，压过去就行，我本来想看他们互相之间束手束脚，这场仗纵然能赢也是惨胜，想不到转眼之间，他们竟是一致对外了，这个人手段不简单，善战者无赫赫之功啊……”

听他这样说了，众人沉默片刻，张顺笑道：“若这人真有这么厉害，倒不妨想个办法，逼他上山赚他一笔交椅……”

“还不知道是谁呢。”

“待小乙查出来便知道了，到时候看看吧……”

“会不会便是那陈金规暗中运筹的，他自己说服自己总没有问题了。”

众人说得一阵，朱武摇了摇头：“可能不大，那陈金规的性子，我们之前也打听过了……不过，这人能够协调双方的关系，又能直接作出炸船的决定。在我想来，这人必然地位超然，且非富即贵，恐怕是船上那些富家公子中，藏有厉害人物扮猪吃虎，小乙上船之后，便让他往这方面查一查……他们背后有个这样的人，我心中总是不安……”

第三五三章 人生路窄 所谓缘分

这天深夜，陈金规手下的水师一面审问俘虏一面追击，在凌晨找到了几个水匪的寨子，在其中一个寨子里，救出了被绑架的小侯爷卢纯。

在被绑架的这段时间里，卢纯并没有看见绑匪的样子，只是不停的被转来转去。在救出他的这天夜晚，大概绑匪也已经知道了战事的失败，想要再将他转移地点，却恰好送到这个寨子里，被攻破营寨的水师给救出来。

眼下来说，能够得出的结论也就是这些，更进一步的东西需要对水匪的深入审问才能知道了。就陈金规来说，自然是希望可以留在这里将整个事情连根挖起来再走，但另一方面他也有护送生辰纲的任务在身。为了卢纯固然可以顶住压力留下，要是事情已经搞定，还要留下，那争功的嫌疑未免就太大，一点立功的机会都不留给同僚，这是为官大忌。

除开军政的一方面，密侦司对于这类事情则只有建议权，这是摆在明面上的制约。生辰纲遭人觊觎的隐患得以消除，奖赏与陈金规那边也并非是一个系统。当然，更多大部分的人既不了解陈金规也不知道密侦司，只是在大胜之后第二天的雨中，半个盱眙都张灯结彩俨如过节一般，想必不久之后，从盱眙到淮安，甚至更大的范围里，都会开始大肆宣传这次清剿水匪的胜利了。

宁毅在这天搬到了云竹与锦儿所在的船上住，看着外面向陈金规等人道贺的陆陆续续过来，鞭炮在雨里搭了棚子乱放。同时去洪泽湖追杀水匪的士兵也已经陆陆续续地回来，由于连夜的追杀战斗，这次虽然战斗的情况近乎一面倒，但伤亡的士兵比预料的要多，昨天下午一开始在湖面上打的那场还算顺利，后来追去水匪的营寨里已是夜晚，尽管仍旧占了优势，但黑夜之中仍旧是死伤不少，只是救出了小侯爷又获得如此大胜，领兵的将领也已经忘记了自身小小的伤亡，毕竟无论如何，这次的大胜都会获得大大的封赏，谁都不会被亏待了。

昨晚被抓捕的水匪是连夜审讯的，但整个一天的时间里得到的各种消息还不够拼出事件的完整拼图。当然这也没关系了。船队原本的五艘船被炸毁一艘，此时还剩下四艘，不过在这天晚上，陈金规那边也就决定下来，到明天早晨，船队就将继续启程，为了早一日将生辰纲送抵京城不再浪费时间。至于各种后续手尾，就交由盱眙县的其他人负责，以将这次水匪绑架事件继续深挖，将参与人连根拔起。

对于这一决定，盱眙的众人恨不能敲锣打鼓地拍手称快，这天晚上雨势稍减，自然又是大摆筵席，请了陈金规与一众贵公子赴宴。如此一来，码头这边虽然守卫不少，但终究还是清静了许多。吃过晚饭之后，周佩过来找宁毅，规规矩矩地坐在房间里的凳子上，可怜兮兮的像条小狗。

“到底想要干什么你说啊，郡主殿下。”

“老师你知道的……驸马爷爷的回函一定已经到了……”周佩抿了抿嘴，“我想上京……”

宁毅看着她好一阵，笑了起来，随后将一封信函放到她面前：“我不知道那老头子怎么想的……我确实可以帮你这个忙，不过你也得帮我一个忙才行。”

“好的好的，什么忙老师你说。”周佩兴奋地将那信件拿起来看，看了一阵之后还说道，“你看你看，我爹爹真是一点都不关心我，对我要上京居然没有说话。哼，他给我选郡马就是怕别人说他当爹爹太马虎而已……哦，老师，你到底想要我干什么啊？杀人放火还是坑蒙拐骗，我听您的。”

“是仗势欺人。”宁毅笑着说道，“我要做一件事情，需要有些人听不到我的名字。但船上人太多了，前不久卓云枫把我的名字告诉了他的朋友，他的朋友告诉了李师师，李师师所以才过来找我，但到这里就够了。不久之后那个叫做王闲的人会上船，我不希望他听到有人说起宁毅这两个字，但卓云枫那边，我们是没法去说，也不太好预防，这件事希望可以交给你。”

周佩眨了眨眼睛，随后小声道：“那个王闲有问题？”

“可能有问题。”宁毅点了点头，“但我不要打草惊蛇，你要注意的是，如果很刻意地警告卓云枫和他们的朋友，他们对着王闲的时候，反倒有可能弄出什么问题来。具体用什么方法，你要自己拿捏好，有问题吗？”

“没有。”周佩笑得灿烂，她从小学的其实也就是在这些人之间来往，对于人心、御下之类的事情必然有自己的心得。说起与卓云枫这帮人来往，宁毅必然也是不如她的，因此也就没必要对她做出什么建议。

“另外目前在那边船上你的身份最高，接下来我会给你安排一个保镖，可能是齐新勇他们三个人中的一个，到时候你配合一下。除了如厕，其它时间他都会跟在你附近，不要使小性子，不要喜欢上他，最好是到了京城找个靠谱的皇亲国戚，门当户对、两情相悦、情投意合，回去以后，我也好交个差。”

康贤寄过来的书信便有这层意思在其中，言道既然小佩不肯在江宁找郡马，就干脆让她进京贺寿，同时自己找个中意的男孩子回来，这是她最后的机会了。周佩听得脸红红的，随后扑哧笑出来，却终究不敢接话。岔开话题道：“那个王闲那么厉害啊？那他是什么人呢，怎么会过来的？”

“现在还不知道。”宁毅摇了摇头，“但如果他真的是，大概就只能说是……呵，是缘分了。”

******************

宁毅的那句“缘分”一度令得周佩古古怪怪地看他，待到小郡主离开之后，宁毅从窗户往外面看出去，雨基本上已经停了。码头上不少士兵巡逻，但由于没有多少人吵嚷说话，即便灯火通明还是显得有几分孤寂，檐下滴滴答答的掉水珠。他出了门过去找云竹与锦儿，亮着油灯的房间里，锦儿不知道去了哪里，只有云竹坐在窗前的桌边，低头翻着书卷。

宁毅站在门边看了好一会儿，云竹也偏过头来，嘴角噙着笑意注视他，油灯里的光点微微摇晃着，将她头上白色的发巾染成暖黄色，忽明忽暗的。

“还不进来，半夜站在女人家门口，会被人说的。”

云竹轻声说道，宁毅笑了笑，看看两旁：“这船上人又不多。”但终于还是关了门进来了。

几艘船这一路上来，主船之上住的自然是那些达官权贵的亲属，其余几艘，除了装有各种值钱货物，住的则多是不用随时跟在身边的丫鬟、下人，也有凭借关系一路上京的，甚至于拖家带口，领着几个孩子。云竹与锦儿所在的这艘船上倒还算是相对安静点。宁毅走过去在她身边坐下，气氛显得静寂安谧，云竹将身子侧过来靠在他肩膀上。

“最近很忙吧？”

“事情是有些多，对不住，没时间陪你们。”

“没关系啊，我也有很多事情做的。”

“什么事啊？看书？”

“听你的事情。”

“嗯？”

“我……我听说发生的事情，然后就猜，立恒你在里面做了哪一些事。以前在江宁的时候，我便喜欢听别人说起你的事，参加了什么诗会，作了首什么词，大家的反应怎么样。现在也一样啊，何况我还跟在你身边了……”

云竹靠在他肩上，闭着眼睛，轻声说着自己的心情。这些天来嘈嘈杂杂的气氛里，估计她也在猜着宁毅在背后作了些什么事情，而在宁毅并“不知道”的方面，或许还得加上了小婵的诉说，身边有个这样的女人在，宁毅的心中总也是不孤寂的，伸手搂住她。

“我想起早一两年，你想要弄个煎饼摊时的样子，我每天早上从你家门口跑步过去，说说话什么的。那时候我告诉你，若有一天变得太复杂，可以想想最开始是个什么样子。这两天我处理事情的时候偶尔也想，是不是又要把事情弄得很麻烦……”

“立恒觉得累吗？”

宁毅摇了摇头：“我以前走错过方向……”他轻声说了一句，随后道，“其实人在这个世界上，有些事情还是不会变的。就像是走在野外，你可以生个篝火、建个房子、养养鸡打打野猪，有时候你总会碰到老虎，它要吃你，你就得杀它。对人也是一样，苏家这件事情，梁山就是老虎，说道理是没用的，复杂也好简单也罢，这件事我都要做，不过……明天我过来陪你吧。”

“嗯。”云竹点了点头，过得片刻，才睁开眼睛，有些迟疑地问道，“呃，那……你家的小婵姑娘怎么办啊？”

“总得让她知道的啊。”宁毅想了想，笑起来，“你们之前也见过，你救了宁曦，她对你也挺有好感的，嗯，我就是过来跟你们一起看书写东西，你跟元宝同学要聊天唱歌都行，我不打扰你们，就跟小婵说……咱们是红颜知己什么的，我是才子你是佳人什么的，惺惺相惜但是相敬如宾，说不定你们还能成为好朋友呢……”

“呃……”云竹一时间有些呐呐无言，总觉得对方的眼中有些戏谑的意味，但她私下里与小婵已然认识了，又不好说些什么不认同的话来。为难片刻，宁毅的笑容愈发有趣起来，手已经伸进她的衣裳之中，她自然知道宁毅要干些什么，感受着对方手掌在自己身躯上的移动，低下了头，肌肤却是滚烫起来，轻声道：“立恒，这个……便叫相敬如宾么……”

“大部分时间是……”

灯点摇曳，墙上的身影变幻着，过得片刻，宁毅将云竹的身体放在床上，解开了衣带裙系之后，外面传来了欢快的敲门声。两人微微愣了一愣，此时云竹的身躯半露，胸口上停着宁毅的手掌，满脸的潮红，但那敲门声一听便是锦儿的，一愣之后，她才将双手撑在了宁毅的胸口上，随后笑了出来。

“太过分了……”宁毅翻了个白眼。门外锦儿在说话：“云竹姐、云竹姐，过来开门，我回来了……”哼着调子像是在唱歌，随后又道：“云竹姐，你在洗澡吗？”

云竹回答一句：“是啊，等等。”那边“哦”的答应一句，在门外蹦蹦跳跳的，宁毅翻了个白眼，待到云竹将肚兜系好，衣服拉起来，才走到那边开了门。跳来跳去的锦儿“呀”的与他对望了片刻，随后探着头朝门里看，只见赤了双足的云竹姐正抱着衣服坐在床上笑。她这时候哪里还不明白发生了什么，只是不清楚宁毅是个什么心情，眨着眼睛预防他发飙。宁毅摇了摇头，说了声：“太过分了……”出门走掉，她才高兴起来，跳进门里，探着头吐出舌头做了个鬼脸，这才高高兴兴地将门关上了。

“云竹姐，多亏了我回来，你才没有被那个登徒子给轻薄了哦……你以后不要这样子啦……”

宁毅稍稍走远，听得那边隐约传来锦儿的声音，忍不住摇头笑了起来。

****************

这小小的插曲当然不至于让宁毅真的感到有多么的沮丧，他一副受到打击的样子，也不过是让云竹与元宝儿那个傻瓜更加开心一点。当然，男人的欲望上来了，一时间也未必能完全冷静下来，他走出船舱，看着码头上的夜色，呼吸了几口新鲜空气。

为了庆祝这次大胜，城里的宴会还在开。码头上士兵巡逻、闲人不多。宁毅在船舷上站了一会儿，有几个人从门口那边进来，守门的士兵正在检查着文牒、手令等物，也不免朝那位蒙了面纱却仍旧漂亮且气质娴雅大方的女子多看了几眼，这却是领着丫鬟、随从，带了一些随身物件的李师师。她今晚竟没有被邀请去参加宴会，又或者是推拒了此事，在旁人都未回来之前，到这边来了。

宁毅想了一想，方才从船上下去，与检查完毕，进入码头走上主船的李姑娘打了个招呼。师师姑娘对于他毕竟亲切，在船上聊了几句，问起宁毅住在哪儿，宁毅才指了指一旁的那艘船，片刻之后，两人互道再见，告辞而去。

回到这边这艘船上时，宁毅朝那边看了看，只见住船上李师师的舱室里也已经亮起灯火了。这次见面简简单单，但想要达到的目的，该做的事情，基本都已经做好了。

不久之后，县城里的宴会散去了，晚上歇在船上的众人陆陆续续地回来，同行的还有那位名叫王闲的男人，由于受到一众公子哥们的重视，也被安排在了主船之上。

过完这一晚，第二日早晨，当众人陆陆续续地上船，船队也已经再度准备起航。早膳时与众人交谈，李师师倒也不动声色地问了问旁边几艘船上住的大抵是些什么人，她身边的丫鬟自然是安排在主船上，但例如随从等人，便只能在另外的船只上安排下来。至于宁毅所在的那艘船，在众人眼中，便是有些关系但很显然并没有太高身份的随行人员安排的地方，例如某些高门大户的师爷啊、管事啊、账房啊，若有必要随行进京，便也安排在那儿。

在她心中，早知道宁毅有着江宁第一才子的美誉，原也以为宁毅该已被这些贵族圈子所接纳，但此时看来，情况竟也有些不太对。或是赘婿的身份连累了他，又或是他性子有些孤傲——她在杭州时曾听过“道士吟过两首”的笑话，但这样的人必然是不讨喜的——她没有长居江宁，对于宁毅在旁人眼中的定位，终究是有些拿捏不住的。

又想起昨晚问他住在哪边时他的神情，心中或许是介意，但又显得清高——这样的人，其实她见得很多，颇能想象——她是最能处理交际、调整众人心情的人，本来还想着若有机会不妨与众人聊聊江宁的才子，聊聊青玉案、明月几时有，但现在想来，就该审慎了。若是跟众人聊起了江宁第一才子的名字，然后众人才发现对方竟然在那边的船上，以那等孤傲的性格来说，能得到的恐怕就不是成名的喜悦，而是被所有人轻视的难堪了。

这天上午，望着后方跟随着的那艘船上的景象，师师姑娘轻声地叹了口气。同一时间，宁毅正在房间里与云竹、锦儿、小婵这样的组合过着有几分陌生又显得有几分悠闲的上午……

第三五四章 馨宁光影 涌动暗潮

船行平稳，风和日丽，过了洪泽湖后，一路沿汴水北上。

作为隋唐大运河通济渠这一段，在后世已经见不到了，但在此时连接着南北水道，仍旧是大运河中最为重要的一条航路。此时虽值汛期，但运河之中水流算不得急，不少渔舟、商船，偶尔自视野里过去。

船舱的房间里，几双眼睛骨碌碌地转着，颇有些大眼瞪小眼的古怪感觉。这间船舱倒是不小，但三女一男的阵容在眼下还是显得有些奇特。对于宁毅所说的白天里大家到一块坐坐，顺便“办公”的事情，昨晚就知道的云竹当然没什么说的，只是当宁毅将小婵与她们互相介绍，小婵与锦儿的表情就俨然是受到了惊吓的感觉，她们之前在私下里就进行了串联，眼下反倒不知道该怎么自然地打招呼，当宁毅在房间靠近窗口的书桌上写着东西时，小婵与锦儿就呆呆地坐在一侧，看着这一幕，只能用眼神交流一下。

宁毅是说了几句大家这样都能遇上，真是有缘之类的扯淡的话，当然是没人信的。可现下信不信又不是讨论的主题。以她们对宁毅的了解，本以为这件事情会在没必要揭开之前瞒住两边，锦儿甚至是小婵心中未必就没有想要吓他一跳的小小心思，现下便真不知道他葫芦里卖的是什么药。

至于云竹，坐在那边手上拿着本书，一开始自然也看不下去，眼光滴溜溜的转，想笑又不敢笑的样子。宁毅埋头写了一些东西，抬起头来看她们，然后双手撑在桌面上，托着下巴：“怎么了？”

纵然心态成熟，但房间里的四人，终究都只是二十岁上下的年纪，还是显得青春活泼的。宁毅表情有趣，锦儿陡然站了起来：“我去泡茶。”她说完这话，转身朝外面走，小婵也连忙举手：“我、我去帮忙……”

两人慌慌张张地出去，宁毅摸了摸耳垂，目光转到云竹那边时，才见云竹正从书本后瞧过来，与他目光一触，连忙垂下去了。只是过得片刻，又见她干脆笑着放下了书：“我、我也出去帮忙……”

“泡杯茶用不用三个人去啊？”宁毅笑了起来。云竹微微低头，随后看他一眼：“那我去茅房……”若是在与宁毅发生关系之前，她或许不至于说出这种话来，此时则只是脸色微微红了红，抿嘴出去，又关上了门，宁毅这才摇头失笑。

门外的船舱走廊里，锦儿与小婵倒确实是在窃窃私语，锦儿捏着下巴一副沉思的表情：“有古怪……”小婵捏着拳头则有些为难：“怎么办啊，姑爷不会是知道了吧……”

“知道什么？”锦儿白她一眼，“怎么可能。”

“姑爷很厉害的。”

“能有多厉害，他又不是神仙。”锦儿瘪了瘪嘴，又扭头看小婵，“而且……你现在都是他女人了，干嘛要怕他。”

“我、我才没有怕……怕相公呢，我不想让他生气啊。”

“他跟你生过气吗？”

“没有啊，但我还是不想让相公生气……咱们当丫鬟的要自觉才行……”

“你又不是丫鬟了！”

“一样的啊，这样相公才会喜欢……”

“你气死我了。”锦儿瞪她一眼，“你是他的女人，就应该发挥狐狸精的风骚劲，迷得他什么都依着你，我昨天就跟你说了，我还教过你的，你要……”

她这一两天来大概正在给小婵灌输些古古怪怪的东西，小婵却也是红着脸看着她。见这小妞孺子不可教，锦儿便也有几分气馁，待到云竹从那边过来，皱着眉头道：“云竹姐，他怎么回事啊？”

“我也不知道啊。”云竹本身也是奇怪的。

“他怎么这样，云竹姐你……还有小婵……他怎么能让你们见面呢，太乱来了……”

她们原本倒也不是要做什么乱七八糟的事情，顶多是觉得宁毅不至于让她们见面，先前便起了戏谑的心思，想要看看他的笑话。待到某一天真的遇上后，看宁毅会如何窘迫地解释这件事，这想法的提出人，自然便是喜欢折腾瞎闹的锦儿。

千年之后男方恐怕毫不占理的事情，眼下却真不算是什么大事，特别是在苏家大屠杀中的经历之后，双方多少也已经有了事情无法改变的认知。到得此时，反倒是她们为难起来了。

当然，这个时候就算为难也做不了什么，几人泡了茶进去，各自粉饰太平。但宁毅在家人面前性格不错，终究算不得什么吃人的家伙，为了他的态度拘束了一阵，彼此之间稍许同病相怜的感觉反倒令得后来的相处简单了起来，之前不管私下里交情如何，在宁毅面前，毕竟还算是需要争宠的正房与外室的区别的。

如此这般，到得这天下午，宁毅埋头写东西，云竹坐在那边看书，已经能定下心来。小婵泡泡茶处理些琐碎杂务，随后拿了个圆木绷坐在那儿绣花，只是绣得一阵，便被好动的锦儿拉着窃窃私语起来，随后将她拉到隔壁房间里去一番折腾。

宁毅偶尔闲下来，侧耳听听，那边锦儿与小婵的声音也小，隔了一道舱壁听不清楚，只是偶尔听得小婵“啊啊”的叫唤，再听零碎的声音，似乎是元锦儿在教她下腰什么的。平心而论，纵然平日里太过活泼跳脱，在宁毅面前没什么形象，但能够拿到花魁的名声，锦儿同学确实是位漂亮得一塌糊涂的长腿帅妞，舞又跳得非常好。但听得片刻，宁毅自然也就知道那边并不是在教授舞蹈，一时间有些无语，那边云竹坐在床沿，同样也用书本遮着嘴，以有趣的目光看着他。

小婵被折腾得一阵，便不堪受辱地跑掉了，锦儿舒展着身子哼着歌进来，得意洋洋，宁毅猜测，她心中想的多半是教会了小婵房中术就可以让她跟檀儿争宠，把苏家弄得家宅不宁的这种算计。

不久之后小婵才再次进来，大船一路前行，阳光自敞开的窗口照射进来，宁毅偶尔写、偶尔想，偶尔又与几人说上几句。云竹看的也是此时流行的言情话本，里面偶尔会看到些诗词，大家若感了兴趣，她也会轻声唱出来。词作固然平平无奇，但在云竹的歌喉之下，却是婉转动听，小婵有时候也会听得入了神。

傍晚时分，船队在岸边的小镇上停下，闻人不二等人就过来找他，大家在码头附近的石滩上走一走，说说主船之上的情形。有时候宁毅往主船那边瞧过去，会看见小郡主周佩从船舷上望下来的样子，表情雍容，目光大方自然，只是扫过宁毅这边的目光里，明显蕴着些成为了超级间谍般的代入感。

夕阳西下了，码头上、船队间又是热闹的气氛，大破水匪的余温未散，夜晚歌舞升平的庆祝，有时候歌声从主船之上传来，觥筹交错，尽管防御并未松懈，但陈金规那边想来已经被捧得晕陶陶的了。

能得到这么多皇族、官家子弟的赏识，甚至于周佩都能帮忙奉承一番的话，进京之后，升官发财之类的事情，想来是少不了的。

此后一宿无话，再到天明时，船队启程前行。此后几天的时间里，船队一路平安地经过了大半的路程。每日里看来悠闲没什么事，宁毅也大都与云竹、锦儿、小婵等人聚在一起，各人也都有自己的事情做。偶尔他会拿出自己会的歌来炫耀一番，只是照常的得不到认同，锦儿吐舌头做各种怪脸，小婵仔细听，云竹则会想着帮忙改改。

只是每日里坐船，实在也有些无聊。云竹性子淡泊，小婵也当惯丫鬟，多数情况都能适应，锦儿偶尔便有些气闷，这大都是宁毅惹的祸。

事实上，若是只与云竹同行，锦儿未必会有什么气闷的感觉。只是这中间插入了宁毅与小婵之后，众人的中心不免就变成了宁毅，她以往对此倒不见得有什么不爽，但眼下的情况中，宁毅与云竹姐与小婵都有肌肤之亲，有时候不经意之间有亲密的感觉，便让她觉得自己像是被排除在外了一般，她发不了脾气，偶尔与宁毅斗嘴输了，难免就有些生闷气。这个时候云竹也就只好去安慰一番，或是宁毅出马再吵一阵，她倒也并非记仇之人，有时候宁毅刻意让她消气，她吵着吵着反倒会笑出来。

这天傍晚到得徐州地界，船队靠岸时，天色阴沉，风很大，看来不久之后便可能下雨。锦儿与宁毅斗了一番嘴，正在气头上，船停之后便下来吹风散心，走到码头附近的河堤边时，听得前方一男一女的对话声传来。

前方行走的除了一男一女，女子身边还跟着丫鬟与下人，两人聊天，男子说的似乎是什么地方有人惩治贪官的事情。那男子说得有趣，锦儿看了几眼，这两人她都大概认识，带着两名仆从的女子是哪位据说有京师花魁之称的李师师，至于男子身材颀长背影与侧脸也都俊朗，是主船上哪位叫做王闲的年轻人。这几天时间里，宁毅提过主船上有这样的一个人，在宁毅口中，对方是个大帅哥，可以与她以前见过的扬州很漂亮很漂亮的小帅哥媲美的，宁毅甚至还打趣过，若是她看到了说不定会心动。

她因为这事，之前曾远远地看过这男子一次，此时听得声音，倒还不讨厌，他说着惩治贪官的事情，妙趣横生，说完之后，旁边的李师师倒是轻声问道：“这样说来，梁山的好汉们，倒也并非滥杀无辜之辈了。”

那王闲道：“这个我却是不好说的，毕竟是在造反，但这年月里，不公之事到处都有，乡下民间，确实听说梁山的好汉是替天行道的忠义之辈……”

“原来如此……”

李师师点了点头。跟在后方的锦儿一时间却是气不打一处来，她以前还听说李师师与宁毅是旧识。宁毅一家人都快被杀掉大半了，她居然在这里说梁山泊是好人。心中不爽，当即便喊了出来：“全是瞎扯，胡说八道，你们凭什么说梁山的人是好人！”

她这样一喊，前方两人回过头来。那王闲愣了愣，颇有风度的拱手道：“这位姑娘是……”

“你管我是谁！你凭什么在这里说梁山的人是好人！”

“在下也只是道听途说而已，姑娘若是有什么……”

“道听途说那就是……”

锦儿正嚷着，一旁有人影陡然走了过来，伸出一只手直接拥住了她：“锦儿你在干嘛呢，知不知道云竹找你好久了，你还在这里跟人吵架。”

那忽然过来的正是宁毅，一时间他几乎是直接抱住了元锦儿，锦儿身体僵直在那儿，愣了一愣，那边李师师也愣了愣。无论如何，这个动作真的是太亲昵了，但元锦儿还在气头上，随后挣扎一下，手指过去：“他们居然说梁山是好人，你……唔——放开我——”

话没说完，宁毅已经扯住她的两边脸颊用力拉开：“你又不是小孩子了，整天还跟人吵来吵去，淑女一点好不好跟我回去！”他搂着锦儿就走，锦儿这时才感受到害羞，全身发烫一时间连手都不知道该往哪里放，被宁毅搂着像面团一样的走了。如此走得几步，宁毅才回过头来，笑着说道：“对不住对不住，小孩子不懂事，两位继续两位继续，就当没见过我们，先走了，告辞。”

这话说完，才搂着锦儿再度用力，往回去的方向走掉了。王闲看着两人消失，笑着说了句：“真是奇怪的人。”一旁李师师皱着眉头想了想，终于还是没有说什么。

当众将锦儿抱住的这种事情未免有些过了，但宁毅一时间也没有什么办法，送她回去将她稍微安抚一番，交给云竹摆平。他与闻人不二碰了个头，也是这天傍晚，徐州地界的这个小码头显得颇为热闹。原本在洪泽湖一战中，陈金规麾下水师伤亡比较多，申请了途中的增援，到得这边，一队百余人的队伍才过来汇合，完成了交割与报道的仪式。这样一来，安全事宜更是无虞，晚上照例又是庆祝的宴会，不久之后，暴雨便下下来了。

这天夜里，整个码头都睡得相当沉，偶尔有清醒之人被打晕的闷响声，也掩在了忽如其来的大雨里。直到过了午夜时分，骤雨渐歇，才有第一声呼喊发了出来。当大部分的人丛蒙汗药的后遗症里醒过来时，他们才发现，四艘船中的其中一艘，已经被那新来的一百多“水兵”趁着大雨与黑暗无声无息地开走了。

而在洪泽湖的事件之后，真正的生辰纲恰恰是被人转移到了那艘船上，此时便已被人悉数劫走了……

第三五五章 算计背后 螳螂捕蝉（上）

巨舟破开雨幕，裂浪而行，在前方的河口转入支流当中。

没有灯火与星光，当此时负责船只行驶的，本就是“浪里白条”张顺所带领的梁山水军精锐。即便在这样黑暗的雨里，这艘大船仍旧准确地找到了行进的路线。暴雨哗哗，河堤两边皆是憧憧树影，大船的甲板上，披着蓑衣的人们站在那黑暗中。

“这雨看来也快停了吧。”

“军师果然好算计，不仅算计好，而且还会观天象，岂不是与诸葛亮一般了嘛，哈哈……”

“这艘船不错啊，若能开回梁山就好了。”

“不行的，船太大了，还是到地方就烧了吧。”

“大晚上的烧，怕人家看不见啊……”

“船上的人怎么办？”

“照我说，不妨全杀了？”

黑暗中，有人兴奋不已，有人洋洋得意。眼下为劫生辰纲，由神机军师朱武安排的这次行动，从整体上来说堪称完美。又内应燕青顺利地摸清楚了整个船队的配置、安排，摸清楚了生辰纲所在的那艘船，这一边，朱武等人把握住在朝廷的动静，先一步劫去军队的印信等物，时间上卡得极准，两边都还没反应过来，又遇上了这小小的码头，这一场风雨，到最后，顺利劫走这艘船，即便是朱武本人，此时心中都有着掩不住的兴奋。

从盱眙一路启程，船队的组成便只有四艘大船，要说主船之上的那些贵胄，这时候要动，他们其实还是有顾虑的。梁山起义正逢其时，也是抓住了武朝北伐南剿，无力再管梁山的好时机，但如果说伤了郡主、小侯爷之类的人物，单是对方王府的影响力，聚集的财力恐怕都能运作起一次大战。真弄死了这些人，他们固然声势大噪，但接下来，恐怕就真的面临死磕。

好在他们不打算动这帮达官贵胄，陈金规也不希望他们被觊觎生辰纲的匪人盯上，干脆将生辰纲换了一艘船。这艘船上原本都是些下人住着，放了不少物资，换上生辰纲后，不动声色地调了些精锐上去守。这天晚上，也是因为燕青在之前就准确掌握了换班的情报，并且与那负责的将领拉上了关系，在动手之前，就朝他们的食物里下了药，虽然药性不重，但在梁山众人动手之时，大部分兵丁还是已经沉沉睡去，小部分的反抗则没能引起太大的动静，到后来，便被一锅端了。

如今在这船上的，除了生辰纲，还有被抓的几十名兵丁与少量的家丁、下人，听旁人问起，朱武想了想：“这些当兵的，还是能打仗的，我本想着他们丢了生辰纲，回去也是大罪，不妨煽动一下，让他们随我们去梁山入伙。不过这一路回梁山，咱们带着生辰纲，怕节外生枝，只好将他们杀了。至于那些下人，找个地方将他们囚住，别人若能找到他们，就算他们运气好，若不行，咱们也算没有滥杀无辜了……不过现在不要动手，如今离那些官兵还不够远，若有可能被追上，可以当人质。虽然这可能性不大，但总该未雨绸缪。”

他如今主导了这样一次成功的谋划，旁人对他自是信服，当即应了。过得片刻，那暴雨渐歇，云层分开时，月亮从上方透出清冷的光来。终于，大船在一个小码头边停下，不远处的草地间，十几辆大车与手持刀枪的人都在等着，船上的众人下去，迎向那边为首的一名身材高大魁梧的男子：“卢二哥，劳烦您来接应了。”

“卢员外，可没有等急了吧……”

那姓卢的男子背负一支重矛，也已经笑了起来：“众兄弟今日行此壮举，我等等又有何妨……哦，小乙可脱身了？”

他拱着手将目光望向众人，但并没有发现燕青的下落，朱武这才说道：“小乙哥尚未暴露，如今还在那边，说是再探探情况，待大伙儿都已安全了，他自会赶上来……”

********************

梁山众人在那码头边与卢俊义汇合时，汴河这边船队所在的小码头上，仍是一片混乱。灯火延绵着将周围照得通明，但各种身影慌张杂乱。这天晚上各种菜肴饭食中下的蒙汗药并不多，主要也是怕引起太多人的警惕，大家吃过之后，顶多是嗜睡，这时候被嘈杂的声音吵醒过来，才知道生辰纲连同其中一艘大船都已被劫走。

主船之上的众人都免不了后怕，追索的队伍已经派出去了，但这时候看来也不会有音讯，只是在这样的乱局当中，偶尔会有一些人骑马回来，找到某些人报告情况。

混乱的局面中，宁毅与闻人不二碰了头，也在码头上等待着过来的消息，做着商议。

“毕竟是太快了……”

“徐州附近的兵马能到位吗？”

“我们这次算是强令他们出兵，动用的关系，已经不止是密侦司了……”

“重要的是有没有咬上……”

“好在何管事那边还是能帮忙……”

毕竟是这样的年代，消息一时间毕竟难以到位。与闻人不二说得几句，宁毅看见云竹从船舷上朝这边望下来，他交代一下，转身上船，领了云竹回房间，锦儿正在窗户边朝外看，看见宁毅进来，神情立刻便变得古怪起来。

宁毅此时也没办法跟她说什么，朝两人叮嘱道：“今晚的事情有些麻烦，你们呆在房间里。虽然码头这边应该没什么事了，但最好还是小心些……早点睡觉吧。”

云竹拉了拉他的手：“你也不会有事吧？”

“没事的，都安排好了。”他看看锦儿，伸手指了指，“照顾好你云竹姐啊，我们的账回来再算。”

锦儿扬了扬下巴：“还用你说！”随后又道，“别出事啊。”

宁毅笑了笑，在云竹嘴上亲了一下，关门出去。

一路从这边船上下去，与闻人不二打个招呼，一面说话一面便往主船上走，主船的舱室之中嘈杂一片，诸多有显要身份之人都在吵吵嚷嚷，俨然进行到一半发现主人忽然死了的西方宴会。而作为主人家的陈金规一面发号施令一面与几个身份比较高的年轻公子哥交谈着，脸色也已经变得煞白。

宁毅与闻人不二在周围看了看，与走过来的齐新翰说了几句——密侦司的好手其实都安排在了主船上，也是怕这帮有身份的人出什么事情。扫视周围，只见那王闲此时也在人群当中，拿着手巾按在头上，神情也显得萎靡，显然是蒙汗药劲尚未褪去的感觉。一旁周佩带着齐新勇正走过来，也在此时，陈金规也看到了他们，分开人群几乎是小跑而来。

他在此时明显是能带动周围视线的，宁毅下意识地避开了一点点，陈金规与闻人不二低声说了几句。脸上神色变化，时而急促时而愤怒。

这个时候能够说的，自然就是有关生辰纲的事情了，只是周围众人并不清楚闻人不二的身份，就算之前有见过的，大抵也是将他当成一名管事来看待。那边的人群中，王闲朝这边走了过来，却也正好遇上了皱着眉头过来的李师师。

对于宁毅这个时候出现在主船的船舱里，她是有些好奇的，当然更多的则是觉得自己不妨过来打个招呼。王闲笑着朝她点了点头：“哎，这位公子不是先前见过的那位……”

这时候已经走到近处，宁毅也已经察觉到了两人的到来。李师师原本是看着宁毅的，这时候望望宁毅，望望王闲，也只好微微笑笑，迟疑了一下之后，介绍道：“这位是王闲，王公子。王公子，这位是宁立恒宁公子，有江宁第一才子美誉的……”

“宁立恒”三个字以出来，宁毅的目光已经锁定了前方的男子，那王闲拱了拱手：“哦，原来是宁公子，久仰久仰……”目光之中，却是露出了复杂的回忆神情，一时间，倒也看不出更多的事情来。

而闻人不二、齐新勇、齐新翰等人的目光，几乎都在同一时间望了过来。

时间在这里沉默了一瞬。

在这之前，宁毅一直不想让自己的名字落入对方的耳朵里，因为他并不知道席君煜在梁山之中将自己的名字宣传到了怎样的一种程度。对方就算是梁山中人，也有听说过他或是并不清楚具体情况的两种可能。这个时候，没有人知道对方心中在起着什么化学变化，是会回忆起席君煜，又或是仅仅在思考着江宁第一才子这个名衔的意义。

他低着头，脸上还带着笑，但下一刻，或许还是感受到了空气中气氛的细微变化，目光就要扫向齐新勇等人。也在此时，宁毅偏过头，说了一句话。

“抓住了谁？卢俊义？杀了吧。”

王闲在对面陡然抬头，随后，迎上了宁毅等在那里的微笑目光。

有什么东西，“咔”的扣上了。

王闲的身体，几乎是下意识的往李师师与小郡主周佩的方向动了一下。

这个时候，船舱之中仍旧是吵嚷不堪，所有人都在因为这场变故而发表意见，没有人有多少心理准备听到那边陡然间仿佛爆炸开的声响与火光。他们听到忽然间有人在耳边喊了一句：“杀——”

气氛在一瞬间攥紧心脏，刀枪出鞘！铁马金戈！碰撞在了一起——

***********

儿童节快乐。

第三五六章 算计背后 螳螂捕蝉（下）

喧嚣热闹却又混乱的船舱，原本便亮着诸多灯烛，即便称不得金碧辉煌，也是澄明敞亮。多数贵胄子弟的家卫都跟在身边，码头周围，此时也是兵丁奔走不休。即便先前才发生了生辰纲被劫之事，却没有多少人认为，会有类似的事情再度发生在这里。

就如同站在安全的地方看着滔天洪水，就算表情严肃、议论纷纷，心中其实未必有什么实感。

直到那响声忽然间撕裂大厅的空气，犹如浓重的黑暗陡然爆开！

这个时候，距离两人最近的恐怕还是李师师，她也根本分不清楚到底发生什么事，宁毅嘴角的微笑上一刻还在她的眼里，下一刻，已经被那声暴喝所取代。

拳锋冲过了她的身边，衣衫振响，破风如虎吼，甚至于砰的一下在空气中震出闷响来，那是属于破六道的罡劲。而在那一边，化名王闲的燕青步伐一跨，欺身上前，手臂与宁毅的拳锋撞在了一起。

几乎在同一时刻，周围的人群中，齐新勇手中钢枪已经刷的刺了出去，齐新翰手中长枪还被抱在裹布之中，随着他反手出枪的动作，那钢枪已经如狂龙般疯狂震动起来，整张裹布哗的张开在了空中，而在另一侧，闻人不二同时欺近。

一瞬之间中，在那些许的空间里，交手起来噼噼啪啪的破风声连同脚步飞踏的声音疯狂地响起来，地板、钢枪、裹布，被惊动的灯烛中，人交手的身影舞出了残影来。一只板凳飞在空中，炮弹般的被击飞向舱室一侧，轰上窗户，裹着钢枪的布匹爆裂成无数蝴蝶，天花板上一只灯笼轰的爆开了，火焰四射。

然而在下一刻，燕青已经抓住了宁毅的手臂，“啊——”的一声暴喝，踏踏踏的两个旋转，然后是呼啸的枪风，扑来的人影，两道身影都失去了平衡飞起在空中，随后宁毅被扔飞了出去，燕青则被打飞向另一边。

轰然声响，宁毅的身体砸向了侧面的桌椅，狼狈不堪，燕青几乎在落地的瞬间抡起了一张圆桌砸向冲来的齐新勇，他双脚落地，踉跄几步后退，然后才陡然伸手撑住了后方的船舱柱子。手上、背后、肩膀，都已经鲜血一片。

齐新勇等人合围过去。这时候，船舱之中才有人大声喊了起来：“你们干什么！”

“王兄弟你没事吧！”

“你们什么人！”

燕青本就长得帅气俊逸，原是一副儒雅风流的模样，但这时候单手撑住那圆柱，衣袖已经破了，手臂之上却是肌肉虬结，低头看着众人，更是有着些许英雄的气息在其中。不过，目前虽然扫过了齐新勇、闻人不二这几名好手，他最为注意的，还是正从摔碎的桌子里狼狈爬出来的宁毅。

宁毅的左手衣袖也已经破了，上面点点血迹，却并非是他自己的，一面咬牙爬起来，他一面从衣袖间抽出了一块凹形铁片扔出去，铁片的凸起面上，满是森然的倒钩。

梁山之上，燕青的相扑技巧无双无对，空手状态下，就连李逵这样的猛人在他面前都会被摔得东倒西歪。宁毅纵然出手，又有陆红提的教导，但武学上的修为是完全比不过对方的。破六道击出来的只是蛮力，先前几次疯狂的交手，燕青看起来是硬碰硬，实际上只在接触的片刻间就将力量全然卸去然后就直接揪住了宁毅的左手。

只是他未曾料到宁毅的手臂上本就放了带钩刺的铁片。相扑的技巧再厉害，擒拿手法也是基础，燕青抓得越是用力，手掌上的伤害越是严重，只是他也不敢轻易放开，竟是拧着宁毅转了两圈才将他用力扔出去。失去平衡之后，宁毅藏在右手衣袖的机簧还朝着他射了一箭，这只小箭便扎进了他的肩膀里。

要论武艺，无论是闻人不二还是齐新勇、齐新翰这对兄弟在方才所表现出来的，都要比宁毅高上一大截。然而刹那交手，他的受伤，几乎都是因为宁毅而来。也是因为手上的剧痛，他的背后才挨了一下齐新勇的枪身猛击，此时已然血肉模糊了。

众人这时候还并不知道交手的理由，不少人已经与王闲有了交情，但也仅止于片刻的喝骂。宁毅扔掉铁片，从那里站起来，望向燕青，低声说了一句：“帅啊。”而也在他起身的过程里，燕青其实也已经在低头朝后方舱壁退过去，咬牙说道：“卑鄙……”

两边的人，其实都没有丝毫的迟疑，几乎在说完话的同时，宁毅的右手已经抬了起来，对过去的是火铳森然的枪口，燕青陡然加快脚步，冲向窗口。

轰——

砰——

短铳打烂了一扇窗户，而燕青竟是从旁边的另一扇窗冲了出去，随之冲出的是齐新勇、齐新翰与闻人不二三人，人影与枪影虚晃，燕青纵身跃入黑暗中的汴河。

“抓住他！”

外面传来闻人不二的喝声，与宁毅在船舱中的说话混在一起。

“死的活的都可以！”

短短片刻的时间，从刚开始交手的疯狂激烈到随后看似从容但双方都动手迅捷的追与走，实际上不过就是几次呼吸的时间，鲜血森然，宁毅的枪声震耳欲聋。实际上，这也算是一次准备不足的交手了。

燕青为人警觉、武艺甚高，这边虽然盯了，但为了不打草惊蛇，都是间接地摸索他的情况，看他接触过什么人，再从他接触的人那边摸索，推导他可能的意图。但对于他的身份，一直是不能完全确定的。方才若不是李师师忽然开口，宁毅必然不会在那样的情况下下意识地用“卢俊义”三个字来做试探，若没有这试探，他从背后一枪过去，对方绝对是死定了。

而到了这个时候，舱内众人才真正反应过来发生的事情，有些人已经朝这边过来，吒喝着发问。有人冲出舱外，查看对方落水后的状况。

“你们到底是什么人，给我说话！否则我……”

“王兄是犯了什么事情……”

“卑鄙，出手全是下三滥的手段，你们有什么仇，有种便跟王兄单挑啊……”

群情汹汹，这边李师师还呆呆地站在原地，有些反应不过来，为什么两边忽然间竟会在他身边搏命厮杀。她此时本想说点什么，眼见着宁毅对这些发问的贵胄子弟竟没有丝毫在意，持着火铳用手背擦着嘴角，自陈金规身边走过了，隐约间还说了一句话，她听清楚那句话是：“人缘还真好……”

那些过来的人就要走近，宁毅则已经朝外面的方向过去。李师师的身边，另外一名女子的身影越了过去，扬着头直接挡住了这些人：“你们干什么！那个王闲明显是个坏人！你们被蒙蔽了尚不自知！知不知道我师父在杭州的时候，就连反贼方腊都不敢这样跟他说话！”

出来拦人的，正是小郡主周佩。她这番话几乎将所有人都吓了一跳，连宁毅都愣了愣，偏过头来看了她一眼，想说方腊还是敢的，这牛皮吹太大了……但最终还是没有说话，走出去了。

周佩只是听说过宁毅在杭州的经历，她从康贤那边听来既然是宁毅将方腊摆了一道，那方腊当然是比不过宁毅的，此时说的趾高气扬。这里又是她家的地位最高，谁还敢反驳。李师师听得目瞪口呆，那边卓云枫也已经听得目瞪口呆，随后也有认识宁毅的人，说起这人是写《明月几时有》和《青玉案》的那个宁立恒啊。周佩这才得意洋洋地出去，找宁毅询问这王闲到底是什么人，顺便跟着喊几句：“抓住他！抓活的，活的不行就杀掉！”

事实上，虽然已经有几艘小船在黑暗里驶上运河中央开始搜捕，此时水中已然失去燕青的身影了。

与此同时，又一批源自徐州军队方的消息随着侦骑再度传来……

*******************

雨后岸边的林野间燃烧着火把，一箱箱的东西正在被人从大船上搬运下来，放上马车，有几个箱子被打开了，放在路边，火光照耀下，箱子里是黄澄澄的金器，卢俊义、朱武等人正拿着些东西，一面说话一面观赏。

“真是好东西，价值连城啊……查过了，这几箱多是金器银器，那边有些布匹。卢二哥，这些东西你以前应该不少见吧，是真货吧？”

“确实是。若有玉器瓷器等物，可得叮嘱他们小心轻放。”

“这一路的行程，不好走，若真有大件的易碎瓷器，倒不妨直接打烂了。”

“这倒也是……”卢俊义点了点头，“一路过来，要数朱兄弟这一票做得最为干净利落了。”

“哈哈，哪里，林兄弟他们在江宁劫狱，也是名震天下了嘛。”

“朱兄弟还未得到那边的细报？不知详情？”

“确实，这一路上来走走停停。不过我等也已在途中听说大概了啊。”朱武想了想，“情况如何了？莫非节外生枝？”

卢俊义皱了皱眉头：“劫狱那边倒是一帆风顺，只是席兄弟过去那一家人寻仇，出了些事，遇上了扎手的硬点子。听说……魏定国魏兄弟当时就被杀了，但鲍旭兄弟、薛永兄弟，此时都已成废人。”

“怎会如此！？”朱武讶异道，待想了想，又问，“那边去的乃是林冲林兄弟，他枪法无双，再加上铁牛的武艺与性子，那苏家该被屠灭了吧？”

“没有。”卢俊义摇了摇头，“听说杀了一般，对方以一人之力，杀了魏兄弟，伤了鲍兄弟与薛兄弟，后来对上其余人，将他们生生逼退。据发来的信函上说，那人狡猾卑鄙，极难应付……”

他说的是狡猾卑鄙，但在朱武等人耳中，自然能听出其它的感觉来，张顺在那边皱眉道：“就只有一个人？”

“嗯，席兄弟之前说过的，便是那娶了苏家小姐的入赘夫婿。之前大家都以为他是个书生，结果，全都阴沟里翻了船。”卢俊义抬了抬头，“叫做宁立恒的。铁牛他们说，若有机会，必要回头杀他，再将苏家赶尽杀绝。”

“自然要如此！”众人间便有人喝道，“我恨不能现在就杀去江宁！”

“哎，现在先做完此事再说。无论如何，经此一事，朝廷必定面子大损。这才是正事，待到所有东西再转运一次，那边就再也追不上咱们了……诸位，此次做得漂亮，做完再想其它了！”

“好！”

“先做事！”

“他妈的江宁……”

“记住那人的名字就行——”

不想被那消息影响了士气，众人呼喝起来，搬着东西的众喽啰见头目们呼喝，有的也挥了刀兵或是鼓掌：“好！”

“吼——”

这样的声音响起一阵，大家开始继续搬最后的箱子，也在此时，视野那头的小树林里，陡然响起一声暴喝，然后是冲出的马蹄声，一个人骑着战马陡然冲来，远远近近的哨岗都已经被惊动，然而那人也喊出了声音：“当心……咳，埋伏……过来了……”

朱武这边原本就有百余人，卢俊义那边办事，也有近百人的精锐，此时刷刷刷刷的刀兵出鞘，有人已经认出来：“是小乙哥！”转眼间，浑身湿透带着鲜血的燕青已经奔至近处，他踉跄翻下马背，朝着后方看：“他们……他们早已识破了，咳咳……”

“怎么了，到底怎么了？”

“我、我不知道，我在船上，本以为并未被识穿，然而先前不久，忽然出现一个人，他们……他们可能之前就已经在设伏。那人我不认识，似乎……叫做宁立恒……”

“……”

燕青并不清楚这个名字的涵义，先前李师师介绍了对方之后，对方立即开始警觉，这样的反应到底意味着什么，他一直在想。而最让他心寒的，是方才冲进来时所见到的情形。

他原本是想着一定要将事情告知这帮兄弟，一路奔来，也已经注意不被跟踪，然而到了附近，才陡然发现无声合围的无数兵丁，他们手持弓箭刀枪，呈一个大圈包围过去。燕青当时也已经被看见，几乎是万念俱灰地想要拼死发出警报，于是奋力想要冲阵，然而对方也不知道接到了怎样的命令，无数的弓箭对着他，竟然是冷冰冰地看着他直冲进去，只是前行，一箭未发。

他这边话说完，场面气氛几乎一片冰冷。同一时刻，那边小树林边，传来了声音，是鼓掌和敲打的声音，就像是他们之前振奋士气的吼声，只是稀稀拉拉的，仅有两三个人。

有几匹马，从那里缓缓地走出来，马上的人正在鼓掌，燕青一看，便已认出来，就是那宁立恒，他旁边的几匹马上，还有陈金规、闻人不二、齐新勇三兄弟。燕青说了一句：“那边是宁立恒……”再看过去时，跟在马匹后方的，是逐渐蔓延出来的无数士兵，手持刀枪、弓箭，他们从四面八方长长的、无声地围出来。

这样的巨大包围，俨然是成千上万的军队大战时的状况了，也是因为他们从极远的地方就开始拉包围圈，或是有精锐在前方扫荡，两百多人的阵容中安排的哨探竟没能及时发现或是示警。也是因为成国公主府、生辰纲、密侦司三方面的联手使力，这一次才能出动如此之多的兵力。

一艘艘的小船也开始从河流上游下来。

不过此时，除了沙沙的脚步声，真正刺耳的，只有以宁毅为首的冰冷鼓掌，战马上的宁毅脸上没有笑容，倒是陈金规正在灿烂地笑，跟着鼓掌。

“好——”

就像是他们之前欢呼的延续一样，只是未免显得突兀。

宁毅左右看看：“来帮忙鼓掌啊。”

齐新翰将手中钢枪夹在腋下，面无表情地拍手。

啪啪、啪啪啪。

“干得好。”

啪——啪啪——

“恭喜。”

“抢到了生辰纲。”

啪啪啪啪啪啪啪……

夜风之中，单调的、没有节奏感的鼓掌声。

第三五七章 正派反派 黑脸白脸（上）

醒来的时候，嘈杂的声音隐约从外面传过来，自窗棂间渗进了天光，正是清晨。

宁毅坐起来，揉了揉额头，仅穿着肚兜的小婵便也自旁边起身，揉揉眼睛，便要拿衣服穿上，宁毅拍了拍她的肩膀：“没事，你继续睡。”

然而小婵还是在点点头后爬起来了，轻声说了句：“我不困啊……”过去给宁毅打水，伺候他刷牙洗脸，等等等等。

距离昨晚有关生辰纲的那场大战结束大约是两个多时辰了，外面吵吵嚷嚷的，多是在善后，追捕漏网者的行动还未停下，军队漫山遍野地撒出去。对于他们来说，这俨然是一场大胜，但在宁毅而言，情绪明显还是不高的。

“姑爷看起来不太高兴？”

“这帮家伙的专业，就是杀人，如果是在我的公司，我早把他们全都开除了……回家吃自己吧。两三千人围捕两百多人还有逃掉的……”

嘴里有点碎碎念，实际上则未必不知道眼下已经是不错的状况。如此洗漱完毕出门，斜对面的房门边也早有人在那儿探头探脑，那是早上起床大概还没有打扮好的元锦儿，露出个发丝有点乱的脑袋：“赢了？”

“赢了。”宁毅走过去。锦儿笑着点头，待宁毅走掉了，才皱了皱鼻子：“嘁，赢了还摆张臭脸。”然后回去找云竹报告去。

出门下了船，已经能够看到码头上的情况，诸多兵丁来来去去，也已经准备了好些囚车，运回来的生辰纲在重新装船。又是锣鼓喧天鞭炮齐鸣的景象，宁毅的脸色有些不爽，他就是被吵醒的，拉了个密侦司的成员过来：“你们搞什么？几艘船上都在睡觉呢，太扰民了……快去让他们停下来。”

“知道了，宁先生，要低调，小的马上去告诉他们。”

“呃……”

宁毅挠了挠头发，有些无奈。不一会儿，只见闻人不二、陈金规、齐新勇等人从那边过来了，道：“如此大事立恒还能睡着，果真有大将之风。”

宁毅拱手打了打招呼，随后盯着闻人不二道：“我想了想，昨天的事情，都怪你，说话太刻薄了。”他这话一出，周围的人都笑了起来，显然颇为认同。

*****************

凌晨的那一战里，真正的准备算不得十分的充分，但如果任何打仗都要做到十分充分，也就没得打了。通过三方面的力量，徐州的军方一共触动了两三千人的规模，准备以绝对的优势兵力将梁山众人围捕掉，这个数量，已经到达十则围之的标准了。

但考虑到梁山的人都有不错的身手和警觉性，为了不至于打草惊蛇，让他们跑掉太多，整个包围圈，一开始是拉得极大的。由熟悉周围地形的将领带着，先是在远的地方就堵住了必经之路，然后再一路无声地收缩，将包围圈尽量连起来，但是在被这两百人发现的时候，整个大的包围圈，仍然有一定的缺口和薄弱点存在。

让包围的士兵直接放了燕青进去，也正是因为要将开战的时间尽量拉长一点，假如一开始就准备射杀燕青，必然引起动静，里面的两百多人肯定会立刻采取措施。因此才让他进去说话，而后兵线推进，宁毅等人出去招摇的鼓掌，未必没有让他人看傻眼，给对方心理压力让开战时间尽量后移的理由在。

倒是在稀稀拉拉的鼓掌里，最后说话的便是闻人不二，那时候他看起来无聊地在说：“大家快来看啊，这里有人抢到了生辰纲。”这句话的杀伤力挺大，宁毅等人都要偏过头去看他，赞他说得好，然后对面就有人崩溃了，那个手持重矛的大汉“啊——”的怒吼了出来，战事也就此开打。为此宁毅等人当时还对闻人不二说了几句：“你太过分了。”“是我我也忍不了。”“不能忍哪……”

当然，事实上，或许是因为对方当时也看出来了事态的紧急，不愿意再让时间被拖过去。当那些人开始斩断缰绳，拆下马车外框做盾，战场之上首先便是如蝗的箭雨。宁毅其实并不知兵，他未曾参与过这样正式的战场，至少看不懂太多的局势，就算是在杭州逃亡途中一手翻盘，他也只是操纵人性，振奋士气而已。当陈金规等人告诉他对方选择了最好的方向，果然有将才在其中，他才能大概了解事态的发展。

近三千人的合围，但每一个点上，却未必会有巨大的厚度。这一次梁山出动的，皆是寨中真正的精锐，有卢俊义这等头目带领，此时全然被围，尽成哀兵。当他们陡然间选择了突围，阻挡的徐州兵竟然被杀得连连溃退，这一点就连宁毅都能远远看出来。到最后被撕裂出一道口子，让一部分人逃了出去。

对于这边领兵的将领来说，似乎就已经是一场大胜。老实说，梁山众人在这一次战斗中死伤是挺多的，留下了百余具的尸体，随后零零散散因殿后或是落单被抓捕的到了三四十人，但跑出去的七八十人在随后的衔尾追杀中仅是干掉了二十余人，有五六十人包括其中的数名头目还是跑掉了。

纵然闻人不二、齐新勇等人会在那儿说精兵悍卒与普通士兵的区别，宁毅对于这样的战果，还是挺不满意的。辛辛苦苦的布局、动用各种资源，三千人的包围还能让两百多人跑掉五十，宁毅觉得俨然被打脸一般，他原本期待一个不剩全部抓到的。

当然，既然事实如此，一位位的专业人士也在说梁山这两百多人有多强悍，那也没什么办法了。这一觉睡了两个时辰，此时醒来，闻人不二那边也已经大概整理完毕，这时候将宁毅拉到一边：“抓了四十三人，其中应该有四个是梁山头目。中间……那个你说过很厉害的大个子，是卢俊义。”

宁毅微微愣了愣：“拿长矛殿后的那个？”当时在战场上，梁山那边将包围撕开一道口子，其中有一名身材高大魁梧的男人领着人殿后，普通士兵在他面前被打得东倒西歪。宁毅当时还赞过一句，并且跟齐新勇等人议论这人与陈凡到底谁厉害，然后说这家伙肯定是个有名字的，一定要抓住。其实齐新勇等人倒不太知道他说的“有名字的”一直是在指代什么，只能当成头目来看了。

闻人不二点了点头：“便是他。”

“我之前就说过的……阴燕青的时候……想不到还真的抓住了……好，我们先去吃早点，吃完之后找个时间定下一步的走法。哦，还有哪几个人？”

“有个锦毛虎燕顺，这家伙逃跑的时候被绊倒在地，让我们拿了，还有个什么陈达、郑天寿……”

“嗯，抓了这么多忠臣义士，让我觉得自己像个大反派……”

“什么？”

“没什么，吃早餐去……”

*****************

蝉鸣声声，上午时分，夏日的阳光蒸干了昨夜暴雨留下的水迹，小小的码头间兵丁汇集，由昨夜而来的大规模追捕行动，此时也暂告一段落了。

带着哐哐当当的铁链声，半身血迹的卢俊义被带进了房间，按在了座位上坐着。他圆睁虎目，扫过了房间里的众人，旁边负责看着他的两人都是高手，对面是一张书桌，书桌后一个年轻人正在低头书写，并且偶尔看些资料，然后抬头与他对望了一眼。是那个在战阵上见过的，名叫宁立恒的人。

“这就是卢俊义了。”

他说了一句，却并非提问，卢俊义让自己坐正了一点：“某便是。”对面的人却仿佛没有听见，旁边那名男子指了指：“就他了。”对方才点了点头，拿起一张写完的宣纸放在一边。然后站起来，到后方去开了窗户，引进来些许微风，才又回头坐下了。

若是一般的审讯、逼问，通常都要给对方造成巨大的压力，选择的，也多是黑暗压抑的环境，但此时窗户一开，明媚的阳光便照射了进来，又有微风吹拂，卢俊义还以为对方想要做什么礼贤下士的事情。书桌后方，宁毅已经开了口。

语调不高，平平陈述：“我的名字看起来你已经知道了，我先跟你说一下情况。你们到我家杀了很多人，老人、女人、孩子，没有一个是会武功的，所以不要指望我会把你们当人看，我现在就可以拿把小刀，把你身上的肉一块块地剐下来。”

卢俊义顿时便笑了起来：“那你便来啊！”

“你可以不用说话。”宁毅一直在低头看资料和做陈述，这时候也抬了抬头，看他一眼，“找你过来，是因为燕青一定会回来救你——我猜他会。所以我告诉你我要怎么做，我会叫人把你们这些人的两条腿……大腿到小腿的骨头全部打碎，然后把你们吊在船的旗杆上，直到把你们所有人活生生地晒死。你们梁山讲义气，我信你们，到时候会有多少人来救……他们反正救了你们你们也成了废人，带不走，就只能一起死，到时候看你们的运气……”

宁毅抬起头冷漠了看着他，这次，看得久了一点。

“我是在威胁你，你不用说话，但是你可以自杀，自断筋脉什么的……如果你会。而就算你死了，燕青也会来找我报仇，如果他运气不好被我抓住，我就剥了他的皮……”

第三五八章 正派反派 黑脸白脸（下）

“就算你死了，燕青也会来找我报仇，如果他运气不好被我抓住，我就剥了他的皮……”

绿色的树梢在河边的风里摇，明媚的阳光从背后射进来，宁毅低下头，将手中的宣纸翻过了一页。房间那头，卢俊义眼中已经蕴起了怒意：“始作俑者、其无后乎，你只要敢这样做，焉知将来没有人剥你的皮！你尽管来啊，看我卢某到时候会不会眨一眨眼睛！”

“那个是燕青，你是被晒死。”宁毅低头看资料，指尖敲打着手背，过得片刻，才淡然出声，“我跟我女朋友说，人在这个世界上，会遇上老虎，不是你与人为善，它就会放过你。我这个人很简单，人跟人之间，很多事情是不公平的，别人也许可以拼凶拼恶拼权拼势拼爹妈，永远有一件事可以把我们拉到一条线上……那就是拼命。”

宁毅仍旧在低头翻看资料：“只要别人愿意豁出一条命来，我这条命也放在这里，没什么好说的。”

“嘿！那你就尽管动手啊！”卢俊义怒笑道，“干嘛在这里婆婆妈妈地跟我说这么多，你心里害怕……”

“因为我在威胁你。”宁毅没有抬头，语气平淡地打断了他的话，“所以我说的话你最好还是听清楚……这一份是你的底。卢员外，你在大名府有钱、有势，一身武艺高超报国却无门，宋江听说你的名字之后，要逼你上山，‘芦花丛里一扁舟，俊杰俄从此地游。义士若能知此理，反躬逃难可无忧。’这首藏头反诗是吴用写的……文采一般。”

“你脑子有屎，被吴用欺骗，去泰安避祸，经梁山时被埋伏，他们邀你上山，你不答应。回家之后，你戴了绿帽子，老婆跟一个叫做李固的家伙睡了……哦，有意思，他们早就搞在一起了，李固长得一定比你好看……”

宁毅语带戏谑，望过去时，卢俊义双目圆睁，拳头已经在那边握得响了起来。

“别这么激动，还有什么不开心的，说出来让大家开心一下嘛。好吧，我自己看……呐，他们说你与贼寇私通，将你抓进大狱，屈打成招……李固肯定是跟那位中书大人商量好的，之后可以私吞你的财产，要是没好处，当官的也没必要屈打你。你被判充军沙门岛，路上公人要害你，燕青虽然救了你，结果你又被判死刑。石秀劫法场未遂一同被关……哦，这个时候你开始领梁山的情了，是不是？毕竟也没有其它的路子可以走了嘛。”

他点着头，翻了几页：“梁山打大名府，救下了你，宋江让位于你，大家不服……这家伙好像经常做这种事，不奇怪。所以你做了二把手，山上除了个燕青，全都是宋江的人。现在我们不妨来聊聊，当二把手的感觉怎么样啊？哦，对了，一直有个私人一点的问题想问一下，燕青跟你到底是什么关系，是不是那个那个……然后你家娘子才会跟李固那个那个……”

宁毅晃着脑袋，摊了摊手。那边被铁链绑住的卢俊义已经陡然挣扎起来：“我操你妈，老子……”

他身体一动，旁边齐新勇也已经动了，手按住了他的肩膀，下一刻，齐新义一拳狠狠地打在了他的脸上，将他打回原处，卢俊义脑袋偏了偏，嘴里明显溢出鲜血来，扭头盯着宁毅。

“你可以对我吐口水。”他平淡地说着这句话，“不过有点远。”对方显然是打算将口水和着鲜血吐过来的，这时候便只是更加愤怒起来。

“我若能出去……”

“没有可能了，我们毕竟是朝廷鹰犬，马上就进京了，你们还能把人抢走，我马上弃暗投明跪在地上叫你哥。”

“……一定杀你全家……”

“何况你明天就要成废人，要不然我把你双手骨头也打碎？不过这样不好吊在桅杆上，而且死得也太快了，还是两条手吊着比较好。我知道你接下来会说你做鬼了会怎么样……”

“——我做鬼也……”

“看吧，你就是这样的人，脑子有屎，性子又太直，以为自己很厉害实际上你连燕青都比不了，这么多事情以后你还没看清自己？一点颠覆性的想法都没有……没路走了就只好上梁山，管宋江叫哥，到底是谁把你弄成这样的？你当初不肯上山的硬气呢？告诉你，如果是我……好吧，现在就是我，梁山没有两万条以上的人命填在我心里，不能看到你们这些人死不瞑目，我睡不着。”

“……”

“我姑且当你心里有怨。”宁毅的脸上已经失去了方才的些许戏谑，此时靠上椅背，双手交握，目光冰冷地看着他，“否则我一句话都没必要跟你说。”

房间里安静了片刻。

“不过你心里的怨气是你自己的，跟我没关系。但是你在梁山上排行第二，你手下的燕青也是个不错的奸细。接下来是条件。”

宁毅抽出一张写好了的宣纸：“跟我合作，说服燕青，我替你洗白大名府的官司，还你个清清白白的员外身份，顺便保你一份功名。你在大名府原本的所有财产，你就别想了，这一份东西，是你在洗白以后表示愿意将所有家产捐于国用的意向书，到时候我们扯你的虎皮做大旗把它收回来。员外梁中书那帮人，也未必是什么好东西。我们是右相秦嗣源麾下的人，名字叫密侦司，你也许没有听说过，但金辽之战，是我们挑拨的，方腊在杭州，城门是我们开的，燕云十六州，我们希望可以收回来，你如果觉得军队腐烂不堪，也可以到这里做事。”

卢俊义愣了半晌，随后笑起来：“哈哈……哈哈，扯我的虎皮做大旗，我若就是不给你们呢，你们……”

“说过了，那我就剥了你们的皮。”宁毅揉了揉鼻梁，冷漠的目光不再看他，“带下去。”

卢俊义被带了出去之后，宁毅才起身往窗外看了一阵，过得片刻，闻人不二自隔壁房间过来：“真的要替他洗白？招降他？”

“我们要杀几万人，难道就真的拿着把刀子，看着他们团结一致一路砍杀过去？”

“呵，老实说，这位卢员外很厉害，我倒是想要他降的。只是……本以为立恒你真是铁了心要杀光整个梁山。”

“让他们互相猜疑、算计，看着最信任的兄弟背后捅刀子，到最后谁也不相信谁，我会更开心一点。我们做起事情来，也容易一点。毕竟我也没太多时间放在梁山这帮土匪身上……”

闻人不二想了想，看着他：“这样说起来，都是骗他的？”

宁毅笑起来：“能不能做人，看他自己吧，毕竟他跟我……冤仇不大。接下来就是你的事了。”

“知道了。”闻人不二点了点头，准备出去，随后又问道，“若他真铁了心不降呢？嗯……呵，我问多了，当然打断他的腿再说……”

宁毅却摇了摇头：“不，要是他真的不降，我就打断其中一半人的腿，活生生晒死，过断时间，再把他放回梁山去，接着或许就可以拿这个做点文章了……闻人兄，可以去叫下一个进来了。”

过得片刻，燕顺被押进房间里，看见对面的年轻人正在写字，那年轻人转身去开了窗户，然后再回到座位上，没有看他，只是语气平淡地开口：“我的名字你可能已经知道了，先跟你说一下情况……”

房间外的走廊里，齐新翰正在跟齐新勇低声说话：“我现在怎么觉得他跟恶鬼一样……难怪方腊、刘西瓜都被他耍得团团转了……啧，梁山这帮家伙，惹什么人不好……”

齐新勇撇了撇嘴：

“清明节没上对坟呗……”

******************

时间渐渐的转入下午，蝉鸣依旧，太阳的光影逐渐转低了。暂作牢房的房间里，卢俊义被铁链绑在同样铁制的凳子上，无法动弹。

周围并不安静，但各种声音传过来时，遥远得如同发生在另一个世界，只有些许光芒从窗户渗进来。渐渐的，有脚步声过来。

开门进来的，是个身材颀长的年轻人，打仗时曾出现在那宁立恒身边的。

“自我介绍一下，我叫闻人不二，密侦司的……嗯，暂时是交职进京，不过立恒是我招进密侦司来的，你们已经聊过了。”闻人不二拿了张椅子在他面前坐下，然后拿出明显是宁立恒抽出过的那张宣纸，“他最近事情很多，心情不好，这次没能把你们两百多人杀光，还发了脾气，说这三千多徐州兵真是没用。你不用生气，不过也别不把他的话当一回事。”

“就像他说的，上个月末，你们跑到他家里去杀人，死了近百人，老人、女人、孩子，没有一个会武功，也没有一个招惹你们，他没有立刻杀你们，我很佩服他……席君煜原本是苏家养大的，本来是伙计，后来变成掌柜，苏家供他念书，教他经商，他喜欢上了苏家小姐，后来仅仅因为苏家小姐没有招赘他。他开始勾结外人吃里扒外，甚至于想要杀掉苏家人抢占苏家小姐和家财，他勾结的人，后来上了梁山，你是认识的。你觉得……跟你家的那位李固是不是有些像？”

“他愿意跟你说几句话，也许就是因为这个原因，要不然……呵，卢员外，我言尽于此了，接下来都是你自己在选。你若摇头，就尽快想个办法自杀吧，你那位燕兄弟的人皮，十之八九也不在自己身上了。他啊，连入赘这种事都做得出来，还有什么事是做不出的？”

第三五九章 一线希望 半缕微光

宁立恒。

柴枝在地面上沙沙地走，写出这三个字来，朱武坐在神坛前的台阶上，看着下午的日光斜斜地照进来，空气中舞动的微尘。

“宁立恒……宁立恒……之前有谁听说过这个名字……”

从他口中发出的，并非问句，但片刻之后，还是有人做出了回答：“没听过，但重要的是现在该怎么样。”

说话的是刚从门外走进来的张顺，而在此时，这山岭中破庙附近的除了朱武、张顺以燕青、吕方、孙新等几个头领外，也有数十名伤势或轻或重的梁山喽啰在。

对于宁毅来说，这些“没有名字”的人或许得不到太多的人权待遇，但作为梁山之中最为精锐的一部分山匪，这一路的厮杀与逃亡里，他们也确实发挥了极大的作用。这些人之所以被梁山挑选出来，也都是有江湖经验的人，一路之上故布疑阵掩盖痕迹，到得此时，才真正的处理好伤口，稍稍能够得以喘息，但在这番打击之下，整个破庙与破庙附近林子里的众人，也都是一片颓靡之色了。

朱武、张顺说话之时，身上包扎着绷带、双目满布血丝的燕青也已经从门外进来。只听得朱武说道：“歇一歇，大伙就走，除此之外还能如何？”

“走？此次事情办成这样，如何能走！众位兄弟……众位兄弟中到底有多少人被抓了尚不知道。现在我们能去哪里！”

说这话的是身受轻伤的“小温侯”吕方，他手持方天画戟，在地上撑了一下，已经站了起来。朱武看了他一眼：“不走还能如何？”

“已经去了的且不说，落入那贼人手里的兄弟，咱们总不至于就这样不理会了！”

“但也不能这么多人留在这……”

“我见到石勇石兄弟在乱战之中被十余人围住，恐怕已经去了……”孙新有些沮丧地插了一句话。

“员外只是被抓，我不走，还得回去。”燕青站在门边说道。他在梁山之上人缘颇好，何况此时的梁山虽然还没有严格排座次，卢俊义的第二把交椅却是板上钉钉的，张顺看看他：“走？怎么走，这次咱们两百多人汇合，难道就剩下四十多人回去？还让卢二哥他们被抓？咱们回到山上，别人怎么说……人一定要救出来……”

“这里不是大名府，离梁山太远了，咱们事事在那人算中……”

“阮兄弟他们在附近吧？有多远？”

“不行，再叫过来自投罗网么？他们不过三五日就要到开封府了……”

“那能怎么办，朱大哥。”

“……我是走不了，只能留下来伺机救人……但受了伤的兄弟们还是得先回去，不管山上怎么决定……”朱武挣扎半晌，终于还是如此表了态，“我们人少些，也好一齐行动。但是那宁立恒……燕兄弟，你在船队上这几日，可有了解一些什么吗？”

“江宁第一才子，人你们也看见了，二十来岁，我跟他只有一个照面，什么事情都不知道。要不是后来你们说起，我根本不清楚他与席兄弟的过节……”燕青面色阴沉、语气生硬地说完这些，吸了一口气，又道，“但是朱大哥说得对，他们现在士气正高，我们全都留在这，只会统统搭进去。我不走，但我想……大伙儿还是先行离开吧，那宁立恒不简单，咱们不要被他一锅端了。”

他这话说完，转身便要出去，吕方在那边道：“开什么玩笑，有什么不简单的，被算计了一次而已，胜败乃兵家常事，那家伙也不过二十出头，咱们真怕他不成！我吕方是不走，找到机会便剁了他。”

张顺道：“他们沿水路而上，若要拖一拖，我便想办法去将他们船凿了。”

“三思吧，现在去，反倒中了埋伏。”朱武皱着眉头，低头想着。

张顺望着他道：“朱大哥，咱们这些人中，最擅长谋算的是你，我是不行，只会些蛮干的法子。这次咱们只是一时受挫，你若有想法，咱们当兄弟的，总是最信你。”

他这话说完，其余人也点起头来。这次众人的受挫，看起来不过是在一个环节里出了问题，再要谋算，能信任的终究还是朱武。朱武低头想了想，终于还是点了点头：

“我知道了，我回头想过，那宁立恒看来厉害，实际上也不过是未雨绸缪的事情做得比较多。燕兄弟到船上之后，那宁立恒是被报出了名字之后才突然发难，说明他之前只是对燕兄弟有所怀疑，也算不得什么算无遗策。否则他什么话都不说就出手，燕兄弟是躲不过的……或许是我想得多了。也罢，待会咱们先确定一下众位兄弟回梁山的方法，然后……就折回去，看看能否伺机救人。”

他说着话，站了起来。此时天光透过树隙照射进庙门，燕青走过来，拍拍他的肩膀，道：“谢了。”他也点了点头。其余人便开始做着准备，擦拭武器，缠紧绷带，又或是开始闭目养神。对他们来说，单是一个晚上的不睡并不算是什么大事，但那连续半夜的厮杀连带其后的逃亡还是让所有人非常疲累的。

而在这边，朱武除了在心中构想救人的可能性，也已经开始写下要送去梁山、或是给途中某些兄弟的书信。

这次的事情，或许不能说是没有转机，但不可能轻易了结了，对他来说，则是一场彻头彻尾的失败。当然，若是能在这样绝望的局势里找到一线生机，他还是有扳回一城的希望的。

在梁山之上，他并不是招安派。这次的一切，可以说都是由此出现的。

自从宋头领上山之后，一贯以来梁山所表现出来的趋势，都是倾向于招安的。这是宋头领的愿望，而大部分人也都知道，如果能招安，当然是一件好事，毕竟一辈子当山贼也没什么前程可言。很长一段时间里，这似乎是唯一的出路。非招安派的众人对于将来含含糊糊，彼此之间其实也没什么共鸣可言。自从方腊攻下杭州之后，这些事情才有所改变。

对于混惯了绿林的朱武等人而言，投靠朝廷，其实不算是什么很激动人心的事情，只能说是没有选择之下的唯一选择。然而在南北情况开始发生激变的大势之下，众人终于看到一线希望。如今武朝南面要镇压方腊，北面面临伐辽连番的失败，根本就顾不了一个梁山泊，连带着田虎、王庆都是受益者。这种情况下，若是真能揭竿而起，喊出王侯将相宁有种乎的口号，并不是没有希望。

梁山之上的四万余人，大部分终究还是没有远见的喽啰，在他们来说，既然当了山匪，首先想的还是当山匪的前程。宋头领想要招安，这种想法是不能在明面上说出来的。当造反的想法开始变得明显之时，整个梁山就不能坐着不动了。这一次派出众人下山，就是为了将梁山的旗号真正打响。

众人兵分几路，包括在江宁等地劫狱，救下方腊麾下被俘的众人，联系因杭州破城后再度变得零散的方腊支系。归根结底就是要在方腊兵败之后顺势收下他手下的溃兵，甚至于告诉其他的绿林人士，梁山更有前途，毕竟他们败了，人还是我们救下的。而在朱武这一路，最后选择让自己打出名声的事情，还是劫生辰纲。

长久以来，宋江、吴用等人是不愿意与皇家撕破脸的，哪怕是这次派出众人出来，心中也留下了“梁山壮大之后仍旧可以提高招安筹码”这样的想法。朱武直接劫下生辰纲，只要在成功之后留下名声，招安派的众人就只能哑巴吃黄连，笑着把这件事给认了。可谓是釜底抽薪的妙计，可惜最后还是功亏一篑。

但无论如何，虽然朱武之前一直在说这里不是大名府。但是卢俊义被抓，梁山之上，恐怕还是得出动人马的，而他如果能在大部队到来之前找到方法将事情摆平，终究还是能找到出路的，毕竟能从几千人中杀出来就已经很不错了。

这件事情肯定很难，但事到如今，他也只能见步行步。

至于那宁立恒，终究只有这一次交手，他的心中还是有着能将局势扳平的自信的。

如此在心中想好了整件事。写好了书信之后，燕青等人准备要回头去那码头探查情况，朱武安排了一下这小庙附近的众人，着他们迅速撤离到新地点后，便随着燕青、张顺两人，一同折返，三人都是好手，只是去探查情况，会被围堵住的可能性，终究还是不大的。

同一时刻，临近黄昏的天光里，宁毅与闻人不二走在船舷上：“消息放出去了？”

闻人不二点了点头，看看码头上的景状：“都放了，现在在这周围，哪怕是个卖茶叶蛋的，都知道了梁山一众匪人被抓的事情，而且明天就会被打断腿，挂在桅杆上活活晒死。”

宁毅远远望了望那边一个卖茶叶蛋的摊子：“这么残忍，会不会引起什么抵触情绪啊？”

闻人不二笑了起来：“怎么可能，大家都很高兴的，群情激奋。待到明天早上，大概十里八乡会有许多人过来看热闹呢……不过，立恒你确定这有用？”

“我也不知道啊。”宁毅仍旧看着码头外的景象，目光一直看到更远的地方，“不过理论上来说，因为他们犯错被抓了二把手，他们这些人，是回不去的，只能留在这里跟着，直到这个二把手被救出去或者确定他死了，所以……”

他微微顿了顿，随后看了看闻人不二，像是也有些不能确定一般的笑起来：“所以，不管在哪个土匪窝里……我觉得都应该是这个样子没错吧？”

第三六〇章 凄凉墨色 星夜俱沉

天色入夜之后，运河畔的草丛里飞起点点萤火，蝉鸣混着一片蛙声，在微风里招摇着。水波、堤岸、稻田、矮树，码头边扎下的军营与停靠的大船，延绵的光火，附近的小贩挑了东西在这里卖，此时还尚未回去，不远处田埂边的小棚子里有人生起火光，摆了桌椅，邀了些锦衣华服者过去坐着吃喝，偶尔见篝火蔓延起舞，也像是后世体验生活般的农家乐了。

夏日里的天气已经热了，进出码头的众人大都拿着扇子在拍，若是在大船之上用膳的，往往也受不了船舱间的闷热，改将桌椅搬到了船舷上。只在河风一阵阵吹来，天气稍微凉爽些时，才听得上上下下一阵欢呼之声。绝大部分的人便都走了出来，吹风纳凉。就连码头一侧被关押的伤势或轻或重的梁山喽啰们，也忍不住在囚笼里放松了身子，稍微显出些许活力来。

由昨夜到此时的连番变故，给整个船队之中，确实是带来了些许肃杀的气氛，但要说整体影响，还是有限的。前一次在洪泽湖的那场大战轻松解决，已经能令众人欢天喜地、拍手称道，而在这一次的事情里，虽然前一晚确实给船上的诸多权贵带来了身临其境的威胁感，但随后对梁山众人的围剿捕杀，连带着后来抓下四十余人，终于又将些许的紧张再度冲淡。

对于船上诸多有身份背景的“二代”来说，这一趟旅程，已然可以看成是一次真实度够高够震撼的押镖体验，危险是有，但谁也没伤到，现在看来，敌人不过土鸡瓦狗。而他们亲身体验了这些事情，以后也就有了更多的谈资可以与人分享。

有些事情是可以想见的，这几艘大船一旦到了汴梁，关于他们两退贼寇的事情必将被人津津乐道。他们上京的目的本就是要在这次大寿期间四处走访、游说、拉拢，这一次的经历，更是给他们提供了良好的机会。

也是因此，虽然还担心着仍有贼人前来，即便离开码头的，也不过是在附近的田埂、堤岸边随意走走、吃些东西。大部分的人，还是稍微遵守了规矩，只在警戒范围内活动，不给随行的军队添上更多的麻烦——当然，这也仅仅是针对他们平日里给人添麻烦的程度而言。

主船之上通明的灯火里，人们议论着那些自不量力的梁山贼寇，也说着第二天就要被打断腿活活晒死的这帮山匪。对于大部分人来说，事情很是兴奋，但确实也有小部分的人认为太过残忍，或者开始指出，不经过衙门审理、有司备案，陈金规这边是否有资格做下这样的处决。这其中，更有小部分的几人，在言语中倾向于认为梁山的人确实是劫富济贫的好汉，就这样被斩了，未免可惜的——周佩穿行于人群中，便将有这样想法的都给记了下来。

本身作为“富”的一边，反过来同情这些劫富的好汉，并不是难以想象的事情。此时随船北上的多是家中富裕殷实的二代三代，脑子里会有各种浪漫主义思想，甚至于向往绿林好汉的自由自在，讨厌自己家的“为富不仁”，都是有的。也有在看过了囚笼中伤者们的凄凉景状后再对这些人产生同情者，以女性居多，当然，此时没有人权一说，也就没有多少人会提出要大夫过去给那些囚犯治伤。

被捕的四十三人中，喽啰一共是三十九人，可以说，此时的状况是极为凄惨的。伤势轻的没人理会，伤势重的也不过是稍作处理，就扔在那儿让他们自生自灭，一天的高温下来，伤口开始恶化，苍蝇来去，看来极为可怖。也是因此，吃过饭后在船舷上纳凉的时间里，当元锦儿决定去下面看看被抓的那帮人时，宁毅还是开口做出了阻止。

“别去了，又不好看，看了会同情他们，心里反而不好受。”

“我才不会同情那些人。”正准备拉着云竹下船的锦儿扬了扬下巴，随后道，“你难道会同情他们？”

宁毅在船舷上笑了笑：“都是推己及人的恐惧，现在想一想是没什么，但是……他们脑袋被打破了，手断了脚断了，骨头啊、血啊肉啊什么的露出在外面，苍蝇在上面叮，他们一个个哭啊喊啊，在地上磕头什么的，你还是会觉得他们很惨。我去看过了，心里也不是很舒服。”

“哦？”锦儿看了他好久，云竹眨着眼睛，似乎也有些许意外，一旁的小婵露出“原来姑爷也会这样啊”的恍然大悟的神情，但想想又觉得应该是这样。

“不过……还是会觉得高兴吧？”

“都有一点。”宁毅吹着风，扶着栏杆笑道，“哪有什么完全十恶不赦的坏蛋，人都是这样，他们受苦求饶，会让你觉得很可怜，有些人说自己迫不得已，甚至会让你觉得感同身受。但终究还是看他们做了些什么，当他们身强力壮，没有被抓住的时候，进到别人家里烧杀抢掠，若是时间够，抓住了女人……做那些事情的终究也就是这帮人。我知道你们不会同情他们，但看到那些伤口还是会反胃，这是本能，何必自找难受呢。”

他的目光在云竹等人身上停留了一下，终究没有说对方抓住了女人会怎样。事实上，苏家被入侵的那天，发生的几起这样的事情后来都被宁毅强制要求压下去了，并未对外宣扬，只是希望能给仍旧幸存的人一条活路，然而预备北上的时间里，仍旧有苏檀儿的一名表姑妈上吊自杀。这件事情小婵知道，云竹跟锦儿却是没听过的。

不过在宁毅说过这些话后，她们也就打消了去围观那帮囚犯的想法，倒是云竹在片刻之后问道：“听他们说这些犯人已经被抓，若要判杀头什么的，是要通过衙门判案，一层层上交到有司衙门备案的。若是真要杀了他们，陈将军和立恒你们，会被责难吧？”

宁毅倒是摇了摇头：“话是这样说，但也有特殊情况，这次生辰纲北上，正好遇上局势动荡，盯上这批东西的，不知道有多少人。如果一直押着他们上京，可能会导致梁山人铤而走险再对生辰纲动手，甚至于把问题带到汴梁去。这次太后生辰，各方压力都大，多一事不如少一事，人杀掉，他们就算记仇也会回去梁山报复。这些事情，说将在外军令有所不受，还是能得到谅解。”

宁毅说完这些，看着云竹那边笑了笑。事实上，云竹倒也不是真对这事有兴趣，而是听了旁人的说法，心中担忧，却听宁毅又道：“当然，如果有人要挑刺，麻烦还是有的。但不管怎么样，不能再给梁山跑掉的那批人救人的希望和想法。为生辰纲、为船上的这些公子哥、为大寿时汴梁的安全，都是这样。”

锦儿想了想，道：“那你也挡不了人家非要来救人啊……”

“我可以，因为我比他们快。”

“那你干嘛不今晚就杀掉他们？”

“呵呵……”宁毅笑起来，“过了今晚你就知道。”

说话之间，风一阵阵地吹过来，凉爽的夜。众人在船上纳了一阵凉，周围也大都是随行的账房、管事或是大大小小的一家子，孩子跑来跑去时，将船上的气氛渲染得热闹。随后夜色渐深，船上的气氛随着褪去的闷热安静下来，宁毅等人回了房间，丫鬟或是妻妾们打来凉水，稍稍洗漱后开始睡下。不同的船舱里也有着不同的景状，或是窃窃私语，或是笑着聊天，又或是男女之间安安静静地依偎在一起，让相处的宁静散去心头的烦躁。

这个时间段里，才有几道人影掩在远处河床边的水草里，看着这边逐渐宁静下来的一切，彼此之间，也有细语交谈着。

“……不管怎么样，冒昧动手，以我们几个人的实力，都是不行的了。那个宁立恒一定做好了各种准备，我们只能一路北上，找到……可以将计就计的机会……”

“还怎么一路北上，他们明天就要杀人了，若是员外他们的腿被打断，救下来又能如何，朱大哥，你可以等，我等不了……”

“燕兄弟。”朱武按住前方燕青的肩膀，“这样成不了事。”

“可燕兄弟说得对，我们等不了了。”张顺开口道。

“你们若是信我，我们就只能等。”相对于之前，这一次朱武的神色却有几分坚决，“他们放出这样的消息，就是要让我们等不了，只能自投罗网……我们只能赌他不敢这样做。”

“怎么赌？”

“不管是谁，判死刑先得衙门审理，送上金殿交由皇帝复核，进行备案再到秋后处决。若有不待付奏报下而决者，流两千里。他们不敢做这种事，只是说来吓人的！”

他的话令得其余两人愣了愣：“若是……”

“而就算那个宁立恒是个疯子，这件事不止关系到他，还有船上的陈金规。事情压下来，一大堆人都要扛，这种事情他们扛不起。宁立恒一介入赘的身份，关系再厚，别人也不至于在这件事上跟他站在一起。他不能一言而决，人就杀不掉。燕兄弟，他若真要杀人，为何不今天就开始动手，要等到明日，他就是在等我们过来看，你若冲动，才真的正中他下怀！”

“……可……若他真是那种疯子呢……”

“只能赌。”

众人沉默了片刻，张顺开口道：“朱大哥说得对，我们只能赌。那接下来怎么办，朱大哥你说。”

朱武看着那边的码头，咽了一口口水：“盯死他们，没有别的办法，他们北上，我们就北上，船上有多少人，燕兄弟你是熟悉的，看有没有空子可以钻，这些人都有身份地位，宁立恒是不可能管住他们的，这些就是机会。找宁立恒的弱点，看他行事的方法……我们现在没有取巧的方法，只能慢慢想办法破局。我有想过，这一路到汴梁，还有三五日的行程，我们跟着，有两处地方，是可以做一做试探的……”

他顿了顿：“他的身份终究是个大问题，不管之前做了多少事，一旦要让手下人做水磨工夫的时候，总会有人心生不忿。他们在明，我们在暗，这是我们唯一的优势。这些时日，他会让手下的人严加戒备，各方面都防备好，我们只能让回山东的兄弟们尽量暴露行踪，告诉他们我们已经走了。宁立恒是不会信的，但是他手下的人，一定有空子可以钻……朝廷的人，马马虎虎做事都习惯了，我不信他们真可以整日整日的绷紧了脑门跟我们耗……”

他既然做好了要与宁毅对局的准备，这半日的时间，就已经将彼此之间的优劣都想好，也计算了可能破局的方法。纵然此时还不能算是极为明确的计划的，但条理仍旧是清晰的。三人在这边蹲守许久，朱武也已经分析得差不多，此时夜风已经大起来，四野晦暗，陡然间，船上的一个小细节却吸引了燕青的目光，低声道：“你们看。”

三人之中，朱武擅于谋算，条理清晰，燕青却是心思细腻，反应最为敏捷。他所见的，却是船身上一处细微的火光闪动。此时相距甚远，三人也看不出到底是怎么回事，只是渐渐靠近，某一刻，陡然见有黑影从船身一侧跳了下来。

三人吃了一惊，无论怎样想，都没想到会发生这样的一幕，待见到几道黑影相继下来，随后又隐没在了一片黑暗之中。燕青已然想到是逃狱，就要过去接应，朱武按住他：“等等，此事不是不可能，但甚有蹊跷，咱们看看再说……何况燕兄弟你过去也做不了什么……”

他说得倒也在理。主要是后面那句话有道理，才让燕青按捺住心情，然而就在片刻过后，只听船上陡然有锣声响起，有人大喊：“囚犯逃跑了！囚犯逃跑了！”整个小码头才蓦地炸开。

此时已经有不少人自码头一侧相继逃出，显然大船上逃下来的人随后又去救了旁边被关在囚笼中的梁山兄弟，但或许救了一小半便被发觉，转眼间就已经厮杀起来。跑的不过十余二十人，是不敢恋战的，翻出那头奋力逃亡，随后还是被箭矢射杀几人。

张顺与燕青立即便想去救援，朱武只是在后头想要拖住他们看看情况。事实上，他心中也知道，就算宁毅擅谋划，不代表他可以将一帮朝廷的兵将都训练成精锐。计谋再好，手下的人出漏洞，这也是常有的事情。随后才听得有人在夜色中大喊：“抓住他们！摸跑了卢俊义！”他才陡然放下心来：“没问题了，我们快去接应！”心中纵使惊愕这般好运，猜疑也已经少了。

追赶之中，张顺低声问了一句他为何知道现在没有问题，朱武道：“卢员外是咱们的二当家，朝廷既然知道他的名字，也必定知道这地位。只是抓住了他，便是板上钉钉的大功劳，没人愿意拿员外当饵的……只是接下来还得多加小心，务必谨慎。”

他说的自是正理，张顺点了点头，一路赶上去。夜色之中，码头附近的兵将追赶出来，围追堵截。但逃出来的人中果然有卢俊义，几名头目又是高手，便是那些喽啰，也皆是精锐。这一路追逃，又有几人被杀，但随后卢俊义等人还是冲入夜色之中，燕青等人也早在一处备好几匹马，随后赶上去，引领逃亡。

之前在围剿梁山众人时调动的徐州兵马这时候是来不了了。船上三百余水兵，纵然也有一定的战斗力，但毕竟只能分出一两百来追杀。当卢俊义等人冲入夜色，逐渐拉开距离，便如同龙归大海，这边再也无法通过几千兵力那样的优势来进行横扫。但这一次陈金规麾下的兵将也知道若追不上便是犯了大错，在背后几乎是死咬了两个时辰之久，卢俊义、燕青等人才终于真正的与他们拉开距离。

此时时间已是凌晨，众人仍旧一路奔逃，途中朱武问起事情经过，才知道这次他们逃出来的原因竟是因为锦毛虎燕顺。燕顺武艺是有的，但在梁山上算不得时分出众。船上众人或许是见抓住了卢俊义，注意力大都放在了他的身上，却不知道燕顺当初混江湖时颇有些小手段，他在被俘之后抓住一个小机会偷偷弄到了半根粗铁丝，后来渐渐撬开锁具，到深夜时才找到出逃的机会。这一路他救了陈达、郑天寿，随后还将卢俊义也救了出来，真是天佑梁山，因此才有了后面的一幕。

他们四人都是高手，一路出来打倒了十余人，都没有引起注意，本想将被抓的兄弟都救出来，但后来被发现，现在也已经是最好的结果了。几人说了这事，队伍中士气大振，脚下自然一刻不停，迅速逃亡。

他们虽然是劫后余生，心中高兴，但都已经吃了宁毅的大亏，不敢再多做停留。一路之上，也格外注意后方是否还有追兵赶来。这些人都是江湖老手，这时候放了十二分的小心，又过了近一个时辰，曲曲折折的，终于与转移了地方的吕方、孙新以及幸存的数十人汇合。

这一次他们却不敢再庆祝，汇合之后，又迅速地开始转移。如此又奔行十余里，再过去便是徐州地界相对热闹的地方，很难再找到安全难寻的地点。料想离得已经有些远，再做了探查和戒备之后，才终于停下来，这时候，两日以来厮杀逃亡受了各种伤都绷紧了神经的众人也已经到了体力下降的边缘了。

他们一路之上都是没命的奔逃，透支甚多，但距离那码头的距离也已经很远。这时候已是天明之前最为黑暗的时间，再过一会儿，远处恐怕便有鸡鸣狗吠，要露出鱼肚白来。众人是在地势复杂的山里找了一处猎人小屋，还是算得上人迹罕至的。这时候下午已经休息了的吕方等人出去放哨，朱武等人才终于能够喘一口气，开始谈笑和庆祝。

说话和替伤员们进一步包扎也是在黑暗之中，他们是不敢亮出光芒的，燕顺笑着说起逃出来过程中的侥幸，又说起那宁立恒这次吃的瘪。

“倒是想看看那家伙如今的脸色如何……”

“总之，这次我回到梁山，下一站便是江宁。这仇我一定要报！”

“没说的，一起去。”

“将他抓回梁山去，我要在聚义堂前亲手剐了他的心，以慰众兄弟在天之灵！”

“照我说……”

“啊——”

话还在说，惨叫声突兀地撕裂了夜空，众人豁然从地方翻起来，这小屋虽然由草木所建，然窗户敞开着，夜空中有东西飞起、朝这边坠下来。

那是光。

火箭划过夜空，呼啸着落下，稀稀拉拉地扎在木屋上，草坪间，落进树隙里。

不远处已经传来兵器交击的声音。吕方在那边大喊：“走！走！”

人影冲杀出来。

几人冲出房屋时，四周已经是一片压过来的混乱厮杀，从火箭的树木来看或许是没有几千人，但也已经凌驾于梁山的数十人之上，何况梁山的众人还都已经成了伤残疲兵。

吕方挥舞着方天画戟，已经从那边树林厮杀着飞快地退出来，随后只听砰的一声巨响，血光绽放出来。吕方在梁山之上的实力已然不弱，但此时身上本就有伤，黑暗中中了两箭，仓皇中与人厮杀激烈，但随着那巨响，他一声凄然大喝，鲜血却后背后现了出来。紧接着身上又被长枪一挥，踉跄后退，他只能用方天画戟努力撑住了身形。

宁毅等人的身影，已经从那边的黑暗中大步的走出来。

从方才开始，整个厮杀的场景甫一接触便爆发到最为激烈的程度，远没有上次拍手鼓掌那般讽刺，但对于梁山众人来说，却几乎是排山倒海般压过来的黑暗。宁毅看起来从一开始就没有丝毫停步，直到此时出现在众人面前，他收回手中火铳，还在不断前行，面色冷如冰霜，这次已经是确确实实毫不留余地的杀意了。

那边吕方的肚子大概已经被打烂，但他吼了一声，撑起力量还要再往前冲，宁毅大步跨来，双手一挥，一只手抓住想要挥来的方天画戟，另一只手上战刀砰地劈在吕方的胸口上，这一刀劈下去，骨骼都已经爆开，随后反手一刀，斩了吕方的臂膀，血洒长空。吕方的身体被随后赶来的齐新翰踢得往后方退去。

“呀啊——”朱武呀呲欲裂，反手拔出了背后的双刀。

那一边，宁毅也在说话，话语随着夜色传来：“‘小温侯’吕方！‘小尉迟’孙新！‘浪里白条’张顺……居然真的没走。都说不做死就不会死，你们为什么就是不明白！”

他大步走来，伸手抓住吕方的头发，实际上吕方只是凭着最后的条件反射在往后方倒下去，血虽然还在喷，人估计已经死了，身体倒到一半，已经变成被宁毅单手拖着，随后又是反手一刀，噗的一下，在破六道的发力下，斩断了他的人头。那人头像炮弹一般的被宁毅扔过来，砸在众人身边的房屋墙壁上。砰，掉落在地。

“卢俊义、燕青‘神机军师’朱武！你们到底在想什么，这半个月来，我有两百多个计划和决定都是为了你们这帮杂碎做的……”

一名梁山精锐冲过来，随后胸膛被长枪刺穿。宁毅一脚将那具尸体踢飞出去，逼近而来。

“……你们现在距离我连一百里都没有，你们居然会觉得自己的生命是安全的！？”

***************

本来是码两章的，想想做一章发吧^_^

第三六一章 无间

火光呼啸，喊杀遥响，灼人的热浪已经被抛在了身后，留下的是浑身上下的疲累与剧痛。烧伤、刀伤，血还在淌，带走了体力，遮蔽了视线。前方仍是黑夜，朱武持着手中的刀，踉跄前行。

原本的双刀，此时只剩下了一柄，手上在流血，一面奔逃一面颤抖着。最为疼痛的并非是厮杀中刀枪造成的伤口，而是头上、背后都有的烧伤，水泡破了之后，反馈过来的是远甚于普通伤口的疼痛。这疼痛最初凝聚了意识，但由于长时间的持续和厮杀奔逃中的体力消耗，精神还是已经开始散乱了。

唯一能够支撑住他的，是处于生死边缘的这一明悟，这个时候，只要倒下去，就算伤势杀不掉他，后方赶上来的官兵，也会取走他的性命。

他自己也不知道已经在山岭间奔逃了多久，天色还是黑蒙蒙的，若有视野稍好的地方，他还能看见山涧那头的火焰。也是在此时，他才能稍稍的回想之前的战斗。

与早一天两百多人面对两千官兵围剿犹能冲出重围的情况不同，这一次忽然发生的战斗，已经谈不上太多的抵抗或是突围可言了。当宁毅率领着官兵自树林中冲杀而出，交手的双方在一瞬间就展开了最为激烈的厮杀，然而梁山的数十人已成伤兵疲兵，战况在转眼间就已经是一面倒的情况。

朱武等人只是稍稍看清局势，就知道再无幸理，转身要逃，然而当兵丁冲杀合围过来，片刻之间，还是令他们陷入苦战，“小尉迟”孙新如同吕方一般，第一时间被斩杀在了他们的面前。

在这之前，朱武根本没想过可能发生这样的事。

在一个善于算计的敌人面前，每一步都要考虑对方是否有后手，这点他是明白的。当卢俊义等人突围出来，他也曾想过事情会否有诈。但对方叫出卢员外的名字时，稍稍打消了他心中的疑虑。而此后的一路奔逃与谨慎探寻，也都是为了避免被追上的可能。可最终，那道身影还是在最黑暗的时候出现在了他们的面前，他是怎样也想不通其中理由的。

距离上一次的战斗，自己这边的兄弟被抓，还不到一天的时间，就算有人倒戈，也不至于如此之快。这怎么可能是仅仅半日时间的布局。

然而对方的出现，只是真真切切地证明了双方在布局与运筹之上的差距。如果说第一次的出事还只是因为对方的谨慎，无意间发现了这边的谋算，这一次就是完全建立在主动基础上的挖坑与设局，当他还在考虑着如何一路跟随、将计就计想办法救人的时候，对方却是直接的反客为主，设下了请君入瓮的毒计。

变化的激烈，事情发生的迅速，却令得他们不得不将事情接下来，而且没有细想的余地。

也是有些事情，到得此时，才更加明显地让朱武感受到。

他原本还有一路随行的侥幸心理，是因为官府乃至于绿林间对于梁山的态度一向如此，两百多人杀掉了一半，抓住了四五十，已然是大胜。接下来，逃亡的众人必然更加警惕，再要抓就是事倍功半。对于大部分的敌人来说，这功绩都已经值得称道，不会再将精力放在抓捕或追杀每一个人这样的事情上。对方虽然与官府有异，但毕竟有身份上的限制。一个有入赘身份的书生、善谋划，给人的感觉也是偏于弱势的。

而当宁毅再度出现在他们的面前，才终于让他发现，这人完全不同于守成的官府，甚至于不同于绝大部分的绿林豪强。就在他已然获得为人称道的大胜的同时，他心中所想的，竟然仍是要将所有人斩尽杀绝，不留活路。也让朱武陡然意识到那件事的意义，他……与自己这边现在是有灭门之仇的了。

梁山与许许多多的人都有灭门之仇，或许经历多了，也就麻木了。但对于普通人来说，这种仇怨，却是摆在面前真真切切能够看见的。

梁山有四万多人，对一般人来说，已经败了其中两百人，花大力气追杀剩下来的四五十有何意义，只有这人是要将出现在视野中的所有仇家都杀得干干净净的了。原本对于他们不过是个平淡概念的有关席君煜与“苏家”的小仇怨已经可能引起的一切，到得此时，也真正的随着那道身影压到他们面前。

席君煜可能是真的踢到不该踢的铁板了……

如果能早一点点意识到这一点，或许一切都会好上很多。但到了现在，一切就只能用命去填起来。朱武当时甚至还试图主动冲上去，大声喝道：“有种单挑！”但之后迎接他的，除了那宁立恒的点头说好，还有随着他手一挥而迎面飞来的箭雨。

这次山上合围的，大抵也就是两三百人的规模，然而当他们这次冲上来，就连朱武等人，都没有了太多突围的机会，他们一路厮杀，被箭雨分割，刀枪包围。而最后令得朱武获得侥幸机会的，竟是那些从一开始就射过来的火箭。

这些火箭对于梁山众人造成了一定的杀伤，而在随后厮杀的过程里，也点亮了周围的环境。相反合围的官兵自黑暗中杀过来，令得这边难以快速确定突围的方向，四五十名身上疲累又带伤的梁山众，转眼间就在混乱中被斩杀过半。

随后那火焰也开始蔓延起来，直到规模逐渐转大，才终于对双方造成了同样的困扰，这或许也是那宁立恒唯一的失算。当朱武冒着熊熊烈火几乎以自杀的方式突围出去时，才听到对方在那边大喊：“谁叫你们射的火箭……抓住那帮王八蛋！”

那火焰之中，所有人都被分割了，朱武能够看到陈达的身影被官兵淹没下去，卢俊义与燕青被围堵在另一边，拖住了数十人，已经杀得全身鲜血淋淋，口中还兀自喊着：“快逃！”然而朱武看最后一眼时，是见到了有人持刀刺入卢俊义胸口的情景，燕青奋力厮杀，如困兽般的咆哮隐隐传来……

身边只有同样身受重伤的张顺与一名部下还在跟着一起逃，他们是在不同方向突出围堵后遇上的，张顺武艺高强，找到了他，那名部下捂着肚子，与张顺搀扶着前行。

原本能够看到的希望，远大的前景，在这一次彻底地湮没了……

自从上了少华山之后，他未曾再受过这样的伤，未曾经历过这样的失败与黑暗。就在数天前，一切都应该是十拿九稳的，更多的日子以前，他在梁山上见到那个席君煜的年轻人，说他受到的不公待遇，那样的事情太多了，他甚至未曾过过心头。有些东西，譬如厄运就像是斩不断看不见的线，在几年前的时间里就已经出现，到了某个毫无防备的时间里劈头盖脸地砸了下来。

意识浑浑噩噩的，但身体还依靠着本能，尽量按照最好的路线逃亡。他们走出树林，攀上山脊，黑暗第一次在眼前消褪了，远处的天边显出鱼肚白来，光在前方的空中，随着尘埃缓缓地旋转。跟在张顺身边的那名部下终于流尽了血倒下了，张顺将他拖起来，不久之后将尸体从悬崖上推了下去。

“我们要回去……”朱武虚弱地说着，张顺拍了拍他的肩膀，他几乎就要倒下。

“我们要回去……回梁山……告诉他们这件事……”

太阳渐渐的出来了，他们行走在山脊上，不知道有几个人活了下来，不知道前方还有怎样的事情发生，一直到两天之后，他们才在回程的途中，遇上了俨如死人一般的燕青……

这是后话了。

朝阳穿透树隙，在仍旧燃着小火、弥漫着烟雾的林间照下来，清晨的雾气、灰尘与火焰汇合后给人一种稍显黏糊糊的感觉，树林里更多的是鲜血与尸体，战斗已经结束了，打扫残局的士兵正在清点人头与顺手补刀。

宁毅等人走过场地的边缘，离开树林后，上了一个小土坡：“大概走了多少人？”

“四五个吧。”

“那就差不多了。”宁毅点了点头，“海捕文书，叫各个路卡帮忙检查还是要的。不过他们应该能逃回去。我相信他们的能力，他们行的。”

“只有一个问题。”闻人不二走了过来，“那个朱武不简单，为什么不做了他？”

“有时候啊，聪明人做事，比笨蛋更好猜。”宁毅回答了一句，随后偏了偏头，“走吧，回去了。我还得去道个谢。”

他们走过这片林子，下了山，在一条崎岖的山路边停了几辆马车，宁毅上了其中一辆，掀开帘子时，光芒将车厢中的人影照了出来。那是被朱武认为已经“死了”的卢俊义，原本像是在低头像是，只是在见到宁毅之后，端正了坐姿，目光算不得和善。

这是前一天在船舱里宁毅威胁过他之后，两人的第一次正式见面、或者说交谈。宁毅的目光，却是和善的，甚至于有些过分和善了。

“委屈你了，演得很好。另外……谢谢了。”宁毅过去，主动握了握他的手，随后拍拍他的手背，“哥。”

他的态度诚恳，算不得讽刺，这声哥倒也并不谄媚，却明显吓了卢俊义一跳，大抵是没见过这种看起来极没有节操的行为。宁毅随后在车厢侧面坐下，敲了敲旁边的木板让前方车夫启程：“咱们边走边说吧，卢员外，你心里有什么疑虑，可以说出来，我在这里表个态。”

卢俊义看了他片刻，直了直脊背：“好，某倒也正有好奇的事情。”

“说。”

“我不过是点了个头画了个押，你就能故意将我放了，我若是不配合你，只将你之前说的是放屁，你又能拿我怎样！”他此时心中最为奇怪的，却是这件事，就在昨天晚上他向闻人不二点头之后，闻人不二告诉了他要做的事情，竟未加任何束缚。

“别这么说嘛，用人不疑，我信你卢员外的人品。”宁毅笑起来，颇为诚恳，但卢俊义看着他，明显是不信的，这种事情，毕竟谁都不会信。宁毅笑眯眯了一阵子，随后才收敛起来，淡淡地望着对方。

“第一，我信你真的迫不得已，心中有怨，可以赌一把，这是真话，如果不是这样，我压根不会找上你。第二，你过来我们这边，我就能踢翻整个梁山，简单得多。你如果不打算跟梁山撕破脸，我宁愿你今天摆明态度，好过我真的对梁山开刀时你在背后打乱我的计划。这也是员外你的投名状。员外你今天怎么做，对我影响不大，只有你在我的计划当中时突然倒戈，对我将来的计划才有影响。”

“那要是我今天直接带人逃了，你就真的不介意？你哪来的自信……”

“不是自信不自信的事情，有些事情一定要做。”宁毅微笑地看着他，“我既然要动手，目的是梁山的四万人，这次区区两百多人，员外你以为真的对我很重要？我今天杀、明天杀，他们都是要死的，员外你若今天反悔，带着他们逃回梁山，我至少知道了你绝不会真心帮我，对我来说，确定的消息其实才能算是好消息。”

“哈哈。”卢俊义笑起来，“没那么简单吧，我们中间你还策反了几人？若我不交这投名状，是不是你们也能找到大家躲藏的地方？谁是你的人了？陈达？郑天寿？我反倒不太觉得是燕顺……”

“嘘。”宁毅将手指竖起来，“这些就是秘密了……说这些事情毕竟有些伤感情。员外，说点你想听的吧。你在梁山上已经死了，这次随船北上，一时间很难立刻给你的身份洗白，不过你不用担心，我会安排你与秦相爷会面，向他直接推荐你，到时候也许会试试你的武艺、兵法，这个机会你抓住，一切就无忧了，官司什么的，到梁山覆灭，再由我们出面给你打。我基本上是个记仇的人，但恩怨分明，你既然站到了我们这边，我就不会对你心怀芥蒂。当然这些以后你会看到，而最好的是，我们应该不会共事，你就不用过多地在意我。”

能够亲自见到右相秦嗣源，对于卢俊义这种曾经在大名府有身份势力却没地位的员外来说，毕竟是太过难得的事情。宁毅此时轻描淡写地抛出来，他的脸色也微微变了变。他是有本事的人，只要能在秦嗣源面前得到赏识，就算宁毅真想要反悔撕破协议，当然也得三思。而在搞垮梁山之前，宁毅自然也不会杀他，在这之前，见右相的承诺，还是要兑现的。

他此时稍稍想了想，随后按捺心情，道：“没有芥蒂那可未必吧，若真信我，为何又要让我装死，我回梁山，岂不更好。”这话虽是反驳，但针锋相对的意思毕竟极少，只像是牢骚而已。

宁毅摇了摇头：“那不是芥蒂，而是能力。员外，老实说你是绝不适合当奸细的，小乙哥才是真正的天才，你在战场上仓促跟他说完，他立刻就能配合你‘被杀’，那样子吼出来，很多方面，你是不如他的。他既然是你的心腹之人，有什么事情，你以后大可信他。这番话我只在现在跟你说一说，人要认识到自己的能力所在，你最好想想之前发生的事。你死了，小乙哥回到梁山，必然得到重用，我配合他，比配合你要好得多，不管你承不承认这点。”

卢俊义本身便是极为骄傲的人，若是往昔，估计要将宁毅打上一顿，但发生了这许多事情之后，他自然不可能在此时对宁毅动手，只是脸上仍旧不以为然。宁毅掸了掸袖子，站起身来。

“就这样吧，我先走了。往后有什么事，与我或是与闻人说都行。你没事了……欢迎弃暗投明。”

宁毅敲了敲车厢，待马车停下时，掀开车帘下去了。卢俊义坐在那儿，想着这些天发生的所有事情，又看看车帘外渗进来的光，在他之前经历的许许多多的事情中，都未曾见过有这样行事的奇怪人物……

第三六二章 风雨阳光 旅程琐事（上）

阳光明媚，船队驶过稍有些浑浊的河水，岸边黄黄绿绿的树木在夏日的阳光里显得格外清晰。宋州附近，已然临近汴州的这段运河畔已经颇为繁荣了，籍着河水的灌溉，日光照耀的阡陌间一片片的稻禾。并行在运河畔的官道上时有马车驶过。

梁山贼寇觊觎生辰纲的事情过后，船队之中又恢复了之前的太平景象，虽然一路之上陈金规等人的巡逻防御更加严密，但随船北上的众人间，气氛倒是更为和谐起来。公子哥们不再吵架了，小孩子们没那么难管了，就连苏文昱的晕船症也已经渐渐好起来，大抵便是外界压力的缘故。

原本抓来的梁山俘虏在那一日中逃了半数，走掉的基本上也就丢了性命，只是剩余的一二十人最终没有被活生生晒死，而是交给了各个利益相关者作为交差。这毕竟事关谋反，抓住了这样的俘虏，军队那边得要几个，地方官要几个，京城三司也有需求，陈金规自己也得留下几名。都是拿来邀功的，至于审，大抵是审不出什么东西来，过场走了之后，多半也就是秋后问斩的结果了。

原本宁毅说过要将这些人打断腿后活生生晒死，最后给了大伙儿面子，做了“让步”，陈金规是很领情的。他一开始并没有将这名书生放在眼里，密侦司这东西虽然可以直通秦相爷，但上面对密侦司的要求是严格的，绝大部分的时候，在具体事务的执行上，这类的情报机构只能有建议权，陈金规是不必给他们面子的。

洪泽湖的事情之后，他才开始正视起闻人不二来，对宁毅了解仍算不得多。然而到后来的几次事情，在船上对燕青动手乃至以生辰纲为饵再救回来，反抓到四十多梁山人，他就真的意识到这家伙的不简单。而到最后连消带打，几乎将所有梁山贼寇阴得全军覆没，再在陈金规这边想起来，就有点脊背发寒了。

这家伙是真正跟梁山有仇的，他一报起仇来，从头到尾，摆弄这帮梁山的凶人就跟玩儿一样。抓了人家的那么多人，取得大胜后还不满意，第二天就阴到对方全军覆没。他之前说要直接将人吊死，陈金规还有些犹豫，谁知道当天晚上就将人放走，再在埋伏中全部杀光，转眼就名正言顺了，真是干脆利落，一点手尾都没有。世界上最毒辣的果然是这帮读书人，自己若得罪了他，那结果恐怕也是可想而知的。

当然，此时在船队之中，除了密侦司，真正能够知晓整件事内情的人并不算多。就算宁毅曾在主船上为对付燕青而公开出手，落在旁人眼里，主导事件的始终还是陈金规。相对而言，虽然周佩曾说过他在杭州对上方腊如何如何的话，引起众人的好奇，但好奇最多的也是宁毅跟周佩的关系有多深，自己是不是得罪得起——当然也没必要得罪。

至于他在这事里扮演的角色，在旁人心中，恐怕顶死了也就是个提供了谏言的师爷类人物，就是躲在老大身边没事拍着扇子说两句话的角色。船上皆是二代三代，对这类人见得是比较多的。读书人扮演最多的也就是这类的身份，有好有坏，良莠不齐。

好在宁毅此时并不住在主船之上，与众人便也没有了太多的交集。李师师在那日之后虽然对这位儿时旧友也有着些许好奇，但她毕竟是见过世面的人，京城之大，奇人异士无数，只是那种事情落在了小时候认识的人身上，才让人觉得惊奇，如同于和中、陈思丰等人，不过中人之姿，在李师师交往的圈子里，总是有些高攀，但若有一天真能做出些令人吃惊的事情来，可能性小，倒也不是没有接受的余地。

她只是仍不清楚宁毅到底干了些什么事，那位小郡主说他曾面对方腊，有可能是贴金之语，想一想便觉得颇有可能是这样。只是他原本就有诗才，在杭州经历战乱之后，明显也经过了更多的历练，自己可能是有些小看他了。如此想过之后，也就找到了定位，为这位儿时旧友的成长感到高兴起来。

她心中有着这些想法，但接下来两日之中，与宁毅的来往却是不多，船上众人在她面前表现才华、献殷勤者众，她也以游刃有余的姿态应付着这些人，偶尔以书法、画作解闷。靠岸时与宁毅见面，也不过点头打招呼，没什么深谈的机会。而在主船之上，除他之外对宁毅颇有些注意的恐怕是卓云枫，因为小郡主已经公开了她与宁毅的师徒身份，这两日来，便堂而皇之地离开主船，去了一帮师爷账房拖家带口聚集的船上住下，以方便宁毅教导她学问。

而此时主船之上望过去，稍微侧后方一点的那艘大船尾部，便有一群人很没谱地在那儿瞎闹。

被宁毅纠集起来的是那艘船上的几个孩子，大家在船上找到了一张大网，准备试试自己从运河里捞鱼。船有些大，是不适合打渔的，不过宁毅等人此时已经将网子展开，在四个角上绑上了绳索，然后通过上下货物的吊架在船尾吊着，预备开始往水里放网，这样一来，船行一段时间，拉其中的两根绳，网子就可能兜起鱼来。

这样乱来的事情大抵是宁毅兴之所至发起的，除了几个孩子，苏文昱苏燕平也在帮忙打下手。周围有孩子的父母在看，或者帮帮忙，他们中间没有渔民，大家都是外行，但也都知道宁毅身份高，颇有学问。小郡主周佩便坐在一边有趣地看，她身份太高，教养也好，自然不会加入这样瞎闹的事情。小婵有时候过来帮忙，云竹偶尔也出来有趣地看看。

喜欢玩闹的锦儿没有出来，躺在房间里的床上在看云。她正在生闷气，因为那日宁毅对她曾经有过轻薄之举，后来虽然知道事急从权，但事情过后一直没有个解释，让人非常郁闷，她已经做好跟宁毅吵一架的准备了。但宁毅或许是知道这事不好说，又或者认为没必要说，这两天都不怎么招惹她，让她只能将气憋在肚子里，发不出来，她就很不爽。毕竟这事她也不好开口的，不知道说些什么，难道说“你那天说了要给我交代的”么？想一想就觉得自己作为女孩子家太没羞没躁了。

自己当然没期待什么“交代”，怎么交代都交代不过去的，但自己不期待是自己心胸豁达，他不说就是他不靠谱了！锦儿是如此认定的。

不久之后，不靠谱的宁毅遭到了报应，因为网子放太深，勾住了河底的一块礁石。船行北上，风帆鼓动力气特别大，宁毅等人一开始还以为捞到了大鱼，拿着绳子用力扯，他说“过来帮忙”时，连周佩都兴奋地扑了过来拉绳子，然后刷的一下，一帮大人孩子全都被拖倒在了甲板上。然后网子被固定了的另外两端拉住了船尾本就还没固定的吊架，轰的一下，把整个吊架都给拉河里去了。

那吊架也就是在码头上上下货用的木架子，简单的轮机结构，相对于大船来说微不足道，但毕竟还是要的。这一阵的动静将旁人吓了一跳，然后整个船队都为之停了下来。如果是这艘船上普通的师爷账房什么的弄出这种事，估计得被骂死，然而宁毅等人的名字穿过去之后，传消息的人则大都沉默了下来。

陈金规等人号令船队靠岸。他的副手是明白主船上一帮公子哥们的心情的，道：“为了这点小事拖住咱们整只船队，那宁立恒也太过分了，此事必要过去训斥他一顿……”

陈金规摸着下巴，白了他一眼：“你懂些什么？这位宁公子深不可测，此举必有深意。他看似玩闹，说不定便是在测试什么预防梁山贼寇的新玩意……说书先生讲过，智者行事，如天马行空，羚羊挂角，无迹可寻，你少去丢人现眼，他要停下，咱们就停下，装成不知道他有深意的样子，知不知道……也说不定他是想要引敌人上钩，请君入瓮，你太认真，就搞砸了，叫兄弟们打起精神，外松内紧……与这位宁公子同行多日，本将也是知道他习惯的了，一定要自然……”

不过宁毅自然只是纯粹的玩闹，只是没想到会弄成这样而已，好在大伙儿没有受伤，一帮孩子平日摔摔打打惯了，与后世娇生惯养的草莓族不同，摔一跤，经历意外已然嘻嘻哈哈的。只有周佩，她平日玩闹得小，拉住绳子的时候太认真，用了吃奶的力气，整个人几乎被拉得双腿离地再摔下来，灰头土脸的，手上也被绳子勒得破了点皮。她从小哪里受过这样的伤，痛得想哭，结果宁毅看了她的“伤势”后还骂了她两句，让小婵将她拖进去上药包扎，其实一点点破皮更多的只是被勒出红印哪里用得着包扎，但小婵仍然给她双手包了几圈白绷带，周佩一开始感到委屈，后来就有些新奇了。举着包扎绷带的双手跟人诉苦。

“我们刚才为了捞鱼把手弄伤了。”这苦诉得开心不已，别人关心时，她才豁达而兴奋地说：“没事啦，一点小伤，不过我们捞到了鱼。”

那渔网和吊架被捞上来之后，网子里居然还真被捞住了几条笨鱼，算是这次的成果，决定中午烤着吃。

旁人并不知道事情的经过，只有卓云枫先前就在主船上看宁毅他们在干嘛，见她双手受伤后，他是知道罪魁祸首的：“郡主千金之躯，他竟敢让郡主去拉那绳子，受如此严重的伤，我要……”

“关你什么事啊。”

周佩皱着眉头打断了他的说话，颇为不爽：“我们中午有鱼吃，捞鱼去吧你。”她跟卓云枫其实也是比较熟的，因此才这样说话，说完之后蹦蹦跳跳地举着双手继续找大人说话：“田叔叔田叔叔，你看，我刚才捞鱼把手弄伤了，不过我们捞到了四条鱼……”对方才说道：“哦，郡主你们真的在捞鱼啊。”

为了配合宁毅，反正中午也要在这里停下，这时候陈金规已经指挥人大规模在河里捞鱼了。也好嘛，反正大家喜欢玩，中午就在这里吃烤鱼或者全鱼宴，至于宁公子的深意，慢慢看就行了。

只有卓云枫，有些委屈地看着小郡主的身影，说了一句：“你受伤了不能吃鱼……”但也不知道周佩有没有听见。

而在另一边，锦儿终于找到了机会，跟宁毅吵了一架，吵完之后，被宁毅用激将法发配成壮丁去捞鱼了……

第三六三章 风雨阳光 旅程琐事（下）

锦儿之所以堂堂正正地下来抨击宁毅，主要的论点还是因为宁毅等人不会捞鱼又在瞎胡闹，那么她既然这么有论点，“很会捞鱼”的锦儿同学最后被说得要去做个示范，也不是什么奇怪的事情。

她以往在金风楼中也算得上是长袖善舞，心思敏捷聪慧，只是平日里老被宁毅克制。或许也是因为大家熟了，她就没什么戒心。当被匡着准备划船下水就已经反应过来，只是也已经骑虎难下。好在宁毅小婵等人随后也嘻嘻哈哈地划了小船到河里。

锦儿水性极好，但并不是渔家出身，只是被青楼买下，学习各种艺业的时候居住在水边。要说打渔技巧这种苦人家的活，其实也不算太会，但当然比一般人要厉害，她与云竹折腾半晌，用个小鱼网捞了五六条大小不一的鱼上来，至于宁毅那边则有些糗，小婵力气不够，下网的时候船摇摇晃晃的，最后渔网掉在河里没能捞上来，只好划着船回岸边了。

有了这个小插曲，锦儿趾高气昂，开心不已。当然，鱼捞完之后，还是交给了随行的一些厨子做处理，时间接近中午，不是吃烧烤的好时候。倒是不久之后天上飘来阵阵白云，运河边的树下河风习习，颇为阴凉，在这个时节而言，还是颇为惬意的。

众人在岸边的树下摆起桌子，吃过午饭，便又有人送来早已在附近农家井水里浸过的西瓜。这时候天气不错，大家也不就走，有的地方谈谈诗文时局，有的人聊聊山水景物，宁毅这边，闻人不二等人过得片刻跑过来，在草地上叙话闲聊，云竹锦儿等人便走到了一边去，倒是周佩走过来，蹲在一边听他们聊天，瞪着眼睛时而惊讶时而恍然，颇为入神。

卢俊义此时已经投诚，原本还是不该出来抛头露面，但密侦司的人给他换了一副师爷的打扮，做了化妆，才能出来稍作闲逛。他这时候正在附近乘凉，见宁毅那边说得热闹，宁毅还叫人拿来了毛笔和小本子，偶尔往上面认真地记录着东西，这才运起功力认真听。却听得那边正在讨论梁山上的高手，还说起了他的名字。

“……玉麒麟卢俊义啊，豹子头林冲啊，霹雳火秦明、花和尚鲁智深、行者武松、黑旋风李逵，还有九纹龙史进，阮家三兄弟，我觉得都是非常厉害的……史进上次洪泽湖偷袭后就跟朱武他们分开了，有点可惜没能杀掉……不过你们看，这些人的共同点是什么……”

“这位卢员外确实很厉害，林冲、秦明也是听说了的，还有那李逵……不过立恒说的鲁智深是谁……”

“你们连鲁智深都不知道？花和尚鲁智深啊……”

“那林冲据说在京师当过教头，厉害是很厉害的，不过上次那位名叫岳鹏举的小将似乎稳压他一头。”

“后来还不是没有把人追到……”

“他们是师兄弟，离开江宁前岳家小弟曾回来跟我道歉，说放了对方一马，我也是可以理解的。”宁毅低头写字，然后做了解释。这边卢俊义心中有些震撼，梁山之上武艺高强者不少，但多是些江湖汉子，打出名号来也不过限于一地，想不到宁毅随口就说得这么清楚。而在那边，宁毅已经抬起头，继续回到之前的话题了：“等等……我们说的是他们的共同点啊，你们没发现吗？”

周围的是闻人不二以及两名副手，加齐家三兄弟这样的阵容，想过片刻之后，却不由得面面相觑，不知道共同点是什么。他们已经知道宁毅的本领，想必又是发现了什么可供入手的突破点，这边卢俊义也听得仔细。只听宁毅认真地说道：“共同点啊，难道没有发现？我再念一遍，玉麒麟……豹子头……霹雳火……阮家三兄弟我忘记了，你们一下子也没把资料全查过来……但是他们的共同点，就是都有一个很响亮的外号！对不对？”

众人愣了愣，宁毅理所当然地在本子上记下几个字，说道：“大家出来混的，外号响亮很重要，这就是招牌啊。看起来北边的都有这个意识，你们以前在南边就差多了。圣公方腊还不错，一看就知道是个穷凶极恶的老大，霸刀简单了一点，不过也很霸气了。但总是缺少了一点艺术感。方七佛你们一直叫他佛帅，不过我查过一下，他以前在江湖上有个外号叫‘云龙九现’。你们齐家的索魂枪一听就有点烂大街……我这么说你们还不高兴，不肯承认错误……还有，闻人，你没有外号吧，以前你整天跑堂子，将来的外号恐怕要变成店小二闻人不二……”

众人也已经有些奇怪宁毅有些天马行空的想法，这时候齐家三兄弟齐齐地垮下了脸，实际上却是有些好笑。闻人不二道：“立恒，我是奸细，要是太多人知道我的名字，那可就全砸了……”

“话也不是那么说，有时候给人家一个响亮的名字，偏偏找不到人，很有威慑力的。以后给你老师，秦相取个代号，叫老鬼，你可以叫老枪什么的……看我就不一样，血手人屠宁立恒，说出来就很霸气，迟早所有人都会怕我……”

天阴，河风吹来阵阵凉爽，宁毅坐在草地上说话，偏偏并不轻佻，虽是轻描淡写的倒也有一股理所当然的味道在其中，草地上便很有闲聊的气氛。随后宁毅问起谁谁谁的武功比较高，譬如陈凡能不能打得过卢俊义，齐家三兄弟表示陈凡恐怕还要高出这位卢员外一筹。卢俊义在那边听了，却有些不明白陈凡到底是谁。方七佛纵然名闻天下，陈凡一直还没有太高的知名度。

随后说起霸刀来，他还是听说过的。

“刘西瓜要是跟陈凡打起来，根据立恒说起的他对上包道乙那一架的情景。刘西瓜应该还是要稍逊的。”这是齐新翰的说法，对于刘西瓜，他们三兄弟是有深仇大恨的，但此时闲聊说起来，倒也不算什么。

“刘西瓜当初打你们可是一打三呐……陈凡更厉害？”

“佛帅一直护着他，不想让他太早出名，陈凡的武艺我们都是知道的。只是战场之上他用的是一身力气，说单打独斗，他的辈分不高，当初在方腊那边，长辈是不会跟他过招的，能跟他放对的也就是刘西瓜。我们与他算不得熟络，就很少切磋……当时也知道并肩子上也未必干得过他。我们几兄弟中，新翰最有天分，但跟陈凡刘西瓜这两个变态比，还是不够的……”

在他们的杀父之仇上，三兄弟对方腊的憎恨尤甚刘西瓜，此时说起方腊的名字，便没什么尊敬可言。齐新勇摇了摇头，随后道：“当初在军中，方腊的武艺其实是最厉害的，佛帅与他也相差无几，接下来，才是邓元觉、石宝、司行方、家父这一批人，陈凡与刘西瓜，在我们看来也已经到了这个程度了，包道乙便要再下一层。卢员外估计比陈凡稍逊，但若对上包道乙，当有足够的胜算……”

“这样一说就明白了，包道乙是死在我手上的，所以血手人屠应该就在这个位置了……”

宁毅自得其乐地记名字。

闻人不二探头望去，有些奇怪：“你这是在写些什么？”

“武林风云榜之类的……编纂人宁立恒。”宁毅把那小册的封面折过来给众人看了看，“我要将搜集过来的高手名字整理成册，列出江湖百大高手。现在的话……你们看，能列入天下第一的几个名字，首先是大魔头圣公方腊，云龙九现方七佛，这两个名字都知道了。汴梁原本御拳馆的第一高手‘铁臂膀’周侗，卢员外、林冲、岳家小弟都是他的弟子，他虽然现在不在汴梁了，但恐怕还是公认的天下第一，就是外号挫了点……另外我在杭州听过两个名字，一个叫做‘红颜白首’崔小绿，据说是个青楼出身的妖女什么的，很厉害。另外方腊接魔教之前的圣女司空南，据说死了，但我跟刘西瓜打听过，她是被方腊籍着人多势众赶跑了，武艺也是非常厉害，不过现在估计是个老婆婆……天下第一暂时就从这五个人里面选吧，虽然河山铁剑陆红提肯定也有这么厉害，不过不打算让她参这档子浑水……”

众人听得一愣一愣的：“这个有什么用？”

“编纂成册发行天下啊，这五个人以下，就能轮到霸刀刘大彪、邓元觉石宝这一批了……从杭州开始我就在打听这些武林秘闻，不过当时没什么时间。现在就可以开始做，但是田虎、王庆那边的资料还没归纳过来……我准备列出天下一百大高手的座次，生平事迹……大家都喜欢看这种东西……”

齐新勇等人呆了半晌，都有些为之神往，他们毕竟也是乡民出身，又是武者，对这类八卦还是热衷的，但又觉得宁毅来弄这个事未免太不靠谱。果然，只听得宁毅笑道：“等到列完了，大家传扬出去，那可就轮到他们头痛了。铁臂膀周侗这些家伙没人敢惹，石宝邓元觉他们也是在军队里。可那些走单帮的就不同了，整天都有人要挑战他们出名。你看，梁山上的人出来作案，黑道的知道了，半夜三更有人跑到他们客栈里拿把大刀：‘李逵你给我出来，老子今天要挑战你，证明我才是天下第八十……’我保证他们寸步难行……”

他有些自得其乐：“混绿林的，打一辈子，为的是个名气和面子，这个册子，咱们通过官方发出去，每年考武状元，也能配合一下。可以弄什么宗师榜、高手榜、新秀榜，有些人不在意，但普通的人是很热衷的，我正好打算组织一批人专门说书，这些江湖轶闻也可以说一说嘛。要是有人想要上榜、造势，没问题啊，给钱就行了……你们想不想上？大家自己人，名次不要太离谱，我可以给你们打八折……”

“免了。”齐新勇等人脸都绿了。世界上的事情，有时候说起来是胡闹，但如果宁毅真心想要这样推行下去，恐怕就真有可能成功。上榜的名头如果流传到普通人眼里，诱人是很诱人，但随之而来的肯定就是一番腥风血雨。宁毅说着说着，自己也吐了口气，看着那小册子摇头。

“每年选个一次左右，如果闹得声势大了，还可以像选花魁一样嘛，给人投票，投票要银子……我知道汴梁经常就有这类才子比试排名次的，规模都小了一点。真发展下去，别说武功天下第一、文采天下第一、花魁天下第一……嗯，我开个天下第一的专业评比公司，就连道德先锋模范都每年评个一次，普通人要投一票，我就收一两银子！没多久就发财了……”

宁毅跟众人聊着这些，有时候说着，语气倒是有些怅然，看来不全是玩笑，到得后来，大伙儿倒也有些分不清他哪句是真哪句是假，便也是有一搭没一搭的接下去。凉风一阵阵地吹过来，待到众人休息够了，方才陆陆续续地上船，一路向北。

这天晚上船队停泊一夜，到得第二天上午，船队便进入了开封地界，下午时分，下起雨来，船队驶入汴梁城……

第三六四章 古都

作为中华民族的母亲河，黄河绵延流淌，在漫长的数千年的岁月里，时而温柔，时而狂暴。数度决堤改道的黄河带来过无数次的灾难，但水流冲刷沉积，每次改道过后，泛滥的区域却又留下了无比肥沃的土壤，人类因此得以孕育，依附着水流的狂暴或是安静，在此代代繁衍，并且建筑起繁华的文明。

中华民族是以此为中心最终辐射出去，围绕着黄河，一处处的聚居地到最后发展成城市，有的延绵数千载，有的则在时间的长河里渐渐淹没，只是留下了名字和记忆，这其中，开封府汴梁城，是最为璀璨的名字之一。

位于黄河下游巨大冲积平原的尖端，开封府自古繁华，这里有肥沃的土壤、适宜的气候，关键的地理位置与衔接南北便利的水陆交通。自公元前两千年起的夏朝，便已在此第一次建起一个王朝的首都，然后在延延绵绵四千余年，共有十个王朝定都于此。黄河孕育了这座城市，也不断地摧毁着它，每一次大的改道，旧的城池便被淹没，水流过后，新的城池再捡起来。公元两千年的开封府仍旧是无比繁荣的大城，但过往的城池与回忆则被一层一层的掩埋在黄河的淤泥之下，无法再见了。

武朝，开封府汴梁城还是六朝第三六四章 古都，这是宁毅没有记忆的城市，千年后的开封比如今这片城池要高出许多了。这座理论上在许多年后会被掩埋在地底的城市此时显得既古老又年轻，铅青色的雨幕下，城市古老的与新颖的建筑群混杂在一起，如同每一座高速发展的城市一般，带着它匆忙的、不曾协调的新旧记忆与矛盾，带着能令人怀念又能令人厌恶的气息，在时间的河流里，留下人们活过的痕迹。

在这座城池之下，许有夏朝古老的痕迹，有战国大梁的城郭，有唐时汴州的残垣。如此想来，倒也不自觉地令人心中兴起一股奇妙的感觉。从船上下来时，宁毅在地上跺了两脚。

雨中的码头混乱而嘈杂。

自江宁过来，同行一路，到得此时，终于是分道扬镳的时候了。生辰纲自有皇家的人过来交接，一路北上的皇亲权贵们，也各有自己的关系要找，有亲戚要会。这时候的消息流通算不得灵活，众人一路北上，各种耽搁，到达的准确时辰，京城里的人是不好估算的。有些身份比较高，也比较自持身份和面子的，早在昨晚就已让下人快马加鞭赶来京城报信，这时候，便有些看起来就很有身份的人在码头迎接。也有的人——如同小郡主这样——身份不低，如康贤等人又担心她安全的，早已让人报信到京城来，每日里都会叫人在码头等着，这样的待遇是最为殷切的，也最能证明身份。

密侦司的各种事物如今并不像完全正规运行时那般严谨，闻人不二等人上京，主要还是拜会秦嗣源。他原本就对秦嗣源执弟子礼，这时候已经靠了岸，下午便是要去相府拜见的。至于宁毅，他去相府原本也是应当，然而这一路过来还有小婵，有苏文昱苏燕平，有云竹有锦儿，有四五个苏府比较信得过的下人和护院，带着的东西也不少，就不可能将一帮人全带过去，于是下午就得先找客栈住下。至于齐家三兄弟、卢俊义等人，反正也已经很熟了，就不妨同住客栈。

初来汴梁，其实算得上人生地不熟，好在苏家之中随行的也有一个有经验的，是那位在皇商事件中跑来汴梁落井下石的廖掌柜。这人名叫廖三花，在苏家的掌柜中算是很信得过的，又有在京城做生意跑门路的经验，这次便让他跟着过来打前站。

众人在码头专做迎接贵宾之用的大厅里商议着去哪里住下时，周佩领着几个人过来打了招呼，这是京城崇王府的人，接下来的日子里，她大概要在崇王府里住下，一直到太后寿宴过后，因此过来询问宁毅住在哪里。

这一路上的事情过后，她对于宁毅已经相当崇拜了，几天里缠着宁毅问这问那的时间多了，如往常一般非要不服气的顶上一两句的情况却大大减少，就连宁毅明显玩闹地编什么天下百大高手榜，她都要抄上一份，思考其中的奥妙。如果可能，恐怕她会比较情愿跟在这样的“老师”身边学东西，但当然，大部分的时候，她是识大体的，也知道这事情根本不可能。

这时候宁毅等人是准备按照廖掌柜介绍的住到据说汴梁最大最贵的福祥客栈去，这名字说出来，一位跟着周佩的王府管事也道：“福祥楼，那里是挺大了，只是担心没有空房。到时候若不能住下，公子不妨去太庙街那边的文汇楼，那客栈里，王府是有些关系的。”这位管事看来是个太监，但态度温和恭谨，说着递上一份名帖。看来崇王府与康王府关系不错，对方这样做，小郡主便也感到面上有光。

“老师住的地方，明日我再去问问秦爷爷。若是有什么事情，老师便来崇王府找我。”周佩说完，双手合在胸前微微屈膝福了一礼方才离去，十五岁的少女显得高贵而大方。

周佩离开之后，陈金规便也过来与宁毅说了几句话，是感谢他一路之上的援手的，又道自己在京城也认识些人，若有需要，便尽管开口云云。陈金规之后，过来找宁毅的却是李师师。

这时各回各家各找各妈，与众人“依依惜别”之后，李师师是要回矾楼了，便也过来询问了宁毅的住处。事实上，或许开始的一两天宁毅会住客栈，此后还是要在京城买几个院子的。

“若是有空，宁大哥不妨来矾楼逛逛，京师之地，才子众多，周邦彦周美成宁大哥还记得把，他就一直对你的词作念念不忘呢。当然，最主要的，还是小妹希望能与宁大哥、于大哥、陈大哥一起聚一聚。”

她的态度殷切诚恳，宁毅都感到不好拒绝，当然，这等事情他也是没必要拒绝的，点头应下了。李师师便也是微微福身，笑着离开。身影之中蕴着的虽然不是周佩那般的高贵，但聘婷婀娜又大方得体，像是少女的清纯与女人的妩媚结合在一起，又不失纯净之感。如果说云竹像是淡雅素净的百合，她大概像是纯净却带着些许自然张扬的水仙。或许也是因此，云竹融不入青楼那样的环境里，她却能游刃有余，怡然自得。

“这个李姑娘好厉害啊……”此时一身布衣荆钗素净打扮的云竹看着李师师告别了所有人后远去的背景，也不由得偏了头感叹一声，这大概是纯粹的崇拜了，她偏头之间也自有一股迷人的气质，宁毅看着笑了笑。元锦儿这时候做着男装打扮，坐在行李上吃东西，不以为然地轻哼。

雨还在下，一行人租了马车离开。过了两条街后，码头边特有的脏乱便渐渐的消退，但掀开帘子往外看，街景依旧显得拥挤，高高低低的建筑挤在一起，七歪八拐的宽窄巷道，雨幕之下，眼前的景象时而古旧时而新颖，新的酒馆、旧的茶楼，高高低低的屋檐交叠在一起，有时经过古旧的院子，院墙上爬满青苔，有时经过新建的小楼，红漆在雨里被冲刷得亮堂。威严的府邸前陈着大大的石狮子，镖局院落里高高的旗杆，武人背着兵器，在檐下避雨，青楼上好看的灯笼，有些楼上还挂着衣服、彩绸，眼里蕴着憧憬的女子在楼上心不在焉地望着过往的行人，有些窗户里传出来歌声、笑声、笑骂声，声音在雨里被淹没了。古老的树或长在院落一隅，或长在桥头、街角，在这古老的城池中撑起繁茂的叶子，远远的，有巍峨的宫墙。

一路自码头到福祥客栈，想要住下时才发现那福祥客栈果然满了，随后宁毅一行人转向那崇王府管事所说的文汇楼，那边果然也是贵气堂皇的大客栈。宁毅等人拿出名帖，租了两个院子住下后，已近傍晚时分。雨还未停，客栈中点起灯盏挂起灯笼，亮堂堂的一片，不少人都在大厅里高声说话，聊的是从昨天才传出的一件事：辽国常胜军统帅郭药师在这边的努力争取下，挟涿、易二州，降了武朝了。

一如后世，京师之地，大伙儿都喜欢谈政治，这件事情宁毅也只是前两天才知道，但毕竟是好消息，上面也没有遮遮掩掩。此时金攻辽已经取得连番大胜，但武朝这边一直是雷声大雨点小，先前十万人打不赢一万人已经令人很没有信心，哪怕童贯如今已经率军北上，但没有胜绩之前，武朝军队也已经很难给人信心。倒是常胜军本就是由辽东人组成，原本是为了对抗女真人，名叫怨军，虽然对上女真人不见得能赢，但战力还是极强的，朝廷这边，显然就是这样宣传了。

有关于郭药师的怨军，武朝这边一开始就在争取，特别是秦嗣源，他知道武朝军队正面实力不够，让密侦司在背后费了极大力气，各种能让此消彼长的方法都在用，这次对于密侦司来说，当也是一场大胜……

*****************

汴梁的感觉很难找……

第三六五章 心之所愿 天下大同（上）

关于郭药师常胜军投诚的消息传遍全城，在这一两日内成为众人茶余饭后谈资焦点的同时，汴梁城中，作为推动了此事落实的、位于武朝金字塔顶端的那些人们，也正在胜利的余韵中感受着喜悦的成果。

最近一年的时间以来，金人攻势凶猛，已下辽国土地近半。此消彼长之下，几乎已经可以说是敲响了辽国的丧钟。武朝朝廷当中，多有信奉“得道多助失道寡助”道理的，此时将常胜军拉拢过来，便恰好是这个道理的最好佐证。

自开战之初，朝廷中主战主和的势力已经倾斜得相当严重，但主和派仍旧是有相当一部分人存在的。而主战派中也并非团结一块，在后来战局连败的微妙形势中，渐渐分成两股，一股要求前方军队奋战得胜，展现自己的实力，在此后与金人的谈判中便更好说话，另一派则因为败绩连连，开始鼓吹己方保存实力，以兵法运筹，坐山观虎斗，待金辽皆伤，再顺势得利。

这两种说法一开始就是都有的，只是战局变化后，才明确地割裂开。但无论如何，主战派的底线还是要收复幽燕，至少不能让主和派占了上风。当常胜军投诚的消息确定，众人当中，还是后者的声浪占了上风。此时北方按兵不动，童贯率禁军北上，还未再度开战，郭药师便投了诚，正符合天朝上国王道之师的风范，对于大部分人来说，这就是武朝中兴之机到来的标志了。

呼声热烈，众志成城，在此时来说，庆祝的方式当然就是各种宴席聚会。这两天里，汴梁城中承办各种聚会的商家发了大财，各家青楼楚馆也是收入不菲，几个文会办得有声有色，一位名叫于少元的才子在静思园中作《王道赋》，被评为近百年来少有的大气之作，有唐时遗风，文章骈四俪六、洋洋洒洒地说明了武朝再逢盛世的必然性，文采横溢令人叹为观止。

文道昌，自然也能算是世运兴隆的表现，大家是不会对此有什么异议的。作出《王道赋》以后，这位于少元又得京城花魁姬晚晴的青睐，在这两天的时间里，成为京城传扬的佳话，隐约便要与此时被称为京师四大才子的周邦彦、郑叔和、王元世、谢道三比肩。

这些事情，是这个时代最为流行的风气，不管在哪里，都是绕不过的。这天下午的右相府中，便也有几个人拿着那《王道赋》在传阅议论。这是右相府的东院，与秦嗣源一向办公的书房是很近的，房间里书籍案牍众多，也证明了这几人乃是秦嗣源信任的幕僚或师爷。其中一人乃是样貌俊逸的中年和尚，另外三人则分别是三十岁、四十岁、五十岁的样子，三人气质都成熟稳重，但年龄则像是写在了脸上，一望即让人产生这样的感觉来。

“……洋洋洒洒，沛然大气，这于少元称得上文采天纵了……今年才二十出头吧，倒是让我想起了王子安……”看了赋文后说话的乃是那五十来岁的老者，一面摇头赞叹，他口中的王子安，则是初唐四杰中写出《滕王阁序》的王勃。能在右相府当幕僚的，都是文采斐然之辈，这位老人能将于少元比王子安，足以证明对方的成就。

不过他这样说了之后，随即也就迎来了不怎么赞同的反驳。说话的乃是不远处正在伏案书写的三十多岁的男子，挑了挑眉：“文采是好，却只是空口感叹，立论不足呐，若只是王道正气便可兴国安邦……嗯，虽然也非毫无道理，但这样一来，年公，我们又在做什么？”

“他才二十出头，有文采便够了。何况兴国安邦，本也该是王道为主，这也没有说错，哈哈，舟海你又何必介意。”被称为年公的老者笑了笑，另一边的窗前，正在喝茶的和尚抬了抬头：“若论文采，与周美成比肩或许是可以的，不过……怕还是比不过那位正在上来的一夜鱼龙舞吧……”

“那是异人，不用拿来比较了。”三十多岁的男子说了一句，窗边的和尚呵呵点了点头。

几人当中，四十来岁的中年男子样貌端方，但看来相对沉默寡言，虽也听着几人说话，但一直没有参与其中。若在放在外面，在座的几人也是小有名气甚至在不少地方能吓到人的。

被称为年公的老者姓尧，名叫尧祖年，年轻时便是秦嗣源的幕僚，他学识渊博，之前虽然是跟随秦嗣源，但于官场文场当中，也有着莫大的名气。秦嗣源辞官之后，本来还是可以给他一份前程的，甚至他本身的名气也足以转投到任何人的名下，但经历黑水之盟，他的功利之心也淡了，只是在秦嗣源这次复起时，才又过来帮忙做事。

四十来岁的中年男人名叫纪坤，他原本是秦嗣源年轻时收下的仆从，后来随秦嗣源读书识字，成为秦嗣源最初的几个弟子之一。只是这人擅长的并非诗词文采，而是切切实实的做事以及安排别人做事，看起来虽然样貌端方甚至有些木讷，实际上在秦嗣源管理吏部的时候，不少人都领教过这人的心狠手辣，早些年秦嗣源罢官，不希望他跟随去江宁到最后沦为管家，便让他随着密侦司去了北方，秦嗣源复起之后，他才从辽国回来，看来倒也没有太大的变化，只是比以前更加沉默了而已。

三十来岁的男子原本也是秦嗣源的弟子，姓成，名放，字舟海。他随着秦嗣源学习的时间不长，只是性格比较愤世嫉俗，在大名府颇有才名，京城这边也有些人知道他，早些年也曾用好诗词打过别人文会的擂台，当过花魁的入幕之宾，偶尔他的名字也曾出现在某些人的视野里，只是到得现在，无论官场文场，都没有太大的建树，他的志向也并不在此，秦嗣源复起之后招他过来，他便也过来了。

至于那和尚，在京城才真正算得上鼎鼎大名，这人法号觉明，本是郡王之子，年轻时样貌英俊，才华横溢，后来剃度出家，在京城震惊一时。他的才学虽不如尧祖年渊博，但诗文上的才华却稳居其余三人之上，由于他已是出家身份，京城之中便没有人将他列入四大才子之中去，但比之周邦彦，他的名声也并不见得就差了。这觉明禅师虽然出家，但并不苦修，而是交游广阔，好结交朋友，这时候在右相府，并非是幕僚身份，而是会友性质了。

今日下午秦嗣源并不在府中，几人聊了一阵，有下人过来报告事情，与纪坤说了。纪坤出去一阵，不一会儿，笑着带进来一人，尧祖年看了一眼，随即便笑了起来：“不二，差点认不出了。”

来的自然便是从码头过来的闻人不二，他站在门口拱手见礼：“尧先生……觉明禅师，许久不见两位先生了。啊，舟海……”

闻人不二的年纪与成舟海相差不多，只是样貌上更显年轻。众人数年前还是见过的，房间里的几人其实也都清楚密侦司的事情，事实上，觉明背后的身份与关系，与康贤一样也都是目前撑起密侦司的保护伞之一。大家早已知道闻人不二将到这里，也都知道他在杭州做下的事情，此时笑着互相见过。成舟海倒是下意识的往门外看了好几次，闻人不二发现之后，有些疑惑：“舟海看什么？”

尧祖年在一旁笑起来：“他怕是在看那位一夜鱼龙舞吧。不二既然已经到了，那位宁公子怎么没过来？”

听他说起宁毅，闻人不二笑起来，将宁毅去寻住处的事情说了，随后看看成舟海，倒是想到了理由：“那宁立恒行事与舟海倒确实有几分相似，而且舟海往日里便以诗文见长，莫非是见猎心喜，想要找人切磋？”

成舟海性子有些愤世嫉俗，虽然诗文甚好，但对于文会切磋，往日里却有些不屑，按他的说法，是对于那些水准不到的人刻意炫耀互相吹捧非常反感，这是闻人不二以往就知道的。但宁毅的诗词应该是可以将他这种不屑打压下去的。他想到这点，说了出来，成舟海却笑着摇了摇头，挥一挥手：“倒不是因为这个……嘿，这下十六少怕是又得挨批了……”

他带着几分戏谑的喃喃说了一句，一旁的尧祖年与觉明倒是皱了皱眉头，互相看了一眼：“对啊，绍俞去哪里了？”

纪坤道：“怕是又出去找那些公子玩了吧。”

闻人不二不禁有些疑惑，待询问起来，才知道有关他、宁毅上京的事情，秦嗣源一早就派了人准备接待，这人乃是秦嗣源在老家的一名侄子。虽然罢官期间与老家的人没什么来往，但秦嗣源复起之后，秦氏宗族还是来了不少人上京要求照顾的，除了拿钱粮、想当官的走门路，也送过来几名子侄辈的少爷，拜托秦嗣源代为管教，给他们一个前程的。

一旦坐到了右相的位置上，这类事情几乎是源源不绝，偏偏秦嗣源也没办法回绝不理，虽然能推掉一些，但总有些人还是在右相府中留了下来，算是秦嗣源选定的资质相对好点的。这位十六少秦绍俞便是其中之一。

只是这些人送过来时已经是十几二十岁的年纪，秦嗣源已经没办法教做人，只能教做事。但他就算再威严，也没办法真正压倒家里人，近一年的时间里，这些少爷们一来到京城，首先染上的，还是各种阔少无法避免的毛病，他们成群结党地外出玩耍，参加文会，游戏于青楼楚馆，打出来的，则是右相府公子这里的名义。秦嗣源处理过几次，甚至动过家法，但右相府中，一切都还显得仓促，这一年的时间他主要还是处理有关北伐的事情，弥补数年来工作的空缺，家里的各种规矩没有时间的沉淀，要完全关好，他也是力有未逮的。

这次宁毅等人上来，他估算了时间，要求秦绍俞每天去码头等着，将两位“世兄”及时接到府里，在老人看来，或许也有让宁毅与闻人不二提携一下后辈的想法，跟有本事的人交个朋友总归对自家的子侄有好处。但一来估算的日期模糊，二来途中诸般变故。秦绍俞的性子哪里真能天天去关心这事，这时候也就错过来，想来会挨上老人一顿骂。

听了这事，闻人不二一时间倒是有些苦笑，若是那秦绍俞挨骂，少不得要迁怒到自己身上来，无论如何疏不间亲，总不是什么好事。不过尧祖年等人倒是能看出他的忧虑，成舟海便挥了挥手：“不用担心，成事不足败事也不足，老师在这些事上辨别肯定是有的……老实说，虽然说达官贵人哪家哪户都这样，肯定会有攀亲戚走门子的人，但相府这边算是全部推倒了重来的，这段时间里一股脑的就过来。老师、师娘都是不堪其扰了……”

他顿了顿：“不过，我确实是很想第一时间见到那位宁立恒，老师也说了让他第一时间来府里……理由你却是猜错了。”

闻人不二皱眉想了想：“我知道他跟老师是忘年之交，不过……不是因为诗词？”

“不是诗词，也不是梁山，虽然说这些事情上，他所做之事我们都远远不如，但后来老师与年公、觉明大师都议论过，这位宁公子，想事情……破题的方法与普通人怕是有些不同，老师说他是异人，但这类人也不是没有。但真正让人深思的是这个……一开始我也是没有注意到的……”

成舟海神色严肃地说着话，从一旁的柜子里珍而重之地拿出一个盒子，打开之后闻人不二看了一眼便认了出来，这是他从杭州发过来的一些情报，东西有些多，捆成一扎。这些情报整理过，大部分是城破之后才有机会发过来的，因为太多了，但破城后才发来京城的，大都也是些不重要的消息了，只是作为整个事态的补充而已。

“这是哪些情报？”

“一开始你只发来几篇，我看了一眼就扔一边了，年公他们也是一样。”成舟海说着，拿出最下面的几封信函来，抽出里面的纸张，闻人不二接过来看了好一阵子，却是结结实实的皱起了眉头。因为这些东西，实在是太不重要了，他看了半篇才终于想起这是什么，随后仔仔细细地看完整篇：“这些？里面难道有什么玄机？”对他来说，看太过幼稚且错漏百出的文章也是一种折磨。

“有玄机。”成舟海拍了拍旁边的一大扎东西，“不过一下子看不出来，我没看出来。”

那边尧祖年摇了摇头：“惭愧，当初我也没能看出来。”

“我记得这是宁立恒当初在霸刀营里弄的那些东西，他逼着那些儒生写文章，但良莠不齐，有的甚至狗屁不通。里面莫非藏了什么暗号？”闻人不二逐字逐句地看了一阵，抬起头来，“但现在也没用了啊。”

“一下子看不出来的……”成舟海揉了揉额头。

“你总不会想说……”想了好一阵，闻人不二才想到了一些什么，但片刻间，竟有些难以归纳起语言来，“这些东西里面……”

成舟海意味深长地笑了起来：“这些东西文采有好有坏，若纯以文字论起来，宁立恒实在是一粒米都不该给那些文人的，你寄过来后，我们谁也没有在意，直到有几次，我发现老师竟然拿了这些文章去看，甚至还找出所有的东西来，一封封的全部挑拣出来。我们才觉得有问题，后来老师跟我们说过之后，我们就……真的有点被吓到了……”他顿了顿，压低了声音，“这是诛心之论了……”

“开玩笑吧。”闻人不二扫视了房间里的几人，“当时我知道他是设了个局，那边……霸刀营的那位刘姑娘也信了，但当时的环境，这个局他不设就死定了。但总不能说，这事情真有可能，那种环境下，他被抓才两三个月的时间……这些东西真有可能？”

“启宗十三年，贺州大儒吕济方散尽家财，在当地村子里施行‘大同’，所有事物归人共有，与人同吃同住，一同劳作，村中事物由多名‘善老’商议后共同决定，欲使老有所终，壮有所用，幼有所长，鳏寡孤独废疾者，皆有所养……”旁边的尧祖年开了口。

“这类事情，过去也不是第一次了，但每一次，想法极好却多是无疾而终。吕济方那次进行了三年，后来据说村民愈发懒惰，村中入不敷出，吕济方劝说众村民劳作，又欲以‘善老’的名义制约众人，最终却激发了矛盾，吕济方在冲突中被杀，村民一哄而散。当地知府后来审理此事，认为吕济方有圣人之向，却在散尽家财后被杀害，在此案上达天听后判了处决二十三人，秋后便悉数斩了……”

闻人不二道：“这两件事岂能一样？”

“但其实类似。”成舟海看着他，“老师看了他在杭州霸刀营中做的所有事情，一环一环，环环相扣，他没有在玩也不是在骗人，闻人，他心里有数。”

闻人不二沉默了半晌：“舟海，你先说这是好事还是坏事。”

“自然是好事啊，怎能是坏事！”成舟海摊开双手，说道。

闻人不二这才松了一口气，一旁纪坤递过来一杯茶水。

“老师说，一开始认识这位小朋友时，他棋下得好，剑走偏锋。后来是诗词做漂亮，灾情来时，又有经世济民之才。再后来对敌应变从容不迫，这是大将之风了。这些东西放在任何一个人身上，都是栋梁之才。但跟眼下比起来，那些东西，也就算不得什么了。”

纪坤语气有些轻，但沉稳，重复着秦嗣源的话：“人人皆可为尧舜……这是道统，闻人，那位宁公子，有大同之念……”

他顿了顿：“只是也有些危险。”

第三六七章 初临

将在文汇楼中住下的事情大致安排好后，已是吃饭的时间，宁毅点了两桌饭菜，一桌吩咐小厮送去院子里给云竹等女眷，他则与卢俊义等人在大厅里听着人们的议论纷纷，有关于汴梁最近发生的各种事情，怨军的投诚等等等等。

秦绍俞过来找到他时，饭菜还没有完全上来。对于这名被雨水淋湿了半身的年轻人所做的自我介绍，宁毅听了也有点意外，特别是他提起秦嗣源便在外面等他过去时，就更加有些疑惑起来。

秦老头礼贤下士，也不必为自己做到这个程度。事情传出去，对于秦嗣源，其实是没什么的，但在自己这边，就有些被捧杀的味道了。自己就算扛得起，也没必要贪这点虚荣。

他心中是这样想，自然猜不到是因为杭州那些不合格的文章反倒加深了秦嗣源心中对他的评价。无论怎样，那位老人家终究是个正统的儒者，对于儒者来说，道统高于一切，甚至高于皇权的更替，当然，这些一般不会放在明面上说。而另一方面，老人家也是顺便利用这事敲打一下秦绍俞这个不怎么长进的侄子，这一点，宁毅就更加不会知道了。

他心中疑惑，随着秦绍俞出去了，倒是正在等待食物上来的苏文昱苏燕平等人心中兴奋不已，宁毅不过白身，到了汴梁当朝右相居然屈尊来见，说出去是何等吓人的一件事，就连卢俊义，这时候也是心中讶然。他此时的心中已经颇为高看宁毅了，但现在想想，还是难以弄清楚宁毅在右相这条线上到底处于个什么位置，又觉得这事未免有些过，而在那一边，秦绍俞将宁毅送出去之后，便又回来拱手打招呼，代宁毅陪着几人说话。

文汇楼外，走上那辆马车，便看到了此时已为右相的老人。相对于江宁时的接触，此时的秦嗣源须发半白，显得老了许多，但也更加有威严了。他按照礼数给秦嗣源拱手见礼，老人正在看着手上的信札，倒是笑着挥了挥手：“不必见外、不必见外，立恒，坐吧。许久不见了，听说你在杭州那段时间总是大病重伤，你还年轻，不要留下什么伤病才好。”

“倒是还好，有劳相爷关心了。”

“嗯。”秦嗣源挥了挥手，“咱们还是按照以前那样来吧，听你这样说，感觉疏远许多。先聊聊家事，云竹那孩子也过来了吧？”

“啊。”宁毅笑着点头。

“这么说来，你们之间已经……”

宁毅笑着又是点头，秦嗣源随后也笑了起来：“如此一来，咱们便是翁婿之情了，你就……”

秦嗣源以往与宁毅的来往，原本就有异于一般人，此时秦嗣源自然而然地便将事情转得自然起来，宁毅这边却是神色认真地举了举手：“这件事，以前做得恐怕是有些冒昧了，其实是我的错，当初……”

他挥手，对面的老人就也摇了摇头：“云竹那丫头，是个好姑娘，当初说收她为义女，我是仔细想过的，虽然未必料到今日之事，但收这个女儿，算不得谁亏待谁，只是，暂时恐怕没办法正这个名分……当然我这样说，其实是有些亏心的。”

“您就算要正这个名，我这边也不敢让您正啊。到了秦老你这个位置，整天在你背后看着想要抽冷子弄你一下的人恐怕不会少，这种事情闹大，影响不到政局上。真正被推到风口浪尖上的云竹，恐怕就真的麻烦了。”

秦嗣源想了想，放下手中的信札，点了点头：“明天带上云竹一起过府吧，敏华和芸娘都挺想她的。虽然对外不好正式公布这事，但她往后在汴梁，还是该多来我这边走动一下，老实说，接了这个位置过来以后，家里一团乱，全是不省心的。过来找你的这个就是，一帮二世祖，敏华年纪大了，对他们管不太来，芸娘又不好管。老实说，我家中这老妻平日想的便是缺个女儿，云竹乖巧懂事，能去陪她散散心，她也开心许多。”

听他骂起家里的孩子，宁毅只好揉揉额头，装作没听到，随后老人问起如今苏家的情况，宁毅大致说了分家的事情。秦嗣源点了点头：“我知道你这次上来的主要目的，梁山附近能够动用的人力，大都已经调配好，明日你过来，我们商量过后，再做最后决定……其实人力、物资方面恐怕是有些不够的。不过在其它的事情上，只要是在京城一带，我大都还是能帮得上。”

老人说的是苏檀儿要进京做生意以及云竹扩张竹记的事情，这都是小事，宁毅自然明白：“我做了几个想法，明天拿给你看看。另外卢员外的那笔钱不知道能收回来多少，运作好了有大用……”

“那位卢员外如今就在里面吧？”秦嗣源道，“不过今日便不见他了，你明日带他过来……此人真有莫大本事？”

他已是当朝宰相，对于不同的人才，怎么笼络，以怎样的姿态去笼络，好话说到什么程度，都是有讲究的，能够这样子问宁毅，足见对他的信任了。

宁毅笑道：“说是河北枪棒第一，为人耿直，带兵打仗还是没问题的，他是周侗的弟子……对了，那个铁臂膀周侗，真的很厉害吗？听说他以前是御拳馆最厉害的师父，现在在哪，朝廷知不知道？”

“立恒如今还是对这个感兴趣啊。”见到听到武功就来了精神，秦嗣源不由得哈哈大笑，“老夫还在吏部的时候，是见过几次的，但武艺到底高不高，我是看不出来，只是人人都说他厉害，可百人敌。黑水之盟以前，他就离开御拳馆了，要不然本是想请他来帮手的。至于他走了以后到底去了哪里，便不太清楚了……他年纪应该跟老夫差不多，到了这个岁数，应该不能打了吧。”

朝廷对这类事情，一向有些看轻的，宁毅心中也是明白。两人又聊了几句江宁的事情，提及周佩随船北上，秦嗣源也有些哭笑不得：“康明允也让她来，真是胡闹……”

“相机给她找个喜欢的吧，不是有个于少元最近不错嘛。京城之地，有才学又长得漂亮的才子应该不少吧。以周佩的才情聪慧，找个郡马应该不难。”

“哈哈，繁华是繁华，与江宁相比，其实也是类似的。立恒你既然过来了，倒也可以见识见识。这几天我让绍俞陪你们到处走走看看，若是去参加诗会，倒正好杀杀这帮才子眼高于顶的狂悖。”

话说到这，时间也已经不早，约好明天下午在秦府的见面，宁毅下了车，进去替换了秦绍俞。苏文昱等人跑到窗口看宰相的马车远去的情景，宁毅则将他们叮嘱了一番，让他们不要将这事拿出去说。

吃完晚饭，雨渐渐的也已经停了，宁毅回到房间，小婵正整理着这次北上带来的各种衣物、日常用品，间或跟他说上几句话。不多时，小婵从房间里出去后，有人过来敲门，轻轻巧巧的。宁毅开门后，外面是一身淡青色衣裙的云竹，保持着开门的姿态，随后朝他笑了笑。

“有时间吗？”

“当然。”

云竹低着头便要跨进房门，宁毅看了看外面的天色，时间还不算晚，星光之下，净空如洗：“我们刚来汴梁，要不然出去走走吧？”

云竹过来找他显然是有话要说，不是为了偷情之类的事情，宁毅这样提议，她便也笑着点了点头，提起裙裾随他出去。只是宁毅关上门后她倒是有些犹豫：“要不要叫锦儿她们？”

“不用了。”宁毅拉起她的手往外走，云竹脸颊红了红，被他拉着快步走过了廊道。只是在出了这边院子之后便不再好意思被宁毅拉着，目光中带着哀求地让宁毅放了手，只是跟在宁毅身侧。

她平日里不常出门，养成了相对清静的性子，但毕竟是女孩子，有情郎陪在身边一同看看新的地方，云竹心中自然也是高兴和欣喜的。一路出了文汇楼正堂，外面便是一片相对热闹的街道，两边有着各种的铺子，灯火延绵开去，由于雨停已经有一段时间，一些推车小摊也挂着灯笼出来了。街上行人不少，令人惊叹汴梁的繁华，宁毅与云竹一面避开水洼一面在灯火中前行。

虽然是夏日，水来得快去得也快，但这时候路上的积水还是很多的。无论是怎样的古代城市，脏乱差的情况总之比起现代要厉害得多。这时候鞋子防水的质量也差，两人走得都有些慢，也小心翼翼的，只是云竹的脚步看来就明显比宁毅轻盈得多，偶尔有车辆驶过时，两人便在路边避让片刻。不过京城繁华，论及开放的程度倒比江宁好得多，前方便有两人手牵手在街上走，这样的情况宁毅便在杭州都没怎么见过，再定睛一看，却是两名身着书生袍的男子，唇红齿白，旁若无人地把臂同游。

宁毅来到这里也已经有几年了，知道这类算是风雅洒脱之事，倒是看了一阵，与身边的云竹轻声道：“早知道让你穿书生袍出来了。”云竹看着那边两人，俏脸微红，笑着轻啐一声：“总是有些不好。”

她的性子毕竟文静内向，此时道路两旁多是一些路边小吃，也有各种让人把玩的小物件，只是以云竹的性子，这类坐在路边或是站在路边就开吃的事情也是不会做的，在她心中，这或许不是青楼之中的仪态礼教，而是属于曾经官家小姐时的修养了，两人走走看看。宁毅是希望她的性子更随意些，能多有些乐趣，但这类事情终究还是得慢慢来的。两人在江宁时，便都是私下里相处，云竹什么都会依得他，但在公开场合，女子讲礼仪不张扬，在这个时代而言，涵义其实有很大一部分源自于贞洁、守节，属于某个男子、或者为了将来会属于的某个男子将诱人的一面都收起来。

如此走走停停，终于在一辆马车驶过时，后方有人占了他们要躲避的位置，宁毅拉起云竹的手避让到一边，在马车驶过后，他将云竹的手拉在袖子下不放开，云竹挣扎了两下，有些赧然地低着头：“立恒啊……”

“没事。”宁毅学着她鬼鬼祟祟地看周围，在她耳边轻声道，“袖子这么大，他们看不到的。”

宁毅既然执意要这样干，她也有些没有办法，眉头之间稍稍有些苦恼，但终于还是宠溺地顺从他了。方才顺手拉过来，握得有些别扭，宁毅换了个更自然的姿态，将她纤巧的手掌握在了手中：“你怕被看见，我们往黑里走，过了前面应该就没多少人了……”

宁毅既然孩子气起来，云竹也只好肩并肩地与他一道前行，专拣光线较暗的地方穿过去，其实要说心中的拘束终究是比不过感受到的温暖的。这年代的女性，终究难有男子肯陪她们孩子气又或者愿意与她们对等以待的时候。走的片刻，宁毅轻声道：“其实说起来，在江宁的时候，虽然常常能碰面，但是一直没怎么这样逛过街……”

“也是有过的啊。”云竹道，“卖松花蛋的时候。”

“那个不算吧。”

“我、我觉得算了。”

“呵……”

走到下一个路口，两边却仍旧是热闹的街市，宁毅买了一个漂亮的小荷包让云竹拿着，说着“前面看起来人比较少”的话，选了个方向继续走了下去，随后云竹才跟他说起找到他想要谈的话题……

第三六八章 夜色

云竹将宁毅叫出来，想要跟他说的，主要是两件事。第一件事倒是跟宁毅想的差不多，是有关与秦嗣源的关系的。

当初他希望秦嗣源收云竹为义女，算是以人情做了交换的。一来希望云竹能有个家，二来其实是觉得，康贤也好，秦嗣源也罢，他们的背景能给云竹做一个保护伞，这个保护伞主要是对于苏家而言的，不过到了现在，变成了一件不大不小的麻烦。

秦嗣源如今身为右相，无论他的风格怎样，有多少的人惧他怕他，背后的敌人，都不可能少。云竹毕竟是从青楼之中出来的，这个事情抹是抹不掉了，若有人以此为谣言打击秦嗣源，必然会给对方造成麻烦。云竹是觉得秦嗣源性子好，虽然以前说大家认作父女的事情也没怎么张扬，如今恐怕就这样认了。自己这边先反悔，对方便好下台，因此希望宁毅出面跟秦老提这件事，却不知道宁毅已经先一步跟秦老说了出来。

若是一般人家，攀上个宰相的亲戚，无论怎样恐怕都要想尽办法攀着粘着。宁毅这边却完全是另外一种想法。宰相家里出个这样的丑闻，对于战时的一朝右相能有什么影响，权力上的撼动是不大的，想要巴结的，都还会不顾一切的巴结上来，唯一会受伤的只能是云竹。在这个意义上来说，他现在反倒是有些嫌弃秦老的背景，不打算跟他攀亲戚了。

“……所以刚才见他的时候，我首先就把这个事情说了……当然，秦老一家都是好人，你跟秦夫人、芸姨娘她们都是熟悉的，见了面还是照旧，不要歧视她们……好在以前说认亲的事情没有大张旗鼓，知道的人没几个……”

前方的街市灯火延绵，一侧已经是倒映了灯光的城内河流，河边的石护栏古旧，被雨水冲刷后隐隐显出青色来。宁毅与云竹在河边的树下走，云竹裙摆飘飘，一只手被他牵着，另一只手上提着个小荷包。

“我不敢的。”云竹看了他一眼，之后轻声道，“相公你就喜欢胡说。”

两人在一起的时间已经不短，之前倒是没有特别提过称呼的事情，大抵是宁毅对这样的小情趣并不擅长，也并非十分介意。此时是云竹第一次称他为“相公”，纵然语声轻盈，却也委实让人心动。宁毅捏了捏她柔软的掌心，握得更紧了些，夜风拂来，轻轻一笑，云竹脸色微红，抚了抚头发，有些赧然，却是彼此心照了。

“我从不胡说的。”

两人在习习的河风之中走过前方的一段路，云竹的手已经被他牵了好一阵，又有宁毅在身边，倒也大方起来了。她此时一身淡青色衣裙，落落清婉，纵然是刻意匿身在宁毅身边的阴影中，偶尔也有人将目光望过来。前行之中，前方街道间画面折转，建筑物彼此错开，一些漂亮的商铺院落逐渐出现在夜色当中，宁毅指了指夜色中最为华丽的一栋建筑，朝那边过去：“另外不是说还有事情吗？是什么？”

“呃……”云竹看了看他，“是关于锦儿的。”

“哦？她又干嘛了？”听说是有关元锦儿，宁毅的语气顿时没什么诚意。老实说，那姑娘干了什么他都不奇怪，而且那次为了避开燕青搂了她一下的后遗症还没有过去，后来虽然打些哈哈还能勉强交流，但最近还是不太想招惹她。

见宁毅这样的态度，云竹却是扁了扁嘴，停下脚步，待宁毅回过头来摆出一本正经的样子，方才有些犹豫地说道：“你不知道啊？”

“知道什么？”

“文昱没跟你说吗？”

“苏文昱？”宁毅这下倒是真的愣了愣，“关他什么事？”

“他说……”云竹盯着他的眼睛，“他喜欢上锦儿了，想要娶她。”

“……嗯？”宁毅眨了眨眼睛，随后牵着她继续向前，想了一阵才道，“跟你说的？”

“没有，他昨天自己找到锦儿，很认真地说的……当然锦儿说他有点结巴。我以为他会先找你谈呢。”

宁毅摇了摇头：“不会找我的，虽然最近这段时间亲近了不少，但还没到可以替他们提亲的程度。不过文昱人还不错，中人之姿，锻炼一下还是有用的。锦儿答应他了吗？”

“拒绝了。”云竹摇头，“锦儿把话听完，然后就拒绝了，后来过来告诉我……当然，应该不至于伤人心，锦儿平时大大咧咧，这方面还是会注意的。她告诉我以后，我就觉得，应该把这件事跟相公你说一下。”

“知道了。”宁毅点头，随后笑了出来，“我会开导一下文昱的……其实他还是挺有眼光的嘛。今晚鼓励一下他，一时的挫折而已，女孩子哪有这么好就说到嫁人上去，当然要先接触一下，看看对方喜欢什么，投其所好讨人家欢心。锦儿那边，她毕竟也已经快二十了，文昱那边家境不算差，要嫁过去当正室，她的父母是个问题，但如果真的能成，我会帮忙协调一下……”

云竹愣了半晌：“我、我又没说这个……”

“那你想说什么？”

“锦儿已经拒绝他了啊，锦儿不喜欢他……”

“但是他们才认识没几天，也许将来会喜欢呢……”宁毅说着，随后倒是笑着拍了拍脑袋，“当然，我知道现在大多是这个样子，不过我去了山东那边以后，文昱跟燕平两个人至少会留一个下来，改观的机会也许还是有的，当然，看的是他自己的本领了。只要不用强，也许真能讨到锦儿的欢心也说不定呢。锦儿她说喜欢你，不是真的……至少不是她说的两个女孩子在一起的那个样子，我是知道的。她对你这么好，若真是独身，我们可以照顾她一生安乐，但若真能找到中意的人，总也得祝福他们。”

这年月里，女子十四五岁便可以成年嫁人，青楼女子最引人的时期是十四岁到十八岁这段年岁里，过了二十，也可以说是韶华易逝。这时候的女子纵然漂亮，才华卓越，想要嫁人也只能选择做侧室或填房。当然，有些女子依仗着琴棋书画上的精湛技艺，到了三十多岁，仍旧能有名气和访客，但是想娶的人，哪怕是想要娶了做侧室填房的，都已经没什么了。

锦儿毕竟算是在最为风光的时候退出的，然而到得此时，她的年纪也已经将近二十。后世还年轻得不得了的这个年纪眼下已经成了老姑娘。往日里她说着要与云竹相伴一生，有年纪更大些的云竹在旁边，这个问题似乎还并不迫切，但眼下云竹也已经与宁毅在一起，她的问题就变得明显了。

苏文昱比宁毅小一岁，但在家中尚未娶妻，若他跟锦儿真的两情相悦，宁毅觉得，说服着他娶了锦儿当正妻也不是不可能。他说起这事是诚心诚意的，云竹反倒有些欲言又止起来，两人走在光线较暗的路边，云竹将身子往宁毅这边靠了靠，有几分窝心地依偎了他，但面上的笑容反倒显得复杂。

“立恒啊，如果……”

“嗯？什么？”

“……没什么。”

“呵，古古怪怪的……”宁毅摇了摇头，随后指向前方街边那一片显得华美漂亮的建筑，“你看，真漂亮。虽然可能是个青楼……我们将来弄竹记倒也可以参考一下……”

视野前方的那些楼层延绵成片，显得颇为雄伟，楼上的灯火算不得金碧辉煌，但错落有致的光点将这华美之处又点缀得有几分古雅。一处处的楼舍大概有些年头了，但并未显得腐朽，而仅仅是沉淀出了时间的雍雅，这样的楼层多是木制结构，要有这样的感觉，与良好的保养是分不开的。宁毅与云竹一面看一面往正门走过去，上方楼层间相连的木制廊桥中有女子领着客人过去的身影，空气中传来丝竹之声，优雅又清新。

“这里……不会是矾楼吧？”云竹看着那楼上的情景，轻声开了口，“这样一来，师师姑娘离我们就没多远了……”

“矾楼？”此时距离正门还远，他们算是在侧面，看不清招牌，宁毅眨了眨眼睛，“云竹你又没来过汴梁……”

“听人说起过这里……”云竹回答得有些小声，她当初在青楼当中，想必也是有客人说起过的。矾楼向来是京城的第一楼，被人说起，传闻天下也已经有十余年之久，李师师最近几年虽然名声鹊起，却也不过是其中一个有名的花魁而已。两人走到那正门对面的街道上，看看那边的大招牌，果然写着矾楼。两人一路散步，基本上是绕了个圈子，却想不到竟住到了与李师师这么近的地方。宁毅这样想着，回头看了看试图寻找文汇楼的位置，身边的云竹倒是拉了拉他的衣袖。

“立恒……立恒，你放开我啊，对面有人在看呢……”

宁毅回过头去，道路对面那矾楼门口正有一群人出来，不少人在等待马车过来的空闲中聊天，往这边瞧过来的是一个五十多岁看来衣着贵气的老头子，目光有些阴沉，宁毅有些想将云竹的手放开的时候，旁边有人似乎跟那老头打招呼，那老头挥了挥衣袖，口中闷哼了一声：“世风日下，人心不古，大庭广众之下拉拉扯扯……成何体统！”

他这一下声音不小，旁边的人都能听到，虽然没有特指，但是好几个人都已经往宁毅这边瞧过来。宁毅原本便是在与云竹拉拉扯扯的，也没什么形象可言，只在此时微微直了直身子，皱起了眉头，原本属于上位者的气势也已经露出来：“什么时候刚刚在妓院里喝过花酒出来的人也有脸说这种话了！”

他的语气低沉威严，但毕竟是二十出头的样貌，不至于吓到人。只是握住云竹的手却不放开了，云竹倒也不再挣扎，只是低着头羞红了脸。对面的老人生了气：“竖子，你是什么人！竟敢在老夫面前如此说话！有种你报上姓名！”

宁毅握着云竹的手在这边缓缓举了举，随后偏了偏头：“你又不认识我，我为什么不敢……去！死！吧！你！”

一字一顿又瓷声瓷气地骂完人，宁毅面无表情地拉着云竹转身离开，那边的人开始喊：“来人啊，拿下这狂徒……”的时候，宁毅已经走进那边的巷子里，随后在云竹还没反应过来的时候抱起了她，一路狂奔起来。笑着跑过了长长的巷道。

矾楼之上，此时倒是有一双眼睛正看着这边。那是三楼上的一扇窗户，窗边的女子一袭白衣，模样显得清灵，在夜风之中发丝轻舞，眉眼间蕴着笑容。她在窗边无意间看到这一幕的发生，隐约间也听到了那句“去死吧你”。正在笑，旁边倒是有男子走了过来：“师师，看到了什么这么有趣？”

这男子名叫徐东墨，乃是汴梁城中有家有世也颇有名气的才子之一，曾经在江宁与宁毅也有过一面之缘。他此时看了看侧下方正门处正显得有些暴怒的人群：“哦，正在生气的是隽文社的薛公远薛老师啊，出什么事了，看他暴跳如雷的样子。那边的是于少元，后起之秀，隽文社是想邀他入社吧，师师有否看过他的文章？”

李师师笑着摇了摇头，在徐东墨“一定要看”的推荐中，眼望着那对男女跑过了长长的巷道，溶入那边的人群里，消失不见了。

果然，还是以前的玩伴更有趣些……她心中如此想道。

**************

近几日应该有更。京城这段剧情时间跨度不会太长，但需要加入好些东西，才找到一个好点的突破口。

第三六九章 好人卡与伪娘

或许是因为在正式的恋爱上没什么太多的经验，宁毅与云竹的相处，要么相对正人君子的严肃一点，要么就是宁毅觉得有趣地做点幼稚的事情。这天晚上对于那老头的挑衅，纯属一时兴起的恶搞，云竹的性子终究是说不了他什么的。但如果放在后世的说法中，无论是好是坏，成熟还是乱来，总之，留下了回忆。

这天晚上回去文汇楼之后，宁毅找了苏文昱谈了一下，彼此之间先前在私事上算不得很熟，苏文昱也有几分支吾，而且泡妞毕竟是失败了，不好意思说。宁毅迂回地与他谈了好一会儿，他才将事情说出来，跟元锦儿表白是确有其事的。

苏文昱见到元锦儿，不止是在船队北上的这一程，先前苏家出事，云竹也受了伤。后来他曾经远远见过锦儿两面，那时候当然只觉得这个女孩子很美，在家中一些人的谈论中，才知道对方的身份。曾经是金风楼的花魁啊，后来洁身自好，给自己赎了身，与聂云竹住在一起开店等等等等，这些印象结合起来，到了北上途中，元锦儿有一次给他端过茶水，说了两句话，苏文昱也就动心了。

“……等等。”宁毅愣了愣，“你们之前就……说过几句话？”

“嗯，其实……只有几句。不过我觉得、呃，我觉得……”文汇楼的院落里，小婵给坐在凉亭里的两人端来茶水，苏文昱微微红了脸，有些犹豫地说出过程，“当时……是给梁山那些人设伏的途中，二姐夫你让我跟着。后来我赶着回来通风报信，跑了很长一段路，还摔了一跤，到了这边的时候，遇上了……元姑娘跟聂姑娘，我问她们你在哪里，然后元姑娘给我端了茶，让我歇会儿，她……她还给了我一块手帕……”

苏文昱低着脑袋，不要意思地指了指额角：“这里……擦伤了……”

“呃……”宁毅摸着耳朵，不太知道该怎么说，然后摊了摊手，“呃，这个嘛，那个嘛……”但想想，事情倒是简单的。事实上，这年头哪有那么多的自由恋爱，多数男女，还是见了一两面就成亲。多数的话本小说里，男男女女的也都是一见钟情，其实那并不是春秋笔法，而是这年头肯定不会有什么约会，多多接触之类的事情发生，想约女孩子出门，根本就是耍流氓。苏文昱跟元锦儿之间有端茶和送手帕的情谊，也算是满足了一般人心动的条件了。

至于宁毅与云竹之间这样的，则纯属特例，就好像再矜持的女孩子到市场卖菜，还是得跟旁边的商贩说几句，说着说着也就熟了。宁毅那边其实也是太理所当然了些，一般的男子想必不会主动跑过去替女子杀鸡……

“那这样的话，元姑娘她……怎么回答你的？”一个话题不好说了，只好转到另一个话题上。

出乎意料的，对于这件事，苏文昱好像显得不那么沮丧：“其实，二姐夫，我觉得元姑娘她……也不是非常讨厌我。”

想必元锦儿在照顾别人想法上还是做得不错，宁毅笑起来，斟了茶水，随后拍拍他的肩膀：“当然不会讨厌，她说了什么？”拿起茶水来喝。

“她说……我是一个好人……”

“咳……咳咳……”

灯光并不明亮，那边的宁毅虎躯一震，然后努力把要咳出来的茶水咽了下去，看了看苏文昱似乎还有几分沾沾自喜的表情：“是吧，二姐夫？”

“唔……咳，你说得有道理，我觉得她可能还是喜欢你的……”宁毅再度伸手，拍了拍他的膝盖以示安慰，半晌之后，才组织起言语，“其实事情不可能这么快，你们……才认识了这么久，也许还有机会，总得给她点时间，可以了解你嘛，而且女孩子是要追的……”

“追？”

“讨好她，她喜欢什么，买了送给她，她上街帮忙提点东西，没事献献殷勤，大概就这样……”

“不好吧……”苏文昱低声道，“她已经拒绝了，要是再冒昧的话……她会讨厌我的吧。”

宁毅瞪着他：“你去过青楼吧，对女孩子当然要死缠烂打……”

“良家女子怎能如此。”

“好吧，你赢了。”毕竟时代是这样，对于青楼女子，这年代的男人的开放在后世都望尘莫及，但爱情、婚姻，却仍旧含蓄而保守。苏文昱的担心是其来有自的，既然正式的提出要娶对方的说法被拒绝，不依不饶的话恐怕就会被讨厌，到时候这事情可大可小，跟名节、人格都攀得上关系。

宁毅点了点头，叹一口气：“那这样吧，这几天你主要还是办好正事，另外，什么时候要出门看房子买东西，我会叫你，到时候就看你怎么样了。不要过分，慢慢来，我会替你问她。如果她真喜欢你，我可以帮忙提亲，但一定要是正室。如果她真的不喜欢，不要多想，只是没缘分而已，大丈夫何患无妻……我能帮你的也就这么多了。”

“嗯，这个自然，谢谢二姐夫。”苏文昱点头，一脸豁达的笑容。

这件事情算是就此敲定，此后一夜无话。第二日早晨鸡鸣时，卢俊义便到院子里摆出架子打拳，不久之后，宁毅也打着呵欠出来，打了井水简单的洗漱——小婵昨晚整理东西，后来又被他折腾得比较累，便没让她起来——完毕之后，在卢俊义面前开始做广播体操。

上午的时间倒没有多少事情，宁毅让跟随而来的掌柜出去打听哪里有出售院落的信息，然后大概整理好了下午要去秦府的礼品。吃过午饭后，一行人便出发去右相府。今天已经没有雨了，日光耀眼，城中蝉鸣阵阵，天气颇热。

来到秦府之中的拜访则是普通程序化的东西，送了礼物，卢俊义被安排在偏厅等着右相有空，小婵、云竹、锦儿被接入后院，由秦夫人、芸娘等人招待。事实上也可以只带云竹过来，但往后宁毅转山东，小婵等人还是要在京城呆上许久的，也就先来混个脸熟，毕竟小婵如今是她妾室，也算是家眷了。

宁毅则被接入了正厅奉茶，闻人不二也已经等在这里，随后给他介绍了秦嗣源身边如今的几个幕僚。稍稍谈了几句，首先处理的，还是见卢俊义的事情，毕竟那是归降之人，有本事还是得给面子的。

这大概是卢俊义见过的最大的官了，被请入客厅之时，他明显的也吸了一口气，随后拱手跪拜，这是因为他目前还是算是带罪之身，秦嗣源连忙过来扶他起身，但他还是坚决地跪了下去。这年月虽然没有清朝那样重的奴性，但带罪之身的一个员外给当朝宰相拜一拜，算不得丢脸，特别是他平素以习武之人自居，早想投军报国，只能说是尊敬罢了。

起身之后，宁毅便将卢俊义的情况再次向秦嗣源说了一遍，这次便都是溢美之词了，包括他武艺高强，为梁山陷害，弃暗投明等等。另外还有平反之后的家产归属，当然，这些事情，暂时还没法做。

“既然如此，卢壮士便先在秦某府中暂居，待到梁山的事情尘埃落定，再安排人陪同壮士去大名府以及此后于军中任职之事，如何？”

秦嗣源问完，暂时做了决定，卢俊义自然答应下来。相府颇大，但能够将刚刚投诚的他安排在自己家里，也算是一种信任了，而对于他的本事，此后自然还会有些考校，这是理所当然的事情。卢俊义的事情说定，秦嗣源便让名叫纪坤的中年人代为招待和安排他先去寻找住处，宁毅随着秦嗣源去了书房那边，此时才算是有关梁山的正事。包括能够动用的资源，以及密侦司在山东一带的人手。

“……如今密侦司在山东东、西两路负责监视的，是老夫当年一名好友的孙子，名叫王山月的……”有关这个名字，毕竟康贤已经向他说起过，随后秦嗣源又大概提了一下王家的事情，当初大儒王其松因抵抗辽人被杀，剥皮陈尸于阵前，剩下的只有一家妇孺，唯一的男丁，便只有这个孙儿。

“如今王氏一族主要还是住在京城外的巨松庄，名字还是当初王公在世时取的，现在虽是一家妇孺，但其中有些女子习武，算是立恒你说的武林高手了，招赘了几个男子，虽然没什么很出众的，但大家的照拂下，也算是撑起这个家了。山月那孩子……从小压力大，如今性情也有些偏激古怪，他在梁山附近组织了一批盗匪，对外名为‘狼盗’，你见到他便知道了，这是他的画像……”

秦嗣源说着，抽出一轴画卷来，宁毅打开看看，笔迹倒并不陈旧，用的也是相对写实的手法。宁毅看了，皱了皱眉：“看起来有些……”

“秀气？”秦嗣源笑起来，“其实真人当面，才是真正的翩翩浊世佳公子。这孩子从小偏女相，可是王公去世之后，他便是家中唯一的男丁了，家里所有老弱妇孺的将来，等若都抗在了他一个人的肩上，后来……他的性情便有些乖悖……”

宁毅点了点头，表示理解：“具体有些什么要注意的吗？”

“现在不好说。不过不用注意太多，真性情就行了，立恒你的性格，做事又干净利落，他想必不会讨厌。”秦嗣源的神情复杂了许多，摇了摇头，有几分苦笑，“并非是需要特别注意的那种乖悖，他没什么禁忌，而且对自己人很热心。我修书一封你带给他，他就会信你。只是……你做好心理准备不要被他吓到便是……”

宁毅看着老人那耐人寻味的笑容，忽然间眼角倒是抽了一下……那家伙像个女的，老秦这难道是在暗示对方是个同性恋？

第三七〇章 哭哭啼啼吕梁山

作为当朝右相，处理的事情都是实务，堪称日理万机。宁毅等人之前过来就已经注意到，这个下午来拜访秦嗣源的除了他们，还有不少人都在偏厅那边等着，这其中或许不少都是有品级的官员。宁毅如今对于秦嗣源这边来说，已经是算得上幕僚的自己人。因此，说完王山月的事情，他还是将宁毅暂时交给了尧祖年、成舟海等人代为接待，自己则先去处理外面拜访的官员。

有关于密侦司花在梁山众人身上的人力，拥有的情报，其实真正了解的倒还是身边的这些幕僚，秦嗣源所掌控的，也只是大方向的事情。他离开之后，成舟海等人在书房里取了资料，与宁毅、尧祖年、闻人不二四人到书房外的葡萄架间坐下，这才算是开始给宁毅做正式的交底。

至于秦绍俞，他在这种相对正式场合是插不上话的，秦嗣源目前也不至于将密侦司的机会交给那个侄子，因此眼下他便并没有被叫来作陪。

“早几年秦相未曾复起之时，密侦司留下来的活动只在北面，因此对宋江这些人的掌握其实算不上够的，如今虽然这边着力盯了宋江、田虎、王庆这些人，但要说动用的力量，还是得通过军队，老实说，靠他们打仗，那是倒了八辈子的霉了，不是真的全不能打，但扯皮的事情很多，到时候……宁兄弟还是得先有个心理准备……”

三人当中，尧祖年的辈分较高，闻人不二之前则在负责南方的事情，因此负责交代的还是那个说起话来似乎有些冷然的成舟海。这时候能够给宁毅的是梁山水泊附近大致的情报，陈兵的地点、多少，之前官兵征伐的记录，另外也配了几幅地图。

“老实说，最详实的情报恐怕还是得等宁兄弟去了山东，才能从王山月王学弟那边拿到，眼下这些，也只能暂时有个概念而已……王学弟的情况，秦师应该跟宁兄弟说了吧？”

“嗯，似乎说……性情有些奇怪？”

“呵，宁兄弟过去就知道了。他性子有些偏激……毕竟家中遭逢过大事，但并不难相处。”

说起王山月，几人的脸上神色都显得有些复杂，并非是戏谑的笑容。这倒让宁毅暂时推翻了对方是同性恋的想法。他们老说对方性格偏激，但不难相处，难道是个样子像伪娘性格却耿直如张飞整天骂敌人粗口的人？如此想想，不免觉得有些古怪。

交谈之中，府中下人端来冰镇的绿豆汤，风拂过院落时，葡萄架下倒是颇为阴凉，尧祖年与成舟海说些各处的逸闻趣事，倒多是围绕如今规模较大的几支盗匪而来，两人皆是渊博之人，再加上闻人不二，各个话题说起来便颇为有趣，宁毅则喝着绿豆汤偶尔搭话，要说对天下局势的了解，宁毅是比不上他们的，但当初在方腊那边时多少有所了解，而且眼光在，偶尔说几句也不至于脱离了重点。成舟海与尧祖年已经知晓他做过的事情，只当他不愿交浅言深，并不出奇。

说着梁山的事情，随后说起王庆、田虎这边来，宁毅心中一动，倒是问了问吕梁一带的情况。尧祖年摇了摇头。

“人不多，但那地方是很苦的。老夫早年曾去过那里，接近雁门关一带有驻军，情况就好些，但是往两边走，便三不管了。山很险，地不好，路难行，吕梁盗是很凶的，那里的人，不凶也活不了。辽人有时候打草谷，就会往山里走，他们倒也不纯是为了粮食，辽人性情凶蛮，能在山里找到村寨屠了，便是勇士，打仗的时候，有时烧得漫山遍野的火，人和动物都跑不出去……我们这边，有时候也会过去打草谷……”

“我们这边？”宁毅重复了一句。

尧祖年皱了皱眉，显然也有些不以为然：“嗯，打草谷的又不止是辽人，他们过来，我们过去，燕云十六州丢了以后，便是这样了。互相不打大仗，但劫掠边民是惯例。对此我当年是很看不过去的，但没有办法，军队把这当成是练兵养兵……能练出什么兵来。但杀了人，取了人头，那是军功，杀人以后，东西粮食都能抢来，至于女人，便不用说了……当然大部分这类事情还是针对辽人、牧民之流，这也算是能激励士气，不过吕梁山一带的人，基本也是归入这一类的……”

“哦，是这样。”宁毅点了点头，大概能够想象。

“嗯。那地方毕竟没人能管。人是有的，东西不够，朝不保夕，便只能拿了刀抢。两边客商走雁门关，边军是要课以重税的，有关系或者熟门熟路的，就改走吕梁，只要平安过一次，到手的便是暴利。边军几度清剿吕梁，终究没有效果，客商走山里，等若拿了边军手中的油水，而吕梁那些人，不会给任何人面子，遇上的，抢了东西，人也杀了，客商家属若要哭诉，也只说官兵剿匪不力。到头来，没人喜欢他们。听说有的大商户，会暗中支持边军征剿吕梁，剿完一次，军队是不可能长期驻扎的，山里的匪人少了，他们就更加容易从吕梁一带过去……”

“呵呵。”宁毅笑了起来，葡萄架下的其余人，也都是摇头苦笑，也不知道会觉得宁毅是没心没肺还是觉得他是做大事之人。不过，在场几人确实都是做过大事的，许多事情就算非常不喜欢，也不至于会表现得义愤填膺。

“所以边关牧人不够的时候，军队就往山里走，找些人头充数。有几个……大商户，是专门靠走吕梁山发财的，他们被吕梁盗杀的人也多，会在军队那边鼓动这种事情，吕梁山的人头，拿过来可以向他们拿一份钱，军队拿了人头，对朝廷说这是辽人犯边，等于是……可以拿两份赏钱……”

“密侦司在那边没人吗？”

尧祖年摇了摇头：“人手本就不够，在那边安排人也是没什么意义的，他们在当地凶悍，但波及不到南边来。倒是密侦司从辽金两地传过来的消息，主要会走吕梁，而不走雁门关。最近传来的情报倒是隐约看见他们提了一下，有一支寨子在统和山中势力，发展很快。他们不杀商贩，而是以比例收取物资，提供来往方便，只是他们尚未完全打通南北道路……”

成舟海道：“那个我倒也记得，那边说，往后南北联络自这条路走，会方便很多。不过……恐怕做不长啊，一旦他们打通南北通路，也就是灭顶之时了。”

尧祖年点头：“这么大一块肉，谁也不会坐视他们拿去的。以往他们分散在山里，居处不定，军队就算征剿，也总是无处使力。一旦做大，有了根基，旁人打来便躲不过了。这边会打散他们，辽人那边一场清扫，也会将他们打得干干净净，虽然如今辽人自顾不暇，但如今那田虎对这块地方似乎也有些想法……边关之地，终究不是人住的，那片地方，难得善终……”

小木桌这边的椅子上，宁毅偏着头，拖了下巴听着这一切，看来有几分笑意。他倒不是在想眼前两人说的这危机，而是关于之前陆红提的事情。

欢欢喜喜汾河畔，凑凑胡胡晋东南。第三七〇章 哭哭啼啼吕梁山，死也不过雁门关。这是在认识陆红提之前就听过的诗歌了，他心中大概能够理解残酷是什么样子的东西，但也是在尧祖年这样说了以后，才能更确切地感受到这些。以往陆红提口中说起的吕梁山，虽然有“人活得不像人”这样的说法，但在她来说，有些轻描淡写了。或许对她而言，因为习惯了，吕梁山也并没有那么“过不下去”。

但尧祖年说起这己方的利益纠葛，宁毅才更能清晰地看到那边会是怎样的一回事。

年前在杭州，陆红提千里迢迢过来找他，对于陆红提可能想要将他带回山上帮忙的想法，宁毅是能猜到的。但那时候宁毅知道自己走不了，他心中其实也并不愿意去到吕梁山上受苦，首先便轻描淡写地做了暗示，到后来，对方也就真的没将这件事情提起来。现在想来，对方希望有一个人能去山上帮忙的那种想法会有多迫切，他能够感觉得到了。

真有趣，她到最后，都没有把事情提出来。

那个女人虽然是在最残酷的环境下活下来的，心地是不是太良善可欺了一点……

拿了小册子走人跟抓了本人上山，那种概念可是根本不一样的。

当然，宁毅此时倒也没必要为尧祖年等人说的事情担忧。利益是一切罪恶的起点，宁毅是最明白的，在他跟陆红提的叮嘱中，就曾提过不要冒进。陆红提的寨子名叫青木寨，发展到一定程度，只会横向扩张，外围的各种山寨，尽量能够控制但并不纳入手下，如此一来，商户从吕梁山过，仍旧是有生命危险的，但在陆红提控制的范围内，便成了一个相对安全的中转站。有了对比之后，部分大商户对于这边也只会是好感。

在这个阶段里，许多商户甚至还会支持青木寨的发展，希望他们能够真正打通一条安全的来往吕梁的道路，但这个目标会被无限期的滞后。青木寨收取物资、援助后尽其所能的发展建设，增强实力，或许趁着金辽开战、武朝也在旁边蹦蹦跳跳的东风，就有可能在夹缝中挣扎出一条路来。当然，那也肯定是一个艰难的过程了，甚至比自己之前想过的，都要艰难许多倍。

宁毅如此想着，忽然觉得若什么时候有空，该去吕梁山看看，不知道那位武艺高强的女侠，回到吕梁之后，如今怎么样了……

第三七一章 业火（上）

有关吕梁的情况，说了一阵之后便不再提了。之后大概问及宁毅这次过来京城准备做的其它事情，宁毅便说了要找两个院子以及为布行、酒楼选址的事情。这中间，尧祖年、成舟海在京城都是地头蛇了，不过他们长的是诗文交际，说到找这些地方，便道还是得拖上纪坤。正议论间，有人笑着从院门走进来：“这些事情，找纪坤还不如找我吧。”

进门的却是一名身着白衣，看来潇洒的中年和尚，样貌端方俊逸，目光沉稳清澈，带着笑意，首先倒是跟宁毅合十：“这位便是立恒吧，江宁第一才子，久仰了……”宁毅起身行礼时，他也做了自我介绍，“贫僧法号觉明。”

此时虽然看来是一堆闲话，实际上说的都是密侦司的机密。这和尚能够径直入内，可见也是相府中地位颇高之人，他与尧祖年、成舟海也已是老相识，搬了椅子坐下，大概问起宁毅想要的房舍类型，然后点了点头，扫过众人拿出来的资料，问道：“之前贫僧与年公等人闲聊时，最常说起的，也就是立恒在杭州的手段，这次立恒去山东，不知首先准备向何处下手？”

“大概先瞧瞧独龙岗。”

“哦……此处确实可能成为突破口，立恒年纪轻轻，眼光老辣……”

梁山不能以官兵直取，当然只能迂回寻找帮手，宁毅选独龙岗说来有道理，其实倒算不得出奇。挑拨离间四个字说起来简单，实际上的运作还是异常复杂的，得看每个人的功力。葡萄架下几人针对梁山又说了一阵。秦嗣源过来时，便也将话题引向了杭州霸刀营的事情，那一系列看起来儿戏的改革。只是众人虽然态度热情，宁毅对此却没有太大讨论欲望。霸刀营的事情过于复杂，涉及体制的改变，拿着民主制的雏形放到眼前几个研究儒家研究了一辈子的人面前，宁毅还是有些心虚的。

当然，这也是因为宁毅心中有着千年后的见识，反而想得太多了。在秦嗣源这些人的心中，哪里会有关于后世民主的概念，就算有类似的东西，也是基于儒家的发端，因为数千年来，这片土地上一切东西，都是源自这个制度的。宁毅的那些东西，虽然深究起来有所改变，但对于秦嗣源等人来说，首先套上的，还是他们心中以前的说法。

人人皆可为尧舜，民贵君轻，这些东西，并不离经叛道。在儒家构想的几个完美状态中，古代圣人的德治就是这样的，君王完美的教化万民，人民每一个都懂道理，能够辨别对错，在这样的情况下，君权实际上就是被推向了象征地位。上千年来儒家的发展，希望推广教化，到了极致之后，人人都懂礼重义，这就是追求的可能性之一。宁毅在那些文章里，隐约灌输的希望每一个人都能独立、主动的想法，秦嗣源等人是能看出来的，但就算归纳出来，也只是往这个方面做推想。

之后众人在相府一同用膳，到得时间稍晚，彼此议论的，仍旧是有关儒学的诸多想法。尧祖年、觉明、秦嗣源乃至于成舟海都能讨论一番，偶尔问及宁毅，宁毅倒是秉承不说不错的原则，主动藏拙。看在众人眼中，倒是觉得他仍旧对此有抗拒。当然，对方藏在心里这么大的一个心结，不可能刚刚认识就和盘托出，几人如今多少都已将宁毅视为足堪坐而论道的同志，对他暂时的保留，也都能够理解，那样重要的想法，当然是大家相熟以后，才可能说出来的。

言谈之中，也天南地北地说及这次怨军的投诚，又或是宁毅对眼下武朝田虎、王庆等人四处造反的看法。宁毅准备推广竹记，以说书人掌控舆论的想法还没有完全决定下来，只是拿着排武林百大高手榜的想法当做玩笑提了一下，众人一开始哈哈大笑，随后却也察觉出其中的深意，秦嗣源笑道：“若立恒有心办这事，老夫一定支持。”

觉明和尚也觉得有趣地合十道：“贫僧也可以帮忙，毕竟那铁臂膀周侗，当年也是见过的，哈哈……”

一旦武林高手榜出来，真要起作用，做推广，就必须有一个庞大的宣传团队，这时候打个伏笔，到时候宁毅要推广竹记，也便能水到渠成。

至于详细的方略、计划和作用，宁毅觉得还是先不用和盘托出比较好，作为私人来操办，可以算是一场生意，到了一定规模之后，可以与密侦司合作。而若一开始就交底，以密侦司如今还受到压制的状态，先不说能不能得到支持，就算可以，如此庞大的一个体系，也不可能掌握在自己的手上。这点私心，宁毅还是有的。毕竟如今的武朝，没有任何人比他更懂利用和发挥宣传体系的作用。

叽叽喳喳叽叽喳喳，葡萄架在汴梁的夜色里薰红了灯火，城市墨色渐深，行人往来，马车滴答，船灯渺渺河间过。也就是在这样的夜里，宁毅等人不久前提起的吕梁山青木寨上，一场变故正在发生着。

血腥蔓延，厮杀的声音刺穿了夜色与火光，白杨木筑起的寨子间，一拨拨的战斗正在进行，流矢偶尔飞过，夜空中传来谁的嘶喊声。

不过，寨子中爆发的战事，此时其实也已经到达尾声了。人手较少的一方，此时活着的近百人都已经被围住。而在营寨深处的房舍间，一场决定性的战斗，也正在火光中呈现着一面倒的状况。

青木寨最近扩张迅速，房舍建得有些仓促，如今在那火光摇晃的小小巷道岔口，交战的是三男一女的四道人影，其中三名男子看来是一方，身上均披了甲胄，其中一人身材魁梧，手持重枪，看来是头领，另外两人则各持朴刀，呼啸的攻势中，那身材高挑的女子却是空手，几下交手，躲闪、擒拿，然后将一人的朴刀弹指挥上了天空，随着重枪呼啸而来，那女子信步前行的身影陡然突进，刹那间形如魅影，跨进了使重枪者的身前。那使重枪的魁梧汉子仓促间将枪一横，巨大的力量排山倒海般的袭来，他脚下不稳，踉跄间飞退出八九步才站住了身子。

这一下他根本就没有看清楚，仿佛只是女子在他的枪身上用力推了一下，也是因为旁边持朴刀的另一人挥刀斩来，那名叫陆红提的女子才顺着反方向的力道避开了刀光。然而这样雄浑的力量，沛然如水流，看起来却并非是猝然之间就到达巅峰，非是蛮力，便是他听过的，登峰造极的内劲了。

这力量并不像巨浪，轰然间就拍上来，短短的接触间，给人的感觉有如巨大的漩涡中央，根本让人难以抵御。而这名叫陆红提的女子看来不过二十来岁，先前的接触里，有关她的风评甚至有些仁善可欺，就算有说她武艺高强的，也没说过会高强到这个程度，这莫非是妖怪不成？

这个晚上的惊骇，他并非是到得此时才感受到，几乎可以说，从发难的第一刻开始，他就已经感觉到了。

这魁梧汉子的名字叫做曹洪，乃是田虎麾下驻守金乌岭的大将之一。田虎造反，吕梁山走私，以往两边也有些来往，吕梁的盗匪除非是过不下去了，否则一般都会给田虎这边几分面子。青木寨在吕梁山以前其实就发展得还可以，田虎那边曾经有将领派过使者过来与陆红提提亲，打着两边联姻的算盘，陆红提虽然拒绝了，但这事倒也没多少人认真，后来双方也还是以往的关系。

直到之前的一年里，青木寨似乎是得了高人指点，迅速发展壮大，并且还吞并了周围的一些村寨。油水看起来就大了起来，田虎那边倒还没怎么动心，就有青木寨自己的人想要内讧，联系了金乌岭，说是想要将如今的寨主陆红提推翻下台，希望能予以援助。

青木寨虽然最近发展不错，但陆红提本身是女子，年前又出去了很长一段时间，寨子里按照规矩在走，发展得很好，里面的不少男子便有了权欲，认为不该将权力给这样的一个女人把持着。曹洪打听了这边的情况，青木寨收编周围的村寨，本身根基还不算稳，只要猝然发难，将陆红提与她身边的几名嫡系杀死，此后要夺权也就是很简单的事情。

于是这次曹洪领了二十余名兵将押运货物进山，装作要去辽境换物资的态度，由于他是田虎的人，又走着大批的货物，青木寨的收入也不菲，陆红提对他还颇为亲切。大家都是头领，在相隔不远的地方混饭吃，他先前其实也见过陆红提一次，只觉得虽然看来英姿飒爽，但与混迹在这一片的女匪还是颇为不同的。这样的女子一般过不长久，在周围混一段日子以后，若非是受尽凌辱陈尸于某个乱葬岗上，便是沦为某个大头领的房中禁脔，其实多数女子还是会主动选择后者。

其实，来的时候，他心中也是有想过这件事的。

青木寨中想要夺权的这些人其实也并不清楚陆红提的武艺高低，到底是个什么程度，只说是非常厉害，能在惨烈的战场上杀进杀出，轻伤重伤都受过。但这样的本领，一名老兵其实也多少能做到。曹洪一开始是不以为然的，但为了安全起见，青木寨中的这些人，还是暂时偷走了陆红提的剑，而曹洪这边，足足安排了八名亲兵，与他一同发难。

没有多少的武林高手，能在空手的情况下抵御九个人的一同出手，他也是希望能将这美丽的女子抓住，收入房中，然而几乎在一开始，他就后悔了。

两名亲兵都扑在了自己同伴的身上，那一瞬间刀兵相交，噼里啪啦的声音响如急雨，却完全成了自己人打自己人。曹洪与身边的八名亲兵也算是身经百战，阵型和配合也经过了无数操练，但在那发难的木屋当中，每一下攻击几乎都被对方千钧一发地躲了过去。当曹洪意识到事情不简单的时候，对方的眼神已经化为寒冰，当着他的面双手猛挥，将其中一名亲兵的喉管撕得爆裂开来，然后挥起那尸体当挡箭牌，硬生生地撞出了众人都严密守着的窗口。

那真是见鬼了——

***************

一打开书评区发现多了一条红色打赏，谁这么丧心病狂，我更新这么慢还给我打赏了这么多……

呃，其实想说，谢谢……谢谢支持。

前天发生了一件事，“香蕉船”的群里发生了一起近百人的屠杀，呃，也就是其中一位管理员踢了很多人，群主下了她的管理权限，然后托我说一声抱歉。其实我在码字状态不好的时候已经很少去QQ群，可能因此也很难起到活跃气氛的作用，有许多人潜水了。那位管理员以前跟我是很熟的，她常常介绍各种GALGAME给我玩，有时候我不玩还不行，后来我更新慢的时候，她总是指责我的行为跟人品或者什么什么的有关，我很不爽，彼此便逐渐疏远了。

昨天中午的时候编辑找我聊天——其实我一直是很不好意思打扰编辑的那类人，所以以前私聊也不多——她说，你是有机会成为至高神的，但你不更新，错失了很多机会。其实我对编辑也一直很愧疚，我写书这么久，编辑们都对我很照顾，我时常觉得对不起那些推荐，但是没有办法，只好跟她说了我的理由。

早几天，一个我已经不怎么去的论坛——龙的天空——发生了一场讨论，我的一个朋友跟我说了，然后我跟他聊了一下我为什么不再去那里的理由，朋友将我说的那些发上了论坛，然后我也去看到了各种的言论。

因为这几件事，我想说一点东西，有关于我感谢大家的理由，有关于我与那位朋友疏远的理由，有关于我跟编辑说的理由，也有关于我逐渐不去论坛的理由。这些东西其实有些不合网文的时宜，我以前未必清楚地说过，但这时候我想说一说。

数年以前，网文依托传统文学为根基发展起来，那时候大家在论坛上讨论文章的时候，所讨论的是如何以各种手法来完善YY，也不断地考虑着YY这种东西的价值，一切的手法都是依托传统文学而来的。后来关于YY的体系逐渐沉淀下来，传统文学则逐渐淡出了，如今人们写文章，在论坛上讨论的时候，你常常可以看到他们告诉你哪里是禁区，哪里是不好写的，希望人们去避免，他们将YY做成模式和套路，逐渐收缩，寻找成名的捷径，然后新来的朋友就只能看见一片小小的天地。

其实没有哪里是禁区，只有作者写不写得好而已。YY是与传统文学从来就不存在隔阂，顶多是把传统文学中“如何吸引人”这一部分单独拿出来讨论和作为追求的终极目标了而已，但是啊，只有真正了解整个文学体系的全貌，才有可能真正将“吸引人”挖掘到极致，因为各种手法的运用，各种反方向的思维，文笔以及烘托的作用，都是有妙处的。

我以前告诉别人网文与传统文学没有区别的时候通常是这样说的，那就是，我们写一篇东西，不管放在网上还是交到杂志社出版社，你写的内容，是不会变的。但现在已经不同了，我有时候会听见一些朋友说：“我们不过是写网文的。”长久的时间下来，其实他们已经自认为是“写网文的”，在这个概念里，其实意思就是说，我们不过就是写这样一堆垃圾的人，我们不过就是为了赚钱。当人们给自己设限的时候，其实就很难走出去了。网文的定义，不再是发表在网上的文章而已，而且它就是低人一等，比别人要马虎垃圾的文字，当作者的心里这样认为的时候，他就不再有前进的动力，那就真的低人一等了。

而对于我来说，我们以前在YY的概念还不清晰的时候就在以各种手法试探它，试图理解它，有关于各种难点，或者说禁区之类的，也是因为我们当初经历的失败或是挫折而定义下来。但到了新入论坛的一批人，他们以为网文这个60分的速成体系就已经是顶点，甚至信誓旦旦地说网文的某些书堪比红楼梦，足以入围诺贝尔文学奖，并且试图以他们理解的这个体系来教你写文的时候，那样的讨论，就会变成很令人难堪的东西。他们会以他们的理解告诉你，你不擅长这个，你擅长那个，而再也没有人说，对于我们不擅长的，我们应该如何去突破。

但YY体系也有它的道理，昨天我跟编辑说“老实说我现在锻炼的这些在网文的评判标准上没什么必要，我追求的情节的圆融，起承转合我想做到尽量完美，每一条线的放和收都要做清楚。这些东西做好很难，对YY效果的增强，算是事倍功半。以前能做到九分的YY，这些做好了，能达到十分的效果。”

我费尽心力，只能让你们的观感增加一分，但我就是很想看看十分是个什么样子，十一分是个什么样子，十二分是个什么样子……其实对绝大多数的人来说，要九分也就够了，甚至很好了。

然后在那个帖子里有一位版主说，LK是一个互相帮助提携的地方，他们在上面说经验，希望能帮助到网文的入门者，也希望我可以说出自己的经验。但是这几年，我几乎已经不再在网络上跟人说我对写书的想法了，并非敝帚自珍，而是因为，我觉得对他人来说，我的这些经验是不好的。

其实很简单，在这个世界上，人与人之间，其实智商的相差，能力的相差都不是很多，想要比别人做得好，就是两个字：拼命。这两个字没法含糊，把命拼上，事情就能做好。许多人以为我写得慢，是在偷懒，但是我在任何时候都敢跟人说，在写书上，我比你拼命。我每天都坐在电脑前面，写不出东西的时候吃不下饭玩不了东西，作息混乱得一塌糊涂脑袋紧绷，痛得受不了。但我能码出字来的时候，精神舒畅头也不痛，可以跟人游戏，跟人辩论……因为我真的喜欢写书。

我算是遵循古法的人，我相信战战兢兢、一步一个脚印，放在古代我也许就饿死了。我也一直觉得，能够依靠写书养活自己，对我来说是遇上了莫大的运气。可运气差点，也许照我这样字埋头只写书，不去理会任何经营，还是得饿死。当我逐渐写得有点名气了以后，在网络上问我如何写书的，或多或少会因为我这个人而影响判断里，他们也许会觉得，相信香蕉就可以成功，而不仅仅是为了一场对等的讨论，就像上论坛请教秘笈的那些人一样。

在我而言，律己与律人不同，对我自己，我可以一味的严苛，逼得自己头痛失眠睡不着觉，明明有个或许“差不多”的构思却偏偏觉得还不够好。但对别人，我不希望他们听了我的话以后变成这样，不希望他们费了比别人多几倍的努力再成功，尤其不希望他们饿死，因为那是不公平的，所以我不敢跟人说这些。

但在我的私心里，也有着期盼：凭什么我这样的就不能获得成功呢？我们从小到大，别人都说脚踏实地才能获得成功，我是写书的，我所有的精力都投进去写书了，凭什么我这样的却不敢跟人说我的经验呢。

但我的成绩还不够，我跟编辑说，赘婿的构思到中后期还有大高潮，我不会写崩，我相信那些东西出来以后，整个赘婿的感觉出来以后，我还会上一个层次。到时候我的成绩也许还会提升。那时候我也许可以跟人说，疯子或者偏执狂的这条路也许是可以走的，只要你真正热爱这个东西，扎扎实实的这条路，也是可以走的。那个时候我才有资本跟人说“只要你追求卓越，成功会在不经意的地方等着你”。而假如我失败了，我就当一个反面教材吧。

我不知道我能坚持往前走多久。

但其实，能够拿出来的成绩，能够跟别人说的经验，还是细枝末节，我心里的愿望很简单。“我有一个标准，我初中的时候读《滕王阁序》，《我与地坛》，感叹于文字的华美，后来看《平凡的世界》和村上春树的许多书，让我觉得，书就应该是这个样子。我在心里给自己定了一个这样的标准，不见得要拿奖，不见得要许许多多人的认同，只是在我死之前，我希望自己能够认同自己，写出了一本这个水准的书来。我心里画的这条线是很高的，我现在还没有及格……”这是我不久前跟别人，也跟编辑说过的类似的话，其实未必合时宜。

我自知对不住你们。

对朋友的疏远，大抵也是我的偏激所致，但同样的话，哪怕很傻，如果说过很多遍也不能被人理解，我也会感到很烦。我只能保证，我会尽我所能的写出好书、好看的书来，这个承诺我绝不打折扣。

我看到你们的打赏，看到每天的订阅，很想说谢谢，若非有你们一直的支持，我想必不能走得这么远，我也不能写出这样的书来。

谢谢。

另：PS不算钱。

第三七二章 业火（中）

原本曹洪设伏陆红提，是以客人的身份，特意在对方身边之人都有事情的时候提出的邀请。山野之中，事实上凡事的规矩并不多，如今青木寨算是打开门做生意，对顾客的态度便更好一些。曹洪遇上陆红提说有事商谈，虽然一时间身边没有其他人，陆红提也跟过来了。当时她只是空手，未带武器，如此好骗，曹洪心中还暗笑她没多少江湖经验。

然而从九人的攻击中生生冲出木屋的这份身手，委实将他吓了一大跳。此时山寨之中的其他人也已经发难，火光与喊杀声蔓延。曹洪等人追将出去，陆红提的身影奔行迅速，他们仅能勉强追上，当前方两名青木寨的夺权者冲出来攻击陆红提，女子仅仅是侧身避过，喝问无果后，朝着两人的攻击便跨步迎上。双刀劈下时，她几乎是闪电般的踢碎了其中一人的膝盖，甩手将另一个人手中的长刀打飞了出去。随后便是啪啪的两记耳光，挥在两人头上，将两人打得左右飙血飞出。

那时候后方的一名亲兵也已经赶到，挥刀劈出，却被陆红提反手拧住了手腕。陆红提在女子中看来算是高挑的，但对方毕竟是精兵中选出来的亲卫，身材魁梧，个头比陆红提还要高出一头，当陆红提想要籍着冲势将他挥甩出去的时候，他也往前方跨了一步，想要反过来擒拿和摔飞对方。

这时那亲兵冲势也猛烈，两道身影转眼间冲出两丈有余，你想摔我我想摔你的换位三次，空气中几乎都听到“呼，呼，呼”的三下震响，然后便在这三下旋转之后，都因为那冲势飞了起来。

轰的一声巨响，两道身影直撞上后方的木屋，将那白杨木筑起的坚硬墙壁，硬生生地给撞开了。

此时山林之中，最不缺的，终究就是木头，筑房用的木料坚硬无比，血肉之躯想要撞开，委实骇人无比。然而这一下，是那名亲兵的身体生生承受了下来的。当两人的身体飞起在空中，那亲兵是后背撞上的木墙，而在他的前方，与他一同以奔雷之势撞过来的陆红提甚至还改变了身体的姿势，侧身撞入了他的怀里，分明就是一记贴山靠。

此时各种拳法都有自己的发力方法，但许多技法也都有相通之处，这一记贴山靠，说白了是以全身的力量撞向敌人，练时以身体撞树撞墙壁，但以力量为主的招式，通常还是由男子来使的多。只是眼前这一下，那三次旋转之中聚集的力量已经不知道有多大，那亲兵已经失去了重心，当两人飞起来，陆红提从他怀里硬生生撞进去，所有的力量都已经轰在了他的身上，比之原地使出的贴山靠，不知刚猛了多少倍。

那一下子，不仅他口中喷出鲜血，几乎连皮甲下的身体都被撞碎，几处地方迸出血雾，当他轰隆的砸进屋里，房舍倾倒间，曹洪等人便看见陆红提自房舍另一边的门口走了出去。

那时候曹洪就已经反应过来，他遇上了最扎手的点子。

然而这时候骑虎难下了。陆红提不愿意与他们纠缠的主要原因还是担心寨中情况，曹洪等人却无法放弃，几人在追逃间几乎穿过了半个山寨，偶尔遇上打斗的，陆红提便冲进去厮杀一阵，顺手打倒几人再奔向下一处。她有时空手，有时便顺手夺来武器，只要是未形成严密阵势的，不是六七个人同时向她挥刀的，短短几下交手，她便会扑杀数人，那根本是战阵上千锤百炼的技法，招招致命，不留余地。

曹洪与几名亲兵仅仅能对她造成些许麻烦，而当那女子杀的半身血红转过来向他们动手时，寨中的叛乱基本也已经得到控制。事实上，曹洪的武艺与五六名亲兵的一齐出手，还是能对她造成威慑，但也仅仅是威慑而已。这一天原本大概没料到会动手，她作为寨主，穿的还是一身样式大方的黑色长裙，这时候鲜血斑斑点点，半红半黑，衬出那张瓜子脸与蹙起的眉头，信步杀来时，给人的感觉，只是化不开的寒意。

七个人一起，还能有威胁，当在混战之中陡然被她杀掉一个，溃败的速度，陡然间就变得更快了。曹洪等人一路打一路退，也终于能够明白过来，对方不带武器就去与他们谈事情，不是没有江湖经验，只是觉得没有必要。

****************

“我、我们认栽，你住手——”

被那股大力推得连退八九步方才停下，曹洪终于忍不住喊了出来，然而话音未落，一道身影从他身边飞了过去，是方才挥刀拦下陆红提的那名亲兵，也不知她是怎么将人打出这么远的。那身体砰砰的摔在地上，滚了好几圈方才停下来，吐了口血便已死了。

“将军快走——”

另一名亲兵武器已经被打走，大喝一声便朝陆红提这边扑过来，想要将她抱住，只是身体还在半空，便被陆红提一掌拍在了头顶上，那亲兵单膝跪往地上一跪，身体摔在了陆红提的脚边。曹洪看得呀呲欲裂：“我、我乃晋王手下大将……”

陆红提朝他这边走过来，摇了摇头，她的脸上也有几点血迹，但看起来，竟给人以素净之感，没有通常杀人者的戾气，只是说道：“我不会放你走。”

足音空灵，距离拉近，曹洪摆正枪身，“啊”的一声怒吼中刺出了重枪，陆红提跨出一步，身体就像是与那重枪融在了一起，曹洪感到小腹上中了一击，第二下是在心坎，然后，破风声怒啸而来，衣袖卷起的破风声甚至响成“砰——”的一下，陆红提的两掌轰在他的胸口上，一触即收，几乎是眨眼间的连环三击。

鲜血“噗”的喷起在空中，曹洪的身体飞出近两丈的距离摔在地上，重枪掉落，陆红提继续往前走。

挣扎了几下，曹洪晃晃悠悠的站起来，开始往后退，他身上毕竟穿着甲胄，受到的伤尚未致命：“你不敢杀我，你杀了我……晋王会把吕梁山……扫平……你不要杀我，咳咳……”

陆红提弯下了腰，单手握住那重枪的一端，起身时，刷的一下将枪尖掉转了一边，枪尖点在地上，朝着曹洪的方向，被她推着往前走：“谁也扫不平吕梁山……”曹洪看着她，不断后退，然后啊的一声，拔出了身上带着的长刀：“你不敢杀我……”

下一刻，陆红提手腕使力，枪尖跳了起来，曹洪刷的挥刀斩了出去，试图格开枪身，然而斩在了空处。那长枪仅仅是被陆红提握住尾端，枪尖在空中竟如灵蛇一般，甚至还停留了一瞬，然后刺穿对方的防御。

长刀掉在地上，曹洪用双手握住了枪身，那长枪已经刺穿了他的小腹，从背后刺出去。他这时已经说不出话来，只是用双手握着，而在枪身那头，陆红提却也没有放开，只是单手提着，往前推着走。陆红提前进一步，曹洪就得颤抖着退一步，鲜血与秽物从他的衣服、裤子上渗出来。

不远处的小广场上，人群已经聚集起来，围绕着叛乱的众人，巷道旁的屋顶上也开始出现人影。黑暗之中，陆红提推着曹洪走了过来，到得小广场边缘时，她陡然间抬起了枪身，这一下搅破了对方的肚肠，曹洪发出了最后的惨叫声。陆红提双手握住重枪，将枪尖用力插进地上的土石里，将曹洪钉死在了地上。

周围火光晃动，叛乱的与镇压的众人看着这一切，陆红提走向小广场的前方，先向人群前方一名看来须发皆白但精神矍铄的老者问了好，然后才望向叛乱的众人，这些人一边是先前参了战，此时伤势或轻或重的年轻人，另一边则是哭哭啼啼的女人或者孩子。人群之中，有一名半身染血的年轻人还抱着陆红提的剑，陆红提朝那边走过去，周围的人几乎都下意识的后退，然后她将那古剑拿了过来。

“该还给我了。”她轻声说了一句，然后望向这些叛乱人群中带头的那些人，“陆三叔，穆家哥哥，我一向待你们不错。”

山寨有山寨的风气，这些的众人，也大多直接，陆红提的目光有些悲伤，只是简单地说出了这句话。那边的人与她对望片刻，终于那名还抱着镔铁长刀的中年汉子抬头道：“你毕竟只是女子！”

“……没说女子不能当寨主。”陆红提沉默片刻后说道，“而且寨子是老寨主留给我的。”

“但你还是女子，说白了你就不能服众！你今日没死，是他们低估了你的武艺，也是我们高估了那曹洪！”那汉子挥了挥手，指着周围的人，“你没死，他们才暂时站在那边，你若死了，他们立刻就会到我们这边来，一点也不会记得你！这终究因为你是女子，你会嫁人，谁知道你将来的汉子是个什么样的人！”

“我嫁了人也是这寨子的寨主。”陆红提垂下了眼帘，随后睁开，“陆三叔，我知道你是为什么。年前劫六月的那趟镖，我说了不能胡来，他们已经投降了，可你们要将人家镖局的姑娘抢回家当儿媳妇，人家爹爹不准，仁九弟就杀了他，为此我罚了仁九弟。你们不反思杀了人家父亲，逢人就说我放走了你家儿媳妇，是不是这个？”

“大家在山里，谁没杀过人！谁不是这样过的！我家陆仁已经什么年纪了，凭什么不能娶媳妇！你为那种事情罚了他二十鞭，还跪在这里一天，知不知道他回去病了多大一场！你一个女人，懂些什么！瞎讲你那套规矩，知不知道放开手咱们可以过得好多少！”

“放开手你什么都没有！因为讲规矩，我才让你们吃上了饭！”

“放屁！”

“陆三叔，你们瞎了眼，只以为是行情好起来！为什么以前的行情就不好！”

“金辽在打仗，什么东西都缺，所以跑南北的人才会多起来！”

“你……你们是猪！”吵架、摆道理，终究不是陆红提所长，她此时脸色稍微涨红了，骂了一句出来。倒是一旁的人见陆红提不太会说，陡然骂了出来，转眼间就是喧嚣一片。

“他妈的陆三，你会不会看事情！”

“去你的，没有寨主定下的规矩，谁会专走我们这边，给我们送东西……”

“宰了他啊，说那么多干嘛。”

喧嚣声中，那边陆三道：“哼，反正你赢了，你要怎样都行，我陆三也是刀口舔血，脑袋别在裤腰带上的人，早就忘了怕字怎么写。但你别忘了，你是女子，反你的人不会只有我，终有一天，有人会杀了你，然后所有人都忘记你！还有，有些事情你装作忘了我可没忘，早几年你就说过，这寨主你会传与别人，因为你是女子，你还一直想要挑人出来。这事情你做过吧，如今寨子大了，你恋栈不去，不就是为了那点权力吗……”

周围的人骂了起来，陆红提脸色原本涨红，此时却摇了摇头：“我不会把寨子给你们的。”她神色复杂地笑了笑，看看周围的所有人，扬起了头，重复一声，“我不会把寨子给你们的了。”

这样光棍的说法倒是令得周围的人有些沉默，片刻之后，陆红提才再度开口：“因为你们吃上饭了，我终于让你们能吃饱了……几年以前大家都吃不饱，呵，刀口舔血，脑袋别在裤腰带上，谁不是这样，那时候大家都什么规矩不讲的抢来抢去……我还小的时候，那年冬天下大雪，真的没东西吃了，陆三叔，我把我最后的小半个饼给了仁九弟，然后他没吃饱，我也饿着，嚼树皮，寨子里的人都饿得一直哭……”

她声音有些哽咽，抹了抹眼泪，却是笑了出来：“那时候，每年总有几天这样的日子吧！谁都过过的！我当了寨主以后，我也没有办法，我武艺高，可以到处走，可以去杀人，可我去杀谁啊！杀了谁都不够大家吃的，我那时候是想过，我是女子，不适合当这个寨主，也许别人可以比我当得更好。可现在不同了，我总算让所有人都吃饱了，你想要这个寨主，那原本也没什么……”

她脸上还挂着眼泪，原本是笑着的，此时咬了咬牙关：“可你们想要大家再饿肚子，我不会让你们把事情变成这样。”隐约间，那话语中有一份坚决，在她而言，来自于此时身在千里之外的那个男人……

第三七三章 业火（下）

生活在吕梁山这样的地方，人人的心中都有着一份过往的阴影。本身各方面的局势就不稳定，辽人与边军的轮番来袭，本身资源就匮乏，想要踏踏实实种地的不是没有，然而粮食种出来，人被杀，东西被抢却是常态。没有什么人会从一开始就选择拿着刀去抢别人，可踏踏实实活不下去，幸存下来的人饿着肚子又没有走正途的可能，就只能拿着刀出门。

稍微有些力量的山村、寨子，可以守住自己的一亩三分地，种些粮食养些牲口，但土地本就算不得肥沃。辽人、边军的阴影之中，还有当地人的觊觎，周围都是吃不饱的，稍微好一点，觊觎的人就愈发多，觊觎的人多，需要的保护力量就越大，生存的成本也就越来越高，生存成本越高，人就只能越发凶狠，不留余地，最后只能形成每况愈下的死循环。肚子，每个人都是饿过的。

陆红提此时留下眼泪，大家都知道她对自己人的温和，却并不会认为这是软弱。纵然没有撂下什么狠话，但她的目光之中，周围的人也能够听出她此时的坚决。当然，这样的话语，是无法打动屁股已经坐到了另一边的人的，那陆三等人只是片刻迟疑，咬了咬牙：“说什么漂亮话，你便是恋栈不去！老子也不是孬种，今日既然栽了，你要动手……”

“但我放你们一条生路。”这一边，陆红提打断了他的话，“你们记住我说的，这一次我放你们生路，也只有这一次……”

这话一出，周围一片哗然，陆红提垂下眼帘，再睁开时，声音随着内力迫发出去，不疾不徐的声音，在片刻间，几乎压下了所有的喧嚣：“我不知道你们中间有多少人服我、不服我的，这一次我放你们活，不仅如此，我还放你们走！你们觉得陆三说得有道理的，带上你们的家人、行李，跟陆三从这里出去——”

她扬着头，伸手指向远处寨门的方向：“你们觉得行情好了，那就跟着他们出去打天下，遇上要抢要杀的，就杀得干干净净，按照你们的规矩来不用理会我一个女子！今天走了的，我们的恩恩怨怨，从头再算。留下的，是我陆红提的家人，守这里的规矩，愿意听我一个女人说话的，我管你们……能活着，有一口饭吃……”她笑了笑，“能当个人……”

“但如果过了今晚，留在这里还有两面三刀的。我是个女人，能力有限，但我若要杀人，你跑到天涯海角都躲不了，到时候我一定杀了你，再杀尽你的家人，免得他们留在这世上受苦。我说到做到。”

夜风凛凛，吹响广场上持剑女子的裙摆，周围先是鸦雀无声，然后是微微的骚动，交头接耳。眼前的事情，在吕梁山这片地方，真是太少见了，毕竟无论放在哪一个寨子，陆三等人都可以说是死定了，而现在对方竟然还给寨子里其它的人一个选择的机会，这不是自己折自己的羽翼么。

但不得不说，人群当中，至少有一些人，是心动的。毕竟青木寨以往统和周围的村寨，也仅仅是因为简单的“能吃上饭”，人们加入进来时，对青木寨的情况未必完全清楚，但是在吃饱饭以后，各自的心思也就活了起来，开始变得会考虑自己被一个女人管着是不是会爽，这个寨主是不是太软了一点等等等等。

周围的微微骚乱中，原本以为自己必死的叛乱人群就更加惊愕，一边疑惑一边议论起来。人群前方，站在陆三身边的高大男子在确定不会被杀之后，再看看周围的状况，陡然间一咬牙站了出来：“你说得好，凭什么是我们从寨子里离开，现在青木寨的势力，是我们打下来的，凭什么不是你……”

“黎家哥哥！”陆红提只是冷然打断了他的说话，“你今天再说半句话，我立刻杀了你，然后亲手送嫂子跟侄女上路，你信不信我？”

她将目光扫过那黎姓男子，然后扫过另一边人群中一名抱着婴儿的女人。默默地看了片刻后，方才走向一边，手指挥了挥：“就这样了，打发他们走。其他要走的，今晚也走。收拾东西，带上干粮。”

人群中先是惊疑，然后喧闹，有人跑过来似乎想要改变陆红提的主意，也有人叽里呱啦开始说其他话的。但其实有些安排是以前就做好的了，陆红提手下最信任的几人已经开始负责送人。陆红提没有理会众人的喧闹，走到小广场边的一块石头上倚着坐了下来，夜风吹拂，火光与星光挥在一起，她半身都是鲜血，但并不介意，只是并拢了双脚，拉拉裙摆罩住鞋子，偏着头，看着这夜色中的寨子。

广场另一边，先前她去问过安的老人拄着拐杖，转身离开了。

这注定是个不太平的夜，寨子里的喧嚣声一直在持续，有些人准备走了，有些人在商量，也有些参与了叛乱的开始悔过，跪在广场边说要留下。陆红提终于还是点了头。她离开小广场，去往半山腰上的一所房子，房门外老人正在夜风里看着寨子里的情况。陆红提过去扶了他：“梁爷爷，风大，进去吧。”

“天热啊，我也不知道你今天做的对不对，怕是有不少人会走了。”

“留下来也麻烦。”

“倒也是，那位宁公子，说得是有他的道理的。”

“嗯。”

“只是……以田虎的属下来做这件事，怕是会吓跑很多人了，我也在想，会不会吓跑太多了……”

“若真是不能共患难的，便随他们去吧。”

她扶了老人进屋，老人点头笑笑，拍了拍她的手：“不论如何，你今日是真像个寨主的样了。穆力天生反骨，看来忠厚实则狡猾，往日里就是他最会说，你一句话就吓到他，很好。”

“跟人学的。”

“哦？”

老人看了看她，陆红提笑着垂了垂眼帘，她跟随宁毅的那段时间，虽然话不多，但对于宁毅做事，是努力记忆和模仿了的，后来得出结论，“杀人全家”是最吓人的话，也是陆红提从小习武，学问不高，否则大概会忍不住拿个本子记下来。

寨子里的这场变故，之前就已经是有了准备的，虽然并非算无遗策，但只要一出事，后续如何去做，不少人都还心里有数。陆红提遭遇曹洪发难的时候，这边的老人就已经掌控了全局。这时候两人才能在这里做个合计，谁会走，谁会留，往后会如何。说话之间，老人也从床头拿出了宁毅给的小册子，陆红提则坐在一边的凳子上，陪他说话。

小册子里，是有预测到这件事的发生的。当然，宁毅只能通过人性来推想个大概。陆红提在这山上，身为女子，没有嫁人，说值得信任的班底，不过是最核心的几个人。这样的状态可以维系一个小的山寨，注定在壮大的过程里会遭遇各种事情，家庭企业难做大也是这样的原因，可供信任的人太少。这些东西后期固然可以通过制度弥补，但前期不能没有应对。

让他们聚集在一起，让他们造反，更容易让那些两面三刀的人快速暴露，而后单纯的杀戮也只能是泄愤，这时候，不妨趁机给他们一个选择的机会，既然已经有带头的人，干脆就让寨子分裂一次，排除掉这些不可靠的因素，此后留下的才是真正的自己人。

当然，宁毅没料到陆红提会拿田虎的手下来做考虑。也是这曹洪撞在了枪口上。吕梁山到处都是山寨，众人天不怕地不怕，青木寨杀了田虎的人，这件事可大可小，往大了说，河北晋王毕竟势力庞大，青木寨的规模是无法比拟的，但往小一点说，两边相隔还是远了，虽然偶尔打交道，做做生意，但要说征讨青木寨，这件事情对于田虎来说是完全吃力不讨好的，曹洪跑到青木寨来搞事，虽然死了，两边也不是不能谈。

但得罪田虎这件事，毕竟会给寨子里的人造成心理压力，一些原本骑墙和犹豫的，此时就可能选择离开。这或许也是因为陆红提本身是女性，重感情，对于手下人可不可靠，还是非常看重的。而一旦这次清洗过后，留下来的，绝大多数就不用担心忠诚心的问题，当青木寨再度扩大，这一些人，就都可以成为核心，不再为找不到“政委”的人选而担心了。

两人说了一会儿关于田虎那边的善后事宜，陆红提忽然想起一件事，问道：“梁爷爷，‘那里’没被波及吧？”

“好像没有，不过还是去看看吧。”

“嗯。”

陆红提点头，点起火把，与拿着小册子的老人一道出了门，转过后方林间一条并不长的小道，林间的空地上，是一个看来修建到一半的建筑。东西倒是没有被这场变乱波及，老人翻开小册子，一直到最后几页，如同往日一般，对照着图纸看了看。陆红提皱了皱眉头：“也是我太急了，早知道该晚些建的，这些天来，未必不会被有心人看了去……”

老人摇了摇头：“没事的，这么简单的东西，他们能知道是干什么用的？就是不知道……这东西到底有没有用……”

“他说应该有用……”陆红提看着那建筑，伸手摸了摸上面的石块，“他说的也不清楚，而且现在我们这边东西不够，但我想……还是先建起来吧……”

时间回到两个多月以前，她与宁毅告辞前的几天里，宁毅有一天找她说了一件事：“我有一个东西，做出来是不难的，我也不清楚用处有多大，但不妨试试看。你现在能找到的原料可能会有些不足，但是可以先照着样子做一个，有机会了，再试试看效果，嗯……它是这个样子的……”

宁毅将几张图纸交给她看了：“这个还是要谨慎，尽量不要落到别人手上。”

林间传来风声，摇晃了火把上的光芒，在那火光的晃动间，忽明忽暗地照亮了小册子上的字迹与图案，由于纸不大，写得也是密密麻麻，只做陈述之用。在老人手指折了的一角，有作为起头的四个字，那是：土法炼钢。

微微的光芒朝前方延展开去，空地之上黑乎乎的只有轮廓，那是尚未完成的，以石块垒砌起来的……

……半个高炉！

山风自林间鼓动过去，吹过了这空地间的老人与女子，穿行群山，逐渐的，犹如雷吼……

***************

风起时，斑斑点点的光芒。

自青木寨中散出来的人群分成不同的几拨，朝着群山之间散去了。这边是陆三与黎力带着的最大的一拨，回头望去，青木寨的火把光芒掩逸在那边的山林中，犹如另一个世界。

从寨子里出来以后，聚集在队伍头前的，就不止是陆三与黎力了，当初想要发动叛乱，本就不是两个人可以组织起来的，其余还有几人，也在其中参与，或是武艺不错，或是脑子灵活，能够说话的，这时候便站了出来。此时他们望着青木寨的火光，心有不甘，但回是回不去了。

“现在怎么办？”

“这附近的山里，青木寨那边的地势是最好的！若是今日拿下了……”

“现在说这些有什么用！我准备去投奔陈大兴，那边大块吃肉大碗喝酒，不跟这女人一样婆妈……”

“这口气我咽不下！寨子大家都有份，如今我们被赶走，就这样算了？”

“还活着就拜拜吧！你打得过陆家的女子？你打得过她，如今我们出来了，那边一夫当关万夫莫开，你打得过青木寨吗？”

“我原以为走的会更多……”

作为首领的几人中，各有意见，但终究是咽不下这口气的人居多。陆三的儿子在这场变故中已经被杀了，后面的队伍中拖着年轻人的尸体，他红了眼睛，神色有些恍惚：“我不会就此罢休的，我要去田虎那边，告诉他们曹将军被杀了……”

“告诉田虎又怎么样！陆三，田虎根本管不了这里的事，打下青木寨他又能怎么样！损兵折将还拿不了多少好处！”

“你们当今天是我们运气不好吗？”那一边，黎力冷着脸看看周围，说道，“梁秉夫、陆红提这一老一小早有预谋，你们还没想到吗？我们一发难，他们就立刻杀过来了，他们早就想要赶我们走！”

他的说话让众人愣了愣，随后才恍然：“梁秉夫计划的吧……这老东西，果真老谋深算……”

“不是梁秉夫，他没这么厉害……”黎力摇了摇头。

“陆红提？不可能。”

“哪里是陆红提，那女人除了武艺高点，其它能干什么，当初老寨主传位给她，就是觉得她良善，扔不下这一寨的人……你们还没发现？寨子是什么时候开始变的？自从陆红提那次南下报仇，回来之后，就弄了那么多乱七八糟的事情，定规矩，跟人做生意，大家不早就在说了吗……”

“是啊，好像听说……她认识了什么高人……”

“带回来一本秘籍？好像听说了。”

“什么高人……读书人。”黎力说道，“我曾经打听过一下，当初陆红提毕竟没有提防身边的人，口风一开始也是不算严的，有些东西还是能够查到。陆红提遇上的是一个读书人，给她谋划的这些东西，那个读书人，本领是有的，跟梁秉夫一样……陆红提就是凭着这些，把寨子扩大出去的，那个秘籍，我几次三番想要找到，可梁秉夫人精似的，我没法下手……”

“那你现在说这个，是想要怎么样？”

“呵，怎么样……知不知道？陆红提早几年，是想要在山里随便找个人家嫁了的，有人若是说亲，她可能犹豫，但不见得会完全拒绝……虽然最后都是拒绝了。但自从她从南边回来，若有人提亲，她都拒绝了。把心思扑在寨子上，又不嫁人，她想干嘛？去年的时候她第二次南下，我偷听到这些事，梁秉夫希望陆红提干脆找到那个人嫁了，陆红提嘴上说不行，实际上……她临行前那几天的神情，我就全看出来了……”

黎力轻哼一声：“山里长大的，又是整天杀人，她虽然长得不错，但真会些什么？这样的女人，见了花花世界，便挪不开眼了……她喜欢上那个读书人了，可惜人家不愿意陪她来这种地方，嘿，我看哪，若是那男人肯娶她，估计她就呆在江南当少奶奶，不回来了，咱们也少了这么多事。但书香门第，谁愿意娶个武艺这么高的不安分的女子进门！”

黎力语气之中极尽贬低，众人想了之后，不免点头：“那又如何？”

“如何？呵。”黎力笑了起来，随即闪过一丝冷然，“陆红提的性子，本就重感情，她现在没什么家人，所以身边牵挂就少。但那个男子，看来她是喜欢得紧了，知道吗，年前的那次南下，她又带回来一本小册子。你们要走去哪个寨子，或者要去田虎那边告状，我都不拦着……我要去京城。”

“啊？”

“我知道那个人的名字，嘿，我听到了。宁毅、宁立恒，江宁第一才子，但他应该会在京城。哈哈，我听到了。陆红提我是打不过，但那人只是会夸夸其谈的书生，还是什么第一才子，想也知道是个什么货色，不过我不否认，他脑子里是有很多有用的东西的。做事要有方法，柿子要捏软的，我们干不过陆红提，跑去抓个书生，自然手到擒来，到时候我让他生不如死，把他带回吕梁，以陆红提的性格……到时候寨子是我们的，册子也是我们的……我现在只问，你们谁跟我一起干？嗯？”

风声之中，一阵沉默，然后有人扛起了刀：“我参加。”

旁边有人道：“老子算一个！”

“干了！”

“哈哈，抓了她姘头，看她还怎么嚣张！”

淡淡的光芒里，一个又一个的举了手，片刻，气氛热烈起来。从青木寨出来，虽然身边有这么多的人，但路是不好走的，现在倒还好些，到了冬天，恐怕又会饿肚子，要新建一个寨子，立足也是个大问题，最好的办法，终究是夺回青木寨。到得此时，由于看到了可以走的路，众人的情绪犹如聚义一般的沸腾起来。

夜还深，几人在夜风中，望向了南边，风声鼓舞间，有着他们那似乎连群山都无法阻隔的决心与野望。黎力抱起了双手在胸前，朝陆红提发难，他们确实是鲁莽了，早该有人质的——这一刻，他们终于走对了方向。

远隔千里，汴梁城中的房间里，宁毅翻了个身，抱着身边只穿了肚兜的小婵的身体，呼呼大睡，在他的怀中，小婵睁开了眼睛，眨了眨，在微微的光芒间看着宁毅沉睡的脸，片刻，笑了起来，微微撅着嘴，在宁毅的嘴上轻轻地“啵”了一下，然后继续眨着眼睛看着，终于小小地打了个呵欠，蜷缩在宁毅的怀里，继续幸福地睡着了……

*************

五千七百多字，真想加个两百……不过还是算了，大家给点票吧，一号，最近感觉似乎不错……

第三七四章 半日

京城居，大不易。无论哪朝哪代，一国首都所在，其中生态都是最为复杂的。就目的而言，宁毅这一次的率众北上，首先要给苏檀儿的过来打前站，买房、考察店铺的位置、调查京城之地布行、酒楼的生态，无论苏家这边，还是云竹那边，都得有个大概的安排，而这一切都要压在十天顶多半个月的时间里，委实是有些赶的。

苏家以往在京城一带只能算是有些小门路，能够做大的布商，家家户户都有点小秘籍，苏家最擅长的两种布匹，每年会送一点到京城来寄卖，认识一些掌柜，但也只是如此了。你如果过来旅游，人家自然欢迎，说不定还会倒履相迎，过来做生意抢饭碗那就是另外一回事。原料的购入，工坊开在哪里，怎么请人，短期内想要理出个头绪来都不容易。如果不是因为分家已经势在必行，想必苏愈也是不愿意孙女与女婿面对这样一无所有的一个摊子的。

分家之后，苏家给予苏檀儿这边最多的，怕就是相当多相当多的银子，至于苏家原本在长江以北的一些工坊、店铺、技术力量，距离汴梁仍旧是很远的。而银子在汴梁这片地方，到了一定程度以后，意义就不大了。

这是这片大地上有史以来，商业最为发达的一个年代，商人的地位有所提升，财富的囤积、贫富的差距已经到了一个极为惊人的地步。但在封建制度下，这一切并不会给人太大的冲击，因为有财富不见得会拥有无限的资源。权力在这个年代是最实在的东西，一个身价几万两的官员不会去羡慕一个身价几百万两的商人，无论从能够得到的资源、得到的享受、得到的尊重等任何方面来说，都是前者占优。

京城一地，尤其如此，满身是钱也得不到尊重的情况并不出奇。当然，有背景的情况下，事情才会变得不一样些。

“……地方不算大，但就雅致上来说，还是不错的，院子就只有四个，正厅算得上宽敞了，只是有些时间没打扫，整理一下就好……旁边是客居，后面是主居，厨房、下人的住处都在那边……正厅的这棵树是不错的，我很喜欢，秋天里黄叶飘零，气氛很好……主居室的院子里有个荷花池，每年稍微清一清淤泥，花已经开了……”

来到汴梁，到得第三天，觉明和尚就给宁毅他们找了一处地方，与此时汴梁城中商铺最多的大货行街相隔不算远，但这一片位于过渡区的地方环境颇为安静，适合住家，一共四个院落组成，又临河，正厅这边几棵树，最大的一棵槐树怕已有上百年树龄，冠盖青青，给人亲切之感又并没有打乱主厅的正式。

每个院子都有些大小园林建筑，看来都经过了精心的布置，但突出的不是观赏性而是生活环境的气息，后院一个荷花池伴着亭台山石，莲叶田田，荷花已经开了，夏日的光芒里委实有着令人心旷神怡的朗然气息。而可以想见，到得秋天当院落中树叶渐黄，徐徐飘落时，又会有着怎样的一种慵懒气氛。

这些园林，想来是经过大师之手，每一个季节每一种天气都会有其内涵，而且并非突出，反是让人更好的溶入。即便宁毅在这方面并没有多少研究，也能看出它的好处来。

“外面就是河，周围有活水，夏天就不会太热……隔壁那家在大理寺当班，不过听说人还可以……”

这位觉明和尚面容俊朗，一身白衣袍袖宽大，站在屋檐下向宁毅等人随意地介绍了一番。过来已有三天，初次交谈之后，宁毅也大概清楚了他的背景，他原本叫做周长福，字少芹，皇室血统郡王之后，年轻时才名动京华，结果剃度出家。他修的是入世的禅，拜了师父但不入山门，在京城一地交游广阔，参与各种诗会交友，与各种人物往来，只是持戒甚严。

据说他年轻时便是有名的风流才子，当了和尚之后，仍旧有不少青楼女子恋慕。只是他当了和尚之后，便不近女色，不饮酒肉，上层的聚会他会去参加，最下层的人他也来往过，冬日里放粮施粥，行医救人，据说甚至有人亲眼见过他在紧急的情况下为半死的乞丐吸出伤口脓血。宁毅心想他一开始或许是个理想主义者，不过，到得四十岁上，这和尚身上便看不出多少尖锐的东西了，只是像颗被河水冲刷了许多年的圆石，圆润透亮。属于那种最好相与也最不好相与的人，不算高的语调里却也带着爽朗与洒脱的感觉。

这次随着过来看房的，宁毅这边除了小婵、云竹、锦儿，还有苏文昱苏燕平，那边则是觉明、成舟海、秦绍俞、闻人不二以及齐家的三兄弟。这一路过来，齐家三兄弟虽然是闻人不二的手下，但与苏文昱苏燕平也相处不错，他们倒是颇为赞叹地在周围走走逛逛。秦绍俞虽然是秦嗣源安排过来，但成舟海与觉明和尚在，他能说的话也不多，小婵与锦儿在周围瞧来瞧去，云竹本是在跟宁毅有一段距离的地方跟着，不久后便也被锦儿拉走——她与锦儿其实是不会住在这里的。

买下这院子的意向随即便被敲定，东西好，钱自然不是问题。从成舟海的话里，宁毅也听出来，这院子可能之前便是郡王府的产业。觉明和尚是在父母过世后出家的，家中产业一部分给了亲族，一部分收回朝廷，一部分被他用来帮助穷人，院子该是零零散散剩下的，属于半卖半送，却也是身份和关系的象征，占了这个便宜，以后能少不少可能有的麻烦。

几人对于这点便宜都并不在意，谈妥之后，走走看看。成舟海虽也问及了其它的事情，但宁毅并非一味占人便宜的性格，布行、作坊、找人这些事情，不至于总是要劳烦这些在密侦司里做事的头目，不一会儿，便将话题谈到诗文、风花雪月上去，例如最近的各种诗会啊，风头最劲的于少元《王道赋》啊。

“立恒终于来到京城，这类场所，总得去看看吧？绍俞在这方面，应该很会安排哦。”

毕竟秦家是东家，几人说话，不好完全将秦绍俞撇开，只好找些话题将他拉进来。秦绍俞性格看来还算单纯，有些赧然：“其实……我诗文不太好的，不过这类诗会最近若是要去，我倒是都已打听好了，伯父说过，我是要招待好宁公子的……”

对这种刚刚接触到复杂世界的年轻人，宁毅并无恶感，哈哈笑着表示了感谢：“不过，我对这些诗会兴趣不大，反倒是汴梁最著名的几座楼，趁这几天都想要进去看看。”

“哦？”成舟海笑道，“立恒只是打算看看？”

“便是看看，嗯……成兄知道的，主要还是为酒楼的事情，云竹的竹记要在京城这边开，京城这边最好的地方是个什么样子，还是希望能够亲眼看看，有个概念，当然，将来倒不是打算跟他们抢生意……另外矾楼那边，有个朋友可能要拜访一下。”

听他说起矾楼，觉明和尚笑道：“是那位师师姑娘吧，听闻人说，她与立恒早就认识，怕是得去见上一面的。”

宁毅笑着点头，这种为着以往的交情而做的联络，自然也不好大张旗鼓，顶多是李师师有空的时候，叫来其余的几个人坐一坐罢了。宁毅只是答应了对方，又有心去矾楼看看。至于其他的“儿时伙伴”对他有没有什么深厚情谊，他是不抱想法的。

如此闲聊一阵，中午在外头一道吃过午饭，成舟海与闻人不二要回相府，觉明也就此告辞。下午，秦绍俞便领了宁毅等人去挑选各种家具、日常物品，一直挑选到日暮时分。

宅子毕竟已经挑好了，这边不缺钱，宁毅也将这事当成了陪伴着众人逛街，见识一下汴梁的景状，因此挑选的也不仅仅是几件家具。几人从街道上一路逛去，锦儿拉着云竹、小婵钻进钻出各种店铺。她平时或许不会这样，假如只有她与云竹，又或是带着一两名下人，作为姑娘家是不好逛店铺逛得太夸张的，但今天宁毅等人跟着，在她而言，也可以当做夫家陪了出来买东西，背后有挡箭牌的感觉，是不一样的。

之前看中的家具，只是约了时间让店铺老板送去，至于临时买的一些小物件，包括吃的喝的，水果蜜饯等物，就让两名下人拿了。随后倒也有小小的插曲，当锦儿兴高采烈买了几件自己喜欢的衣物时，其中一名手上得空的下人被支开去做其它的事情了，宁毅与秦绍俞在旁边的店铺旁看东西，苏文昱过来替她付了钱，随后替她提了包裹，她倒也不好拒绝。

这类的小事情，倒是以不同的方式不经意的发生了几次，苏文昱胆子稍稍大了些，也试探着与她说了几句话，倒是没有被锦儿太过拒绝。她的回答、应对都相当有礼，相对于与宁毅的斗嘴，是大大不同的样子，想来也是此时真正有修养的仕女能有的样子了。

夕阳西下时，众人距离文汇楼那边，本也不算远，一路散步返回的途中，从一处相对偏僻的巷道间过去时，听得前方传来了一阵笑声。

“小~咪~咪！菇凉，有没有看见我的小~咪~咪啊？哈哈哈哈……它是一只金丝猴，我在找我的小金丝猴……它这么高……这么大，很可爱的……可是现在它不见了，菇凉你穿着裙子，可不可以给我看一看哈……”

伴随着笑声的，还有女子的尖叫……

第三七五章 心乱

夕阳掩映，金黄色的光从树隙间落下，这一边的道路上行人倒是不多，声音传过来的方向是旁边折转过去的巷道。伴随着女子的叫声，那笑声入耳，淫贱下作令人发指，宁毅等人听得好笑，走了几步，自路口这边的树下好奇地望过去。

只见道路那头大概相隔了二十余米的地方，上演果然是恶少欺凌良家女子的戏码。看来衣着华丽、恶形恶状的公子哥与几名家丁下人正在追逐一名戴着头巾、提了篮子的妇人。那妇人看来衣着贫寒，算不得什么有钱人家，几名家丁只是伸手将想要逃跑的妇人拦在一个范围内，让那公子哥追着玩，只是表情看来却有几分犹豫，这一切大抵来自于旁边一名穿虞候官服的带刀男子的劝阻。

那身着虞候官服的带刀男子应该也是这位公子的下人，只是职位高些，拱了手在旁边稍作劝阻，因此旁边的家丁才会有所犹豫。只是那公子哥并不将对方的劝阻当一回事，哈哈哈的继续追逐：“不要跑啊……我没有恶意的……我的小咪咪没有我会很可怜的，他会饿死在外面的嘻嘻嘻嘻……”

他推开旁边劝阻的男子，将妇人的衣袖抓住，然后撕了一片下来，那妇人尖叫着将篮子往他砸过去，转身想跑却又被挡回来，已经焦急无比。这边宁毅等人看了几眼，小婵、云竹、锦儿都皱起了眉头，锦儿低声道：“怎么会有这种人，不是天子脚下么……”

秦绍俞也看了几眼，道：“是高沐恩，太尉府的衙内，他是高俅高太尉的螟蛉之子，京城都叫他花花太岁……”

宁毅皱了皱眉：“认识的？”

秦绍俞摇头：“不，不算认识……”

事实上，太尉府的义子，与宰相府的侄子比起来，在一般人眼中可能没什么高下之分，但老实说，秦绍俞还根本没在京城混开，基本上也算不得什么很有底气的人。这边锦儿等人听说了那公子哥的身份，便闭了嘴不再说什么，无论是小婵，还是云竹锦儿，都是明白权势身份蕴含着的力量的人。京城之地，随便扔块砖都能砸到几个天家贵胄，遇上任何事情想要强出头，最后麻烦都肯定是落在立恒身上。

这边悄悄说了几声，那边的高衙内似乎是被劝阻着要玩不如去青楼，不耐烦地跳起来挥了挥手。

“陆谦——你给我滚开不要再烦我！我才不要去青楼！那里根本就不好玩！我腻了！我要良家妇女！我！要！玩！良！家！妇！女！陆谦，你们平时也说良家妇女最好了嘛，你看所有人娶老婆都娶良家妇女，大家爱好一致，英雄所见略同，玩一玩有什么关系呢，对不对！我已经忍了很久了，从林冲那件事以后你们就一直婆婆妈妈，我才玩了几次……陆谦我知道是我爹让你跟着我，可你再这样我就死给你看——菇凉，我的小咪咪……”

那陆谦劝阻了这几次，见对方真的生气，也终于只得退下。高衙内继续冲过去调戏那女子，这边正负责拦人的家丁却是发现了路口的宁毅等人，按了刀柄，挥手喝道：“看什么看看什么看，滚！”高衙内回头看了一眼，随后继续朝女子抱过去，过得片刻，又回过了头，手指划着脸颊朝这边望过来了。

宁毅这边本身就在考虑该离开还是该干嘛，这时候皱起了眉头，伸了伸手：“走。”旁边锦儿已经拉了云竹与小婵的手朝路口外退出去，秦绍俞原本还想说话，宁毅看了他一眼：“秦兄弟，麻烦你送他们回去。”那一眼之下，秦绍俞神使鬼差地点了点头：“哦。”

那边高衙内张开嘴，几乎是下意识地朝这边走来：“美……”

话还没出口，一阵哈哈大笑就打断了他的说话，视野之中，原本在路口的那名书生一边鼓掌一边大步走过来：“知~己！哈哈哈哈，这位兄台说得真是太好了，相见恨晚——”

高衙内往前走了好几步才意识过来这人是朝着他来的，他本来是下意识地想要说：“小咪咪……”然而那书生已经走近了，两名家丁想要阻止他的靠近，但不知道为什么，两人伸出的手被这名书生一步就跨了过去，高衙内眼前一花，手掌便被对方热情地握住了，前方这书生笑容诚恳热烈，相见恨晚之情溢于言表，而且隐约带着与高衙内方才调戏女子时类似的气质，让人一看就觉得是同道中人。或许也是因此，陆谦按刀逼近，却没有斩出去。

“说得实~在是太好了，青楼女子有什么好玩的。正所谓一曲肝肠断天涯何处觅知音，小弟方才在那边看见两名女子，但陡然间听得兄台的说话，实在忍不住，一定要过来与兄台见一见才行，兄台的话实在是令人拍案叫绝，当然是良家妇女最好玩啦，对不对……”

“哈哈哈哈对不起，忘了自我介绍，在下呼延**，刚刚从青州过来……小地方，兄台不知道也没关系。但小弟走遍四方，看到的都是那些俗气到极点的人，就像是你旁边这位拿刀瞪着我的兄弟，干嘛，你看着我干嘛，说你错你还不承认！他叫什么名字？是不是叫陆谦？就会劝人去青楼，青楼哎，那有什么好玩的，给点钱就能玩啦，我他妈写两首诗她们就软得跟什么一样，千依百顺有什么意思，当然要会哭会尖叫才爽嘛对不对……”

“不过老实说你们京城还不错了！不像我们乡下小地方！女人没气质又主动！什么青楼不青楼的！兄台我跟你说，老子去青楼招妓，给她说个荤段子，那边的女人连脸都不会红一下！我说姑娘！他妈的我给你讲个荤段子是想让你害羞脸红，我他妈是在调戏你哎，不是要你给我讲一个更过分的啊！我跟别人说青楼没意思他们还不信……不行了不行了，千里迢迢过来终于遇上兄台这样有远见卓识的人，不行了，我们斩鸡头烧黄纸，我要跟你做兄弟，以后你的妞就是我的妞，我的妞还是我的妞……”

对方热情无比语速极快，高衙内一开始有些愣住，然后才挣扎起来：“他妈的你是什么人啊！滚开！滚开滚开！谁他妈要跟你做兄弟！我爹是高俅！”

他挣脱对方手上的钳制，用力一脚朝对方踢过去，这一脚踢在了空处，但对方已经退开，他也就当做踢到了。只听书生说道：“兄台你不要这样，你的妞跑了啊——”

先前被调戏那妇人趁着几名家丁注意这边，终于得空冲了出去，几名家丁其实都在注意着书生的情况，高衙内回头看看：“那妞给你啦！谁喜欢谁要……你们看什么看，这边啊！他妈的神经病，恶心，去死吧你……小咪咪——”

他骂了那书生几句，带了家丁朝着路口那边跑过去。陆谦按着刀柄后退走了几步，似乎想要将书生的样子给记住，但随后还是跟着高衙内跑了。

众人一路奔跑到路口，哪里还能见得到美女的踪影，高衙内呼喝着大家到处找，回头看看，书生的身影已经走到道路那头，然后消失掉了。

****************

由于遇上这高衙内的些许变故，众人回到客栈，都有些担心宁毅，秦绍俞则后悔自己没有留在那里看到底发生了什么事。好在不久之后，宁毅平安回来，说起那高沐恩，也是轻描淡写。云竹锦儿等人询问一下，从中知道那妇人也已经脱困，虽然宁毅说不是自己的功劳，只是阴差阳错的搅了局，但秦绍俞却觉得这宁毅不愧是伯父看重的人，委实高深莫测起来。

虽然是一件小事，但宁毅随后倒也向秦绍俞询问了对方的事情。其实在京城一地，虽然是仗势欺人，但与包道乙类似，高衙内大抵也会有些忌讳。他在外面恶名昭彰，但若是看来真有身份的，却也不敢碰。京城之地旁人可以遇上高衙内，高衙内也可能没事撞上几个诰命夫人。说权势，高俅身受恩宠，是皇帝的心腹之人，对皇帝的影响力比起秦嗣源也不见得逊色，但若是高衙内真得罪几个诰命夫人，京城官员的群情激奋下，高俅也未必保得了他。

因此虽然欺男霸女额迹斑斑，高衙内也不可能是一味的乱来，今天众人就算不走，只要有个秦府的名字，对方也不见得真敢乱动。先前因为禁军教头林冲的案子，京城已经被闹得沸沸扬扬，高太尉那边也要求这衙内收敛一点，还派了心腹手下陆谦跟着。当然，更多的可能是说，做这种事时“招子要放亮一点”。高衙内眼力或有不足，那陆虞侯却是很厉害的，也是因此，才会顶着对方的脾气劝阻他去青楼，而不要跑到大街上找小咪咪。

这些事情本也可以想见，但事关云竹等人，总要打听清楚，才能放心下来。

宁毅与秦绍俞的交谈归一码，这天入夜后，云竹与锦儿回到房间，也在说着傍晚的事情。平心而论，她们作为女子，看见这种事情，都想替那妇人出头，但毕竟是不能替宁毅添麻烦。谁知道宁毅虽然没说，叫她们走后还是顺手替人解了围。事实上，这样的事情，等若是救了那妇人一条命。

“不过……宁毅今天……到底是怎么回事啊……”

夜渐深时，两人都已经洗过了澡，云竹在一旁整理着衣物，锦儿则趴在床上无聊地打滚，做些简单的运动。她此时已经换上睡觉时的轻薄宽大的衣裤，趴在大床上，双手从后方握住了赤裸纤秀的双足，几乎将自己绷成一个圆形——她以往就是长于舞蹈，有时候把身体绷成个匪夷所思的样子，也是不算费力的。

想起这事，她问了出来，云竹在那边叠了两件衣服，微微愣了愣：“嗯？”

“就是……我总觉得他别有用心……不知道为什么……”

她仰着头，白皙的足尖几乎点到了额头上来，正在思考，说得也有几分犹豫，然后一只手推了一下，几乎变成圆形的身体朝着后方滚了出去。

云竹低着头：“他可能，想要撮合你跟苏文昱……”

身体毕竟不是真正的圆形，朝着后方荡了一下，下一刻又压了回来。足尖也离开了头顶，双腿晃过空中，然后啪的一下砸在了床上，像是美女蛇一样的摊直了。看她趴在那儿一直沉默，云竹有些担心：“锦儿？”

那边没有回答，云竹道：“其实，你如果……”

“他凭什么啊——”云竹话没说完，锦儿陡然抬起头喊了一句，满脸都是愤懑神色，这句话说完，她低下了头，不再说话，片刻后，身体朝左右滚来滚去，有时候捏起拳头，大概颇为生气，终于有一次滚到了墙角，将自己嵌在了墙壁的角落里，生着闷气不再动了。如此一直到云竹也上了床，伸手将她翻过来，抱到怀里，她才终于咕哝出声：“云竹姐，你是不是担心我喜欢……他啊？”

“你喜欢吗？”

“我当然……不喜欢苏文昱……”

云竹笑了笑，伸手缓缓地抚着她的后背，锦儿抱着她，将脑袋在她怀里拱了拱。

“……我要睡觉了。”她嘟囔着说道，然后努力睡了过去……

第三七六章 未央（一）

夜深了，河道上延绵不定的灯点，城市的大部分都已经睡去了。

矾楼之上，李师师持着灯，看夜归的客人们从不同的方向离去的样子，这样的时间里，离去的人们没有了先前的高声喧嚣，人数上也不多了，或是孑然只身自侧门而出，或是三三两两，拱手谈笑，仆人们牵来车驾，大家又一拨没一拨的，渐渐地朝不同的方向离去。

灯点幽幽，她在窗口看了一会儿。这并非矾楼一天里的尾声，仍有许多得意的才子，失意的官员们在矾楼之中一间间的房里呆着，会陪着相好的姑娘们直到第二天清晨。但这个夜，确实已经深了下去。

夜归的行人提着灯笼穿过了小巷，值夜的更夫在路边停下，与独行的马车擦身而过，从这里望出去，家家户户的灯光还在逐渐熄灭，远远传来狗的吠声，有人说话，但话语声听不清楚。大学士的车驾回去大学士的府邸，有太尉府标志的马车从视野之中驶过去了。

她看着这些，然后喝了一口茶。客人走了好久，茶也早已凉透，她自小便是受最好的教养长大的，对这样的茶水并不喜欢，入口是茶叶的苦涩，另外又分明夹着属于水的寡淡，但她常常还是习惯性的尝一口，然后……以衣袖遮住嘴唇，将它低头吐掉。走出门去，丫鬟便跟了上来，与她一同回去院子那边。

矾楼的姑娘，有卖艺的，有卖身的，大多是两者皆占。时间已经晚了，在这里留宿的，固然有花钱找乐子的富户，也有不少算是某某才女的入幕之宾。这其中若不深究，倒也不乏感情真挚，相敬如宾的例子，钱固然是不会少花，但彼此之间大抵还是会觉得值得。此时才子佳人的故事众多，不少女子也愿意为了某一个男子而守身，矾楼之中，这类事情并不会被禁止，卖艺的其实比卖身的要有价钱。虽说真正凑成一对，脱籍嫁人、大团圆的事情并不多，但也不至于没有，总能给人留下很好的希望。

于是，走过下方的院落，便有几个姐妹与她打了招呼，她们有的是没有客人，回房或是在外面休息。有的则是在服侍着客人，过来关门时与她打了个照面，这边一盏盏灯笼下的气氛，竟与家人也有些类似了。只是祥和的表象，未必便真是一团和睦。出了这边的大院落，快要回到花魁居住的独门小院时，倒是迎头遇上了两名女子，这两人也是矾楼中的当红姑娘，一位名叫做唐月，一位名叫符秋霜，与她打过招呼，然后便有些冷嘲热讽起来，大抵是羡慕李师师可以出门访友，而她回来之后，徐东墨等人又屁颠屁颠地过来找她。

李师师便也端庄大方地笑着，应付回去。说话之中，夜风吹过来，传来一阵哭声。李师师皱了皱眉，唐月与符秋霜则冷笑了一下，这哭声来自楼中一位叫凌雪梅的姑娘，以往与李师师倒也有些交情的，最近这段时间，据说喜欢上了一名男子，要为对方守身，这原本也没什么。但那男子并非什么富户，才学也未必出众，赎身的钱不够，凌雪梅对于卖艺也抗拒起来，据说被人碰了一下手边泼了客人茶水，这便犯了大忌了，这两天便被关在黑房里打，这已经是要逼着她接客的趋势。

“已经到了这等地步，还弄不清自己的身份，装什么清高，真是……”唐月与符秋霜说着这话，看着李师师，大抵也有些含沙射影的意思在内，“师师姐不会是同情她吧？”

李师师笑了笑，摇了摇头：“倒是想起妈妈说过的一句话了，那时我还刚来矾楼，听见有人哭，妈妈跟我说。听不惯这样的声音，那是很好的，若是有一日听得习惯了，幸灾乐祸了，怕就是一辈子也出不去了……两位妹妹，我先回房了。”

她点头示意，转身离开。对于那边发生的事情，她未必喜欢，但那也并不是她可以干涉得了的。哪里都有这样的事。

哪里都有自己的生态。

相对于白日的喧嚣，城市已经渐渐陷入黑夜的沉睡当中了，就算偶有动静，也在传开到不远的范围后，淹没在暗黑里。皇宫之中，皇帝周喆随手翻了块牌子，打着呵欠开始思考明日早朝时的说话，不少官员府邸的书房中，此时还在亮着灯光，灯火中的人揉了揉鼻梁与额头，继续着手上的工作，远远近近的院落中，偶尔是悉悉索索的动静，知府在新娶的小妾房间里哼着淫秽的曲子。马车从后门进了太尉府，府中一侧，有人在喊：“陆谦——我受不了了，我一定要杀了你！你给我出来……”

拿了一把小刀的、名叫高沐恩的男子在太尉府的院落里狼奔琢突，誓要杀掉身边武艺高强的碍事者，语言与样子都颇为滑稽。终于，当他再度跑回自己居住的院子时，看见了正静立门下的陆谦，他要冲上去的时候，对方推开了旁边的房门，房间里的地下，一个麻袋还在挣扎。于是他的眼睛立刻就亮了：“陆谦，还是你爱我，是谁，这是谁……”

他冲进去用小刀割开了麻袋上的绳索，里面放出来的，是一个被绳索绑住的妇人，高沐恩愣了愣：“陆谦！我要的不是她啊，我要的是……啊啊啊啊啊——算了，暂时就是她吧……小咪咪，姑娘，我说过我会找到小咪咪的……”

陆谦关上了门，然后里面传来笑声、衣物被撕破的声音，与妇人因为嘴被堵住而从喉间发出的绝望的哭喊声……

夜晚还在继续，星辰、月亮跟层层的薄云在天空中转着，时间的推移不会遗落下任何的地方。天还未亮时，城市便渐渐的醒过来，起床的声音，掌灯的声音，狗吠的声音，薄雾流转，露水从叶片上滴下，宁毅起床后，在院子里做了广播体操。进到另一个院子时，却见元锦儿罕见地早起了，她穿着单薄的衣裙，坐在那边的屋檐下发呆，慵懒地样子也不知道在想些什么，只是在看见宁毅之后，陡然站了起来，冷冰冰地回房了，宁毅举起了手本想打个招呼，这时候只能撇撇嘴作罢。

“神经病……”他摸着鼻子咕哝了一句。

吃过早餐之后休息一下，便得去到秦府那边拜访，秦嗣源是要上早朝的，他主要也是与成舟海等人商议有关梁山的各种问题，虽然说目前对于这趟山东之行的突破口已经有了初步的想法，但毕竟成舟海这些人才是整日里与情报为伍的，能与他们多做交流，对于自己的行动，发现更多需要查漏补缺的事情很有好处。

由于昨天受到的礼遇，秦嗣源也与家中管家们打了招呼，这一次来到相府，宁毅便被迎了进去，倒是在进入成舟海等人所在的院落时，听见里面正在传来说话声。

“出这种事情又能怎么样……只是小事……”

“可他们就是无法无天了！再这样下去……太尉府……”

“你有证人证据吗？靠猜有什么用，何况这种事情……”

里面几人说话，声音比较大也比较愤慨的是成舟海，尧祖年与纪坤像是在劝说，但也都有几分不平之意。宁毅摇了摇头，却并不出奇，像他们这类与各种黑暗秘密打交道的人，所见到的不平不公之事要远远多于一般人，听他们话语中的意思，虽然也知道所说事情的不公，成舟海甚至会骂出来，但并不是想要出头或是干什么的感觉，大抵也是一种例行抒发了。

宁毅敲门进去时，三人才停了下来，随后与他打招呼，成舟海脸色有些阴沉，向他点头，随后将手上已经完成的一份卷宗扔到旁边。大家稍作寒暄之后，倒也是他首先抬头说道：“听说立恒昨日遇上了那花花太岁。”

“嗯，倒是没什么事情……十六少回来说过了？”

有关这件事，成舟海等人之所以知道，多半还是因为秦绍俞。尧祖年道：“那花花太岁恶名昭著，京师之中，多有看不过去的。只是他义父高俅圣宠正隆，大家都动不了他，这也是没办法的事。”

“嗯，我明白的。”

成舟海点了点头：“那便行了。那高沐恩虽然乱七八糟，但真正有身份背景之人，他终究是不敢动的，虽然太尉在外盛传只是以蹴鞠得闻天听，但其实……不是什么无能之辈。立恒不必担心身边人的安全，我们这边，也会有所安排的。”

宁毅点头笑了起来，事实上，有关高衙内的事情，昨天与秦绍俞聊过之后，宁毅就已经暂时的抛诸脑后了。汴梁一地，来往商客加上住户，人近百万之众，此时的建筑技艺又没有后世那般发达，整个城市的圈子，足有后世数百万人的城市那样大，就算剔除周围聚居的农村，城墙中的城市范围也相当可观。能够遇上高衙内这样的名人，算是有缘分，但要再遇上，未必就那样容易，退一步说，秦绍俞成舟海等人说得都是在理的，如果高沐恩真敢肆无忌惮地对所有人下手，就算太尉高俅圣眷正隆，可与左右二相比肩，也是保不住这个义子的。而就算不论这些，就算江宁、杭州，这类登徒子，哪里又少得了了。

“……调戏女子，算是这些人作恶当中最不入流的事情了，倒是这高衙内，其实还挺有趣的嘛。”

明白成舟海等人是为了让自己宽心，宁毅心中领情，想要活跃下气氛，便也笑着打趣了一番。不过这个说法只是得到了苦笑的应和，尧祖年摇了摇头，虽然不是反驳，但显然也有几分不以为然：“立恒说得，倒也不错，不过……日后便知道了……”

他这番苦笑，并非是针对宁毅而来，不久之后便抛开这事，聊起其它的问题来。宁毅也并非全知，直到这天傍晚回去之后，才大概猜到那苦笑为何，而在这之前，他倒是颇有名士风范地与秦绍俞、成舟海、尧祖年等人提出了结伴逛各种青楼的邀约……

第三七七章 未央（二）

从江宁一路过来京城这边，原本的计划是尽量为阻止可能的靖康出点力。但计划不及变化，大致了解密侦司的情况之后，原本预备好的计划主体无法交出去，剩下的事情也就是一些旁枝末节，交代与否，其实也就无所谓了。

初临武朝之时，对于后世的物理、化学所能起到的作用，其实并没有寄望太深，纵然他山之石可以攻玉，但一来在这个缺乏工业基础的世界，改革一时间难以见到决定性的成效，若让人产生了依赖心理，反倒更加磨损士兵的斗志。二来儒家体系严重忌讳改革与技术革命，这个忌讳并非表现在口头上，而是改革一旦损及利益，排斥会以各种不同的方法到来。在杭州的事情结束之后，当宁毅思考着可以做些什么时，在技术上首先选择的，已经不是火药，而是土法炼钢。

中国五千年文化，博大精深。说是这样说，但若论及技术，譬如冶金，当技术发展到一定的程度，让人民觉得“够用了”之后，在漫长的千年甚至两千年的时光里，冶铁的技术或有小范围的变革，但从无真正意义上的技术革命。而这小范围的技术变革，很大程度或许还是因为铁匠们的敝帚自珍，若真有什么厉害的技法，必然不会流传广大，最终湮没在时光的洪流中，新的匠人才只好去研究些新的技艺。

纯以技术革新而言，这片自给自足的富饶土地并没有吐故纳新的肚量，它的烙印更多的还是画地为牢与固步自封。归根结底，终究是因为这片土地的富饶，以至于在西方的工业革命后，我们迎来了一记巨大的耳光。若从后往前看，不少历史愤青会言及宋朝明朝的技术革新，已经有了工业革命的萌芽，实际上这不过是自我感觉良好的梦话。在这片大地的统治格局与统治文化初步形成之后，再从头发展一千次，都难以在十八十九世纪左右出现工业革命，若不是外族的入侵，就必然是内部的分裂与虚耗。没有危机感的民族，不会求变，只会畏惧变化，因此十八世纪不会有变革，八十世纪或许会有可能。

当然，即便对于宁毅来说，这也是思考之中顺带的题外话了。但因为这些，他有去思考过诸多简单的能够短时间到位的技术创新，首先想到的，还是土法炼钢。在二十世纪五十年代末的几年时间里，中国大地之上遍布的土高炉没有太多严格而深奥的技术要求，那一场运动在后世曾饱经诟病，经过大量浪费之后一千一百多万吨的钢材仅有八百多万吨能达到工业水平。但若是与此时的钢铁相对比，即便是不能达到工业水准的三百多万吨废钢，许多指标也要远超武朝此时的水准。

这里不需要什么高的工业水准，也并不害怕多大的浪费，只要能打开一条思路，找到合适的碳含量，至少就能够批量生产出此时的铁匠们花半年花几个月才能制成一把的好刀，用于武装精英部队，是没有多少问题的，但由于目前武朝军队欠缺的不是好刀而是军队素养，宁毅将初步的实验，还是交给了陆红提。

而另一方面，虽然还没有类似东厂西厂这般惨痛的前车之鉴，但此时的上层对于建立大规模的密探系统是持审慎态度的，从密侦司在诸多事情中受到的制约就可以看出来。若非事态紧急，又有诸多皇亲国戚参与制衡，恐怕密侦司根本连行动的权力都不会有。也是因此，以竹记为依托发展大规模的舆论导向体系的计划，从一开始就不可能得到支持。

首先上层根本就不会理解发动下层民众有多大的意义，反过来说，这反而更像是邪教的端倪。而一旦挂在密侦司名下，这个体系的扩大也会导致密侦司的不可控。因为这些理由，宁毅还是决定了单干。这一次过来，有关布行的事情还在其次，即便他不插手，檀儿过来以后，也有足够的能力将所有的事情推动起来。宁毅真正要做的，还是在离开之前，对于竹记的事情，做出足够的思考。

这一次北上，云竹与锦儿身边并没有带上什么随行人员。因为第一批的人员培训，此时还在江宁进行，这是自杭州回江宁后就在准备的事情，类似于后世的上岗培训，足够在两三个月的时间内培养出在此时看来已经足堪使用的专业人员。等到云竹与锦儿在这边定下，一两个月后，第一批新老员工参半的人手就会抵达京城，开始准备参与新店的工作。

而即便在这之后，有关于识字、工作技巧、企业文化之类的培训也不会结束，制定足够坚固的考评、升迁、互相监督机制，让所有的事情即便没有云竹与锦儿这些老板的照看与参与都能照常进行。有关于这些东西的基本构架，此时就可以开始构建雏形。而另一方面，想要将这些东西做好本土化的准备，自然就得开始参考这时在京城的各种酒楼、青楼。

这些东西塞在脑海里，虽然白日里宁毅看来悠闲，能够与成舟海等人整日里闲谈，还向秦绍俞提出了从明天开始每天逛一家店的计划，对尧祖年、成舟海等人随口提了同行的邀约。实际上许多的东西都还在他脑海中转着，从尧祖年、成舟海这些见多识广者的话中完善构思，晚上回去，还得将一份份作为现代公司的章程写出来，分析哪些可以用，哪些需要变化，哪些干脆要删除。从某种意义上来说，简直是回到了当初创业时的感觉上，当然，重来一次的话，繁琐的事情虽然不少，一切总算是驾轻就熟多了。

这天下午秦嗣源与觉明和尚回到府中，却是向宁毅说起了周佩的事情，最近几天，这位小郡主忙着各种走访，据说还要准备觐见太后，没什么空闲过来找宁毅，但是见到了秦嗣源两次。早前一次问清了宁毅住的地方，这一次又托秦嗣源帮忙问问，两天后青阳县主府上有一次盛会，问他去不去看看。

“青阳县主？那是谁？”宁毅却是不知道这个名字。

“汴梁一地最出名的才女之一，谭郡王的女儿，她成亲之后，夫婿刘轻舟也好诗文，夫妻俩相敬如宾，常在家中以文会友。久而久之，她家中的采木园便成了最出名的文会盛地之一，过去的也都是有才学的。立恒若有兴趣，不妨过去看看。”秦嗣源笑着做解释。随后旁边的觉明和尚也笑着补充了几句，青阳县主便是他堂妹，刘轻舟与他也是熟识。

“若有兴趣，后天可与贫僧一同过去逛逛。”

“怕是没有时间……”宁毅想了想，对于这类诗词文会，他想来是兴趣缺乏的，特别是最近，他准备了好些诗词准备用在竹记的分店上，懒得浪费了：“不过，小佩最近如何？”

“不过两三天时间，便折服多人了。”秦嗣源笑了起来，“听说昨天下午，崇王府里大学士严令中考校学问，周佩对答如流，惊艳四座，就是诗词有些匠气，这也是大家最喜欢的。虽说可能是那位王爷的特意安排，不过想来这两天里，就该有人动心提亲了，哈哈。”

说起这个，秦嗣源笑得开心。周佩样貌姣好，以美女来形容是没人能够否认的，学问过人，就兼具了才女的身份，加上家中地位，谁不想高攀一下，诗文匠气，反倒显得这女子性格并不跳脱出格，正是娶妻的好对象。周佩这次要过来京城，康贤那边给的目标便是让她找个中意的才子当对象。这件事肯定也跟秦嗣源、崇王周骥打了招呼，让他们帮忙盯着，免得周佩玩得太开心，反而没有了紧迫感。

“如此说来，青阳县主的诗会，也是想让她多些选择吧？”

宁毅将想法笑着说了出来，秦嗣源点头：“小丫头最近是没得推了，除了青阳县主这边，恐怕还有一大堆推不掉的诗文聚会。立恒你也算是她的师长，为她把把关，也是分内之事嘛。”

“要说君武我还是认的。秦公你说周佩，这丫头古灵精怪，当日只是随便教她些算术，她整日里跟我挑刺斗嘴，还觉得我把她的弟弟给带坏了。我与她年纪相差不多，婚事便不参与了，免得将来恨我一辈子……要我说，这些事情还是得老人家来把关才好。”

“一日为师终生为父，哪有年龄之说，周佩一向是崇拜立恒你的。”秦嗣源笑着挥了挥手，“何况本相日理万机，哈哈，哪有时间去参合这些拖拖拉拉的小辈之事。到时候和尚若有空，便帮忙照看一下吧。”

毕竟是些小事，秦嗣源也没有为青阳县主的诗会再说太多。在场几人当然不会知道，周佩已经在京师的一帮朋友中宣扬了一番那位江宁第一才子师父的厉害了，与秦嗣源说起时虽然有些轻描淡写，实际上心中则在忐忑着师父会不会过去诗会给她撑撑场子。

仍有大量事情要做的宁毅自然没有更多的时间可以在无聊的诗词文会上浪费。离开秦府之后，天色又是傍晚，回到文汇楼中，才注意到云竹等人的神色都有些不太对，情绪像是有些低落，锦儿不像是早晨那种冷冰冰给他脸色看但仍旧很有活力的样子，却阴沉了脸，看见他便显得没什么力气般的走掉了，问起小婵发生了什么事，她便只说下午大家出去逛街逛累了，然后露出一个开心的笑容。

小婵在这样的情绪上瞒不住宁毅，晚上吃过了饭，宁毅将苏文昱叫过来，问及白天里众人出门的事情，苏文昱不敢瞒他，才将见到的事情说了出来。

时间还是在上午，宁毅去秦府，云竹等人则依旧要出门买东西，家里人一路跟着，他们在经过昨天行经的街道附近时，见到了一具尸体。

那情形看起来应该是官府正在办案，将一具由麻袋装着的尸体从小河里捞上来，麻袋袋口本已松了，捞上来之后甚至还有污血在流，显然袋中人死去不久。那是一具全身赤裸的妇人尸体，当时围了不少人在看，据说抛尸的时间，是在天亮以前。

走在街上，见到一具命案产生的女尸，倒也并不是会让人整日里没有精神的理由，但在苏文昱吞吞吐吐的语气里，宁毅便也大概明白了，那装了尸体的袋子里，还有些碎步、头巾之类的东西，尸体的样貌也是完好的，抛尸之人并不在乎家属会将尸体的身份认出来。苏文昱当时看了，心中便在想，这女人，很像是昨天被高衙内拦在巷子里调戏的那名妇人，当时虽然只是远远看过去，但脸型、头巾的颜色至少都有个大致的概念。

“当时聂姑娘、元姑娘还有小婵她们虽然没有说，但……我估计她们也是这样猜的……”苏文昱皱着眉头，“那女子死前……受了很多的虐待与折磨，她的……她的……那里，甚至插了一根棍子，我们没有多看，后来，过了中午没多久……我们就回来了……”

宁毅张了张嘴，但终于没能说出什么，他揉了揉嘴巴，沉默半晌。想起上午去到秦府，成舟海等人的说话，大概明白了过来。秦绍俞回去之后，将遇上高沐恩的事情跟尧祖年等人说了，尧祖年、纪坤、成舟海等人通过密侦司恐怕还做了调查。若是晚上下了命令，第一份情报在第二天早上恐怕就能回来，成舟海骂太尉府无法无天，是针对那个妇人而来的，密侦司……可能是在太尉府抛尸时便能查到事情，而还有一种可能，在当晚太尉府下手的时候密侦司就有可能查到这件事，但这个没有意义，就算查到了，密侦司也不能插手进去。这样的事态，恐怕才是最让人憋屈的。

从这个意义上来说，不讲舆论宣传的体系放到密侦司之中来执行，倒也是正确的。

而在这之上，宁毅甚至还可以延伸出去一部分，以高沐恩的心性，应该不会将那个妇人放在心上。太尉高俅不在乎儿子玩女人，但肯定要加上一道保险，避免他碰了不该碰的人，这个保险，应该就是被安排在他身边的那些人。在那个巷子里的时候，陆谦阻止高衙内当街堵人，但这样子回到家里，高衙内的脾气发在他身上，他也受不了。所以真正负责将那女人抓走的该是陆谦。不是不能玩，只是不能玩出问题来。这个人有分寸有能力有手段，倒也难怪能将林冲整得那么惨了。

他坐在那儿想着这些事，苏文昱坐在一旁，大气也不敢喘，因为忽然间，眼前的二姐夫好像陡然变得很阴沉。不过片刻之后，这阴沉也就散去了，宁毅将目光望过来：“话说回来，你算是陪着锦儿过去的，路上献献殷勤什么的……呃，你们有聊天吗？”

料不到宁毅忽然说起这个，苏文昱愣了半晌：“这个……因为发生了那个事情，而且元姑娘好像没什么情绪说话的样子……她、她有点避开我的感觉，不过可能……”

“好吧，不说这个，她们心里为了这个有些不舒服，你也已经知道了嘛。”

“嗯。”

“那你还等什么，锦儿情绪不高，去安慰一下嘛。”

“呃……但是……”

“抓住机会，没有但是。没话题就找话题，她不安慰你你就安慰她嘛。”宁毅拍拍他的肩膀，“泡妞就是这个样子，不要这么爱面子，听我的没错的。”

“……哦。”

苏文昱欲言又止，表情有些犹豫，但终于还是过去了。宁毅坐在那儿想了想，事实上，云竹也好锦儿也罢，不是没见过社会黑暗的人，就算是金风楼那样的青楼，哪一年没有几个死掉的女子被偷偷抬出去的，这样的事情发生在眼前，就算是宁毅也不会觉得开心，心中总会有股被什么东西憋住的感觉，但要说见到一件这样的事情便要替天行道，甚至于太尉府杠上，宁毅自认暂时没这个本事，云竹与锦儿自然也不会做这样的期待，更多的，恐怕还是因为昨天那女人被盯上后这边也被盯上，难免有几分推己及人的恐惧感与痛感。

这样的感觉，很不好，但宁毅想了想，也不清楚该如何去安慰。如果自己厉害得像陆红提，或许可以今天晚上就去干掉陆谦和高衙内，顺手摘下高俅的人头，可惜这样的事情暂时也只能想想而已。

如果有机会把高俅弄到政治斗争里碾死就舒服了……他撇了撇嘴，有些YY地想了想。然后进去客栈后方院落，准备去找云竹聊天，只是院落里没有找到云竹，随后又遇上苏文昱，道锦儿也没有找到。

“可能是到附近散步了，再逛逛吧。”

这文汇楼占地颇大，后方的院落专供有身份的人居住，还配有池塘园林，宁毅一路散步到花园，却见前方园林间的一张圆桌旁，一名女子正托着下巴坐着，灯笼洒下的橘红灯火中，不知道在想些什么。这稍显有些落寞的神情却是来自于锦儿，委实让人有些意外。她在宁毅进来的时候显然就已经看见了他，这时候仍旧托着下巴，目光淡然地朝这边望着。宁毅原本进来的样子就是一路散步，这时候背了双手往前走，然后……在锦儿的注视中绕过一个假山，往来的方向离开了。

路上又遇上苏文昱，对方一脸兴冲冲地，与宁毅交换情报：“刚才遇上小婵和聂姑娘，她们回房去了。”

“锦儿在花园，好好安慰一下她哦。”

“呃，好的……”

说到锦儿，苏文昱还是有些赧然，宁毅摇了摇头，暗骂菜鸟。虽然自己上辈子的泡妞经验未免有些粗暴，但拿到这个时候来，肯定是很厉害的了，有很厉害的自己在这边指导，居然还这样畏首畏尾，实在有点孺子不可教的感觉……他一路回返，去到云竹住的院落时，对方倒正在檐下坐着，冲他温柔的一笑，看来已经解决了心中的问题，正在等待着他的到来。

“我听苏文昱说过上午的事情了。”宁毅搂着她的肩膀，在旁边坐下来。

“没什么，只是想起昨天我们也遇上了，有些后怕。”云竹勉强笑了笑，将头靠在他的肩上，“立恒，你说那个女的，有可能就是我们昨天遇上的那个吗？虽然看起来很像……但其实也没法肯定的，对吧？”

“嗯，但如果是真的，下手的人，就是高衙内身边的那个虞侯陆谦。”

“嗯？”

“就是在巷子里劝说高衙内的那个家伙，他作为太尉府的家仆，不能让这件事传得太坏，但是阻止高衙内做事，回去以后被责难的又是他，所以最好的做法，是在晚上抓人……”

宁毅的语气有些轻，一五一十地将推理机械化地说了一遍。这个时候，就算说什么放宽心也不能改变已经发生了的事情，他是云竹的男人，固然可以用两人之间的感情将云竹心中所想暂时压下，但终究还是无法阻止云竹此后想起来，于是干脆将事情变得机械化一点，将事情的牵扯扩大，气氛变得冷一点，或许反而更能淡化悲剧情绪。

他坐在那儿语气冷漠地说了许久，谁是主谋谁是从犯，谁是因由谁是手段，谁恬不知耻谁又觉得自己无辜，如此说完之后，拥着身边的女人坐了一会儿。

同一时刻，相隔不算太远的花园里，有一幕正在发生着。

一只只的灯笼在廊下蔓延，投下馨黄的灯火，园林之中，萤火光芒稀疏的在水上飞舞。石桌旁边，一男一女不知道在说些什么，苏文昱站了起来，退后两步，低了头轻声说话。桌子那边，女子托着下巴，手指捂在唇上，她没有望向苏文昱，只是神情显得有些傲慢，目光冷冰冰的。在一向活泼的元锦儿身上出现这样的神情并不容易，但作为当事人的苏文昱并没有因此感到生气或是被伤害，因为在她那高扬着的，显得傲慢又有些冰冷的脸上，眼泪流下来了。

******************

“倒是锦儿那边怎么了？像是对我很有意见……”

时间悄然过去。许久之后，这边的院落间，宁毅转开了话题。

云竹笑起来：“你不知道啊？当然会对你有意见……”

“我也没做什么啊……”对于为什么会被讨厌，宁毅大概能够理解，但媒人这种东西，很多时候会被误解，并不出奇，反正到最后，对方应该是会理解自己的，也就够了。他是这样想的。

宁毅的这声咕哝之后，云竹那边沉默了片刻，随后露出了稍微有些认真的眼神，对他道：“立恒，锦儿的事情，我想跟你说一下……”

“嗯。”

宁毅点了点头，云竹正要开口，后方陡然传来了说话声：“宁立恒，你出来。”

那语气有些生硬和决然，回过头去，穿了一身鹅黄色衣裙的元锦儿便站在那边的院门口，朝这边望过来，像是战斗姿态一般，高傲地抬着下巴。

语气不善。

第三七八章 未央（三）

灯火橘黄，将入夜后院落檐下的光景变得柔软而暧昧，夏夜，风从门洞吹过去时，摇动着一只只的灯笼。宁毅回过头去，看着站在那边门口的，一身鹅黄长裙的女子。

“什么啊……”

长久以来，陪在云竹身边的这名女子，性格中或有天真活泼、浪漫达观的一面，但若以人际来往而言，并不是一个可以轻忽的对象。

归根结底，元锦儿也是从金风楼出来的头牌花魁。

以往的争锋相对也好，偶尔拌嘴吵架也罢，长久以来的咋咋呼呼与各种不着边际的事情就算有发生，却也决不至于给人恶感与疏离感。这是在那种环境里长久以来养成的本领，一如宁毅在与人的勾心斗角中，就算不去认真思考，也能准确地看书大部分人的心事，并且不经思考的，就能找出合适的应对来——当然，这或许还要除去发生在他身边的，真正涉及内心感情的事情。

相对而言，宁毅的本领是长期的商场人心争斗中镌刻下的烙印，一切以利益为基准，而元锦儿这边，还没有到这个程度。在这个年月里，人们是愿意相信花魁与文豪、才子与佳人之间的故事的，能够在这个圈子里登顶的女子，心态不会是后世那种纯粹为着金钱利益的赤裸裸。心性、人格、气质，若真的有差，也不会被别人真正的喜欢上，或有许多青楼女子在真正被伤透了心之后自暴自弃的，那她所能走的路，大抵也就快到尽头。

因此，云竹也好，锦儿也好，内心之中所能存下的，还是有着许多真诚的东西，云竹对于曾经的自卑也是源自内心深处高洁的那一部分，锦儿因此受到感染，颇为憧憬，因此离开金风楼，都并非作伪。但当然，她们也在那样的环境里学到了各种各样的与人来往应对的方式。在那样长的时间里，锦儿虽然对宁毅、对其他人有着各种各样的态度，实际上，却从来不曾真正尖锐过。

接受人有接受人的分寸，对立有对立的方式，吵架有吵架的态度。离开金风楼时，与杨妈妈的吵架虽然激烈，实际上杨妈妈也是不会因此而恨她的，就算拒绝与推开苏文昱，她也能让苏文昱感到其中的真诚。真正的激烈和尖锐不是待人的态度。这一切，锦儿自己或许都未必能明白，那样的心性、气质、性格已经成为了她自身的一部分，只有宁毅这样功利的性格，能将这些事情看得明白。

而在眼前，那显得高傲和冰冷的眼神，是宁毅以前没有见过的，属于元锦儿的样子。

那其实已经属于自我保护的范畴了。

什么事情不能好好谈，介绍个男朋友而已，又不是逼你，有必要这样子么……

他这样想着，身边的云竹开了口：“锦儿，我……”然而话没说完，被打断了。

“云竹姐，我自己跟他说。”

“嗯，我会好好跟她说清楚。”宁毅拍了拍云竹的肩膀，以示安慰。以往再大的事情，他若是这样拍拍云竹的肩膀，云竹也会相信他能摆平，但这次却是下意识地握了握他的手背，目光望过来，像是在祈求他不要搞砸了，跟锦儿谈崩。

“放心吧。”宁毅笑了笑，对自己还是有几分自信的。而且与锦儿之间也算是挺好的朋友了，一个苏文昱的事，谈不到伤人的份上去，顶多……她这么反感，自己不再从中撮合就是了。

“走吧，去哪？”

“随便……去前面。”

“好……我觉得不用弄得像是谈判一样吧……”宁毅挠了挠头发，开个玩笑。往日里与锦儿谈笑斗嘴，对方多半会针锋相对，但这时候明显讨了个没趣，锦儿走在前面一句话都不说。偏过头去，却见一张小脸正藏在另一层的院门边朝这边望过来，那是小婵，虽然鬼鬼祟祟的，但眼神中竟有几分幸灾乐祸的神色。宁毅抿了抿嘴，有些无奈。

锦儿一路沉默，宁毅便也不多说了，跟随她一路来到文汇楼的主楼，叫小二开了个安静点的茶室，姑且便做了谈判的地址。那茶室在一楼，临近河岸，进去之后，宁毅关上房门，打开窗户，让风吹进来，倒也显得凉爽，锦儿站在那边冷冷地看着他做完这些，待宁毅说道：“坐啊。”才在房间中央的小圆桌前坐下。

“宝儿同学，我知道你心情也许不好，但我也比较无辜。你在我的女人面前这样子把我叫出来，我很没面子的。不过没关系，大家都这么熟了，你现在想说什么，说吧。”

宁毅坐下，笑着摊了摊手，锦儿在对面看着他，直到他将话说完，语气生硬地说道：“我现在也不知道自己想说什么。”

宁毅愣了愣，随后嘴唇抿起来想了片刻：“好。”他拿起桌上茶盘里一只茶杯，以杯口倒覆的方式摆在了桌子中间，随后去拿第二只，“我不拐弯抹角了，打开天窗说亮话，我不太明白，苏文昱有什么不好的……我知道你拒绝他了，可是大家一路同行，抬头不见低头见的，他给你献献殷勤，也是有个让你了解他的机会。他要是敢做什么出格的事情，我第一个饶不了他，可他没有……所以我也不太明白，你干嘛这么受不了……嗯，我们江湖儿女就是这么谈判的……”

宁毅将三个茶杯摆在下面，上面摆上两个，再上面砌上一个，做成一个小小的金字塔，笑着摊了摊手，颇为真诚有趣。但他这样的表情没能持续多久，因为对方仍旧不肯捧场，桌对面的女子还是那样看着他，目光之中，似乎有着些许伤心，她看了看那六只茶杯摆出来的小金字塔，鼻头吸了吸：“谈判？”

“呃……开个玩笑……”大概明白过来对方的情绪不稳定，宁毅叹了口气，低声说了一句。

“你觉得我来跟你谈判的啊，立恒？”

那称呼之中，语调有些窝心。宁毅看着她想了片刻，知道气氛有些不对劲，便也压低了声音，尽量审慎地归纳了词句。

“好吧，这件事情……确实有我在背后怂恿。老实说，元锦儿，我们也认识这么久了，你说你喜欢云竹，这个事情，我信不信都没关系。老实说，就算我跟云竹在一起了，你真喜欢她，女人跟女人之间的那个什么，我一点都不介意，你是真心关心云竹的人，要是个男的我肯定没这么豁达……不过这个事情说是这么说，锦儿，我们都知道，那种事不过就是你在瞎掰。说点过分的，真把云竹脱光光了摆在你面前，你又能怎么样，抱着她睡一觉，你们以前又不是没有过。”

“……你们是好姐妹，我很羡慕，我也很高兴，有些事情，是我可以跟云竹做的，有些事情，是你可以跟云竹做的。有些话她可以跟我说，也总有些事情，是她只能跟你说的。一个人一辈子，有这样的姐妹和朋友，是很好的事情。我很感谢你，但其实你不用我感谢……我们之间，谁跟云竹更亲密，恐怕没法比较。但总也有些事情……虽然在我看来并不是一定一定就非有不可，但如果有，也许会好一些……这些事情很世俗，但元锦儿，我把你当成朋友跟家人，所以……才说这些……”

宁毅的语调不高，口中所说的，也都是真心话，通常情况下，这种话就该很打动人了。茶室里的气氛安静下来，只是不知道为什么，坐在对面的美丽女子就那样望过来，眼神中也有些波动，或许是因为被打动了，也有着些许的柔和，但另一部分无法解释的东西，倒像是变得更加伤心起来。这样的认知提醒宁毅，他的这番话语，并没有收到预期中的成效。

当然，面对问题，这世上的人，常有不同的应对方式。有人会对真诚的语言表示感谢，有人则会因为问题被提出来而反应剧烈，讳疾忌医，拒不接受，也是因此，接下来的话，宁毅有些斟酌。

“元锦儿，你的年纪毕竟已经不小了……当然我不是觉得真有多大的问题，你可以跟云竹呆在一起一辈子，这个没什么，我很喜欢有你这样的一个……妹妹、家人和朋友，就算你将来真嫁了人，也别想摆脱我们……我是觉得，虽然你以前说了跟云竹在一起一辈子的话，或许心里也做了那样的打算。但如果有可能，有一个男人，你能喜欢上，能跟他有一个家庭，也许会有一些不一样的感觉在那里等你……你不妨试试，就算这世界上的男人大多数都是烂人，或者一开始不错后面变成了烂人，他对你不好，你就干脆休了他，这些事情，我跟云竹也可以帮你……这边永远会有人等你，你要真觉得不行，我们就维持原状，如果你觉得有人值得嫁，我跟云竹就尽量帮你，不被人欺负，就是这个样子……”

说完这样一大通，宁毅甚至都觉得自己有点词不达意起来，对面的灯火中，正襟危坐、怎么看都充满了御姐气息的元锦儿神情像是有了些许的柔和，似乎是暂时放下了防备，但下一刻，她还是抬了抬头，吸了一下鼻子：“你……就是觉得我嫁不出去了是吧？”语气微微有些沙哑。

“……你别抬杠啊。”宁毅揉着额头，叹了口气。

************

PS一下，昨天有个朋友指出了一件事，就是在土法炼钢的过程里，成钢率并没有一千一百万吨中能出八百万吨合格的那么高。如今的诸多记载里，关于土法炼钢，都是“大部分”是废钢，当时八百万吨合格的钢材中，很大一部分是正规铁厂的产量，废钢既然是“大部分”，那么肯定是在百分之五十甚至百分之三十以下。不过主角并不是要造飞机大炮，而是武装精锐部队，这个是不影响剧情的。这里澄清一下，土高炉的成钢率，没有百分之八十那么吓人。

另外那位朋友持的观点也有说土高炉完全不能成钢的，这个我暂时没有查到资料，但理论上来说，如果土高炉是完全不能成钢，以如今各个论坛为吸引眼球使出的各种手段来说，这样的新闻必然比土高炉的“大部分”废钢来得吸引人，没有这样明确的资料出现，应该可以作为反证。

倒是希望有这方面专业知识的朋友能帮忙解惑。另外之于书中内容，既然使用的高炉不是大范围铺开，那么当然会有研究和改良的过程。以上。

第三七九章 未央（四）

“你和云竹姐，就是想把我嫁出去了……”

“扯我就行了，不用扯上云竹啊，她……”

“反正就是觉得我年纪大了，过几年就没人要了，你们就算是为我好，说的也是这个，我又不是不知道。”

房间之中，锦儿语气生硬，宁毅皱了皱眉：“那再过几年是不太好谈这个了啊，你现在可以当正室，再过几年，就算有喜欢的，多半也只能是妾室了。能当正室至少比当妾室要好吧，苏文昱不错啊，你不喜欢那就算了，我也不是要逼你，你干嘛发这么大脾气……”

“云竹姐也不是正室，她还是被你养在外面的呢。”

“你有点无理取闹……”

锦儿从进来开始，话语一直冷冰冰的，自方才的开口，也确实有些赌气的感觉在其中，宁毅沉默片刻：“我们希望你能当正室，你……不值当去当人家小妾，但现在算了，你不喜欢，我不插手了好吧。”

锦儿将脑袋偏向一边：“反正我也不是要来跟你说这个。”

“那你要说什么？”

“我现在不想说了……”她咬着牙关，声音像是从心脏发出来一样微小。

“……那我说了这么多都白说了？”宁毅不禁有些气馁。

锦儿吸了吸鼻子看着他：“反正你说得很开心啊，长篇大论的，宁立恒，你心里觉得自己知道我为什么找你吧？你总是这个样子，谁心里想什么你都知道……”

“我说错了你可以说出来……”

“我为什么要说出来，你什么都知道，你那么厉害，我为什么要说出来！我就是不说，我就是看你不舒服，看着你就烦，就过来找茬的，我干嘛要说出来！”

坐在那边并拢双腿，交叠着双手在腿上的女子陡然间说了这一通，语调不高，但语速却是极快，说完之后，就那样盯着宁毅。宁毅也愣了一下，锦儿那边的神态看来带着几分委屈，他也觉得可能是自己做错了什么没有注意到，一直都心平气和，这时候当然也不至于生气，只是有些气馁。

“你大姨妈来了吧……”

“什、什么姨妈……”

“月信月事葵水……大姨妈！”

宁毅语速极快地解释了一番，那边锦儿的脸色才有些不知所措的红了红，然后又白了下去：“不、不关你的事，你不要脸！”她顿了顿，又仰起头，“路上的时候，你还抱了我，你说了给我交代的，交代呢？”

“能怎么交代？那事情是为什么你都知道，你前面是梁山的燕青，我逼不得已，还能怎么样？我还能把手砍了给你吗，你要不要！”宁毅将话语顶了回去，随后偏着头舒了一口气，窗外夜风吹来，将桌上灯盏的火焰吹得乱动，宁毅伸手挡了一下，然后放上灯罩，随后继续说话。

“不想跟你吵架，如果我真有什么做错了就跟你道歉。我知道你心情不好，家里人想要把你推销出去，我有点没完没了的在后面推波助澜，离开了一直住的江宁，现在这地方完全不熟悉，将来除了云竹也许你就没什么认识的人了，你们今天上午出去还看到了那个尸体，你们又不好说不好问。你心里烦来烦去堆在一起，想发脾气，我能理解，你烦的到底是什么你就说出来啊，你们女人的事情，我怎么可能什么都能猜到……”

两人对视片刻，宁毅吸了口气：“还是说是为了那个死了的女人闹心？我也不舒服，那摆明就是太尉府干的，人家位列三公，不舒服又能怎么样。秦嗣源都动不了他，要不然你想开心，我想个办法把那个高衙内弄死得了？是不是要……呃，你……”

“你根本不知道我干嘛找你……”

“……你别这个样子啊。”

浅黄色的光芒里，眼泪从女子的脸上滑下来了，宁毅呐呐无言，同时也觉得自己有些无辜。那一边，锦儿吸了吸鼻子，然后推开凳子站了起来，流着眼泪转身要走，宁毅也站了起来。

“你到底想怎么样！？”锦儿走了两步，宁毅这边才低喝出声，她也站住了，“到底发什么脾气，要说什么，你就痛痛快快地说啊！现在根本不像你，犹犹豫豫的！大家朋友一场，元锦儿，你自己看看你自己现在像个什么样子！我话多？我瞎猜？要不是把你当朋友我用得着像小丑一样在这里开玩笑活跃气氛，这种当知心姐姐的事情我根本他妈的不擅长！弄死别人全家的时候我也用不了两句话……”

“那你弄死我啊！”锦儿回过头来，哭着吼了一句。

“我不敢不怕你，但什么事情不能坦坦白白的说，苏文昱到底有那点不好了，我就想不通了你抗拒成这样，你喜不喜欢他可以先放下也不用发这种脾气啊，你到底想找我骂些什么也可以坐下来慢慢骂清楚。你要是肯说，我就不开口等你骂完好不好……”

“我过来想跟你说，我喜欢你……”

“……锦儿同学，沟通这种事情呃……”

“……”

“呃……”

那句“我喜欢你”到此时才传到宁毅脑海里，他有些意外，嘴巴只是惯性般的张了几下，房间里安静下来了。锦儿说完这句话，回过了头，背对着这边伸手抹眼泪，看起来就要朝门外走，但终究也没有迈开脚步，宁毅在这边呼吸了两次，再次开口倒也没隔太久，声音有些低：“你……如果只是想看我难堪，这个玩笑就开过了……”

“我也希望只是跟你开玩笑的……”她用手背捂着口鼻，吸了吸鼻子，“我根本就不想喜欢你，我讨厌你，最烦的就是你了……”

她说完这些，过了好久，才回过头来，眼泪还是在一直流，声音哽咽：“谈判？我就是过来跟你谈判的，谈什么判啊？宁立恒，你不过是个入赘的男人，多事、讨厌、烦人……”

宁毅在那边有些不知道该怎么表达，微微抬了抬头：“你妈的……”

那声音不大，但终究还是能被人听到的，那边锦儿偏了偏头，哽咽中问道：“你说什么？”

“没说你……”

“你还骂我……”她哭着说了一句，然后迟疑了一下，终于走前一部，抓起被宁毅摆起来的一只茶杯，退后一步才朝他扔了过去，那茶杯扔得没什么力道，宁毅顺手挡下一下，摔在地上。

“……我最烦的就是你了，我讨厌你的多事，你是什么人啊，你算我的什么人啊。我不成亲关你什么事！我为什么不喜欢苏文昱，你在背后说的我就是不喜欢，怎么样了！”

“……我讨厌你的赖皮，明明说好了我喜欢云竹姐的，你乱七八糟，你连身份都给不了云竹姐……你还抱了我，你说了要给我交代的，交代呢，你以为你插科打诨一下就过去了……我又不是笨蛋，如果不是我让事情过去你真以为我随随便便就忘记了？啊？”

“……我讨厌你的圆滑，你说的笑话一点都不好笑，唧唧歪歪的一大堆，你知道些什么，是不是觉得我还会被你说的感动到啊！”

“……我最讨厌你自以为是，你不是很厉害的吗！在别人面前很威风的吗！动不动就杀人全家，梁山的那些人也被你整得团团转，你总是觉得自己知道别人心里在想什么，可怎么现在就一点都猜不到了，我为什么不高兴，为什么要找你的茬，你就猜不到了。关苏文昱什么事啊！你抢了云竹姐，还要把我推给别的男人，我才生气了，因为是你推的！我讨厌你！我讨厌我自己……”

“……我讨厌我自己喜欢你……”

她嘤嘤地哭着，哽咽着，将桌上的茶杯一个个的往宁毅这边砸过来了，砸完之后，站在那儿哭着看宁毅，伸手抹眼泪，就这样过了好一阵，甚至还在哭泣中被口水呛到咳了两声，她伸手遮住嘴唇。但这两声狼狈的咳嗽也没有带来任何的喜感，宁毅呐呐无言，不知该说些什么才好。终于女子要转身出门，但走出一步，却又抹着眼泪返回来。

“谈判……”她在桌子上踢了一脚，泣声道，“我讨厌你骂我……”

那声音带着些许凄然与更多的委屈。桌沿砰的撞在宁毅的大腿上，宁毅伸手按了一下，桌上的茶盘朝地下掉去，宁毅另一只手一抓，从上方抓住了茶壶，但那紫砂壶的壶身光滑，下一刻，还是掉了下去，宁毅手中只剩一个盖子，茶壶在地上摔碎了。

那一边，锦儿砰的推开房门，终于哭着跑了出去，在房门外偷听的人群一阵骚动，宁毅看见云竹有些慌张也有些不好意思的跑过了房门，朝着锦儿追了过去，至于其他的，这帮人里许有小婵，或者还有苏文昱苏燕平等人，赶紧在宁毅看不到的时候做鸟兽散了。

“这种事情……”

他叹了口气，将茶壶盖放在桌子上，看着那盖子发了一会儿呆，然后伸手将它挥开了桌面，让它摔在地上碎成几瓣。

事情还不知道怎么解决，眼下自己肯定是糗大了，他从这边出去，回去院子的路上，看见苏文昱与苏燕平还在那边的门口说着什么，看见他过来，本想避开，但终究只是让到了旁边，打个招呼后目光闪烁地偷看宁毅的神情，宁毅从两人身边走过去，然后指了指苏文昱。

“以后……自己的妞自己泡……”

说完，走了。

这边月上梢头，待宁毅的身影不见了，苏文昱与苏燕平才敢继续说着话。

“你不生气啊……”

“我早就看出来了……你知道的，二姐夫一直说什么泡妞……他做其它事情，实在是厉害，不得不佩服，但说到泡妞嘛……”

“怎么？”

“……嘿嘿，我觉得他根本就不擅长……”

“有道理，这下看二姐夫怎么办……”

第三八〇章 短板

豆点般的灯光之中，宣纸上是一行行的蝇头小字，时间是清晨，外面传来鸡鸣之声时，宁毅将毛笔放在砚台边，转了转因一直书写而有些酸楚的手腕。

“有空的话得把钢笔做出来了……”

心中这样想着，他将墨迹未干的宣纸拿在空中轻轻晃了晃，然后放到一边。此时在那儿的几页纸上虽然字迹颇多，但是需要写出来的东西仍然有一大堆，他此时虽然已经能够熟练地使用毛笔，但效率终究是不高的。对于这时候已经进入工作状态，开始做全盘企划的宁毅来说，仍旧有些拖慢进度。

这年月里，要从头构架起一个庞大的能够有内部监督、制衡、循环体系的企业雏形，是没有任何构架和规章基础的，许多的东西，在后世也许看来都是平平常常的事情，若不能写出来，很可能就没人会去做，以至于让某个环节变得残破。在这方面，宁毅还是相信好记性不如烂笔头，许多基本概念上的东西，写出来了，就能清楚很多。

时间不多，但要去衡量和思考的东西几乎无穷无尽，这几张纸上写出来的，是后世集团公司关于账目审核监督体系的一个大概情况，如今竹记是用不上的，因为太小，但如果一切顺利，后期它就会发展到这样大的一个规模，这时候就得有一个足够好的发展雏形，以便少走弯路。这个体系里许多东西也得做本土化的调整，参考此时的许多家族式作坊的管理方法和模式，另外此时武朝面积太广，信息传达不畅，无法及时统一账目和信息等诸多问题也必须重视，但最应该套用的则是有关审核中各种互相监督、制衡、杜绝作弊的精神，随处都存在的三角制衡关系。

关于这些东西，要做准备的还有很多。当然，一个项目的发展，总得慢慢来，竹记发展的途中也会遇上很多的问题，很可能最终的样子无法预测得到。但如果先做好立意和准备，总是能少走很多弯路的。

想着自己写的东西还有没有什么缺漏，偏过头时，却见那边的床上，小婵也正侧躺着朝这边望过来，或许在宁毅起床的时候，她就已经醒了过来。这时候宁毅偏着头看了她片刻，笑着道：“来。”

小婵便也笑起来了，从床上坐起来。随后掀开身上的薄毯，伸出纤秀的双足下了床，汲了绣鞋，走到宁毅身边，才坐到了他的腿上：“相公你不睡了啊？”

此时还是夏季，夜晚要说凉爽，也凉不到哪里去。小婵仅仅穿了一件肚兜，身躯几近全裸，她的肌肤白皙，身形柔美匀称，平日里的可爱与此时些许妇人气息完美地融合在一起，若要加以形容，大概便是“正被人拥有着”的某种感觉。宁毅搂着她时，她便轻轻揽住了宁毅的颈项，小脸贴在了男人的脸颊边，任由宁毅感受着她的身体。两人便在油灯的光芒里这样坐着。

“要做的事情有些多，最近大概要赶工，不过我是睡够了的，没事……”自从练过陆红提留下的功夫之后，宁毅的身体素质已经变得很好，平日里多睡一会儿固然有休息的感觉，但这两天早一个时辰左右起床，也并不会觉得困乏，当然，也有可能是因为昨天元锦儿那事弄得他有点措手不及的心烦：“待会天亮了，我们出去散会步吧。”

“嗯。”

小婵像猫儿一样的在他的脸颊边拱了拱，静静地偎依着。宁毅回头看着纸上的那些东西，又拿出苏家管账的一些简单诀窍来对照。过了一阵子，小婵从他怀里下去了，悉悉索索地穿好绸裤、上衣与裙子，出门去打了洗脸水过来，伺候他洗漱过后，推开窗户，外面才显出些亮色来，晨雾浮走，朦朦胧胧的。

这样的清晨，城市里都是各种细细碎碎的声音，偶尔或有一声变得清晰些，也像是从很远的地方传来。云竹与锦儿那边应该也已经醒来，但姐妹俩会在房间里折腾很久，宁毅倒也不好过去干嘛，便与小婵出去散步了，晨雾中的街道里，像是一对不怎么遵循礼法的新婚小夫妻。宁毅是气质温文却并不死板的夫婿，样貌甜美的小婵做了小妇人打扮，牵着夫君的手跟随着前行，就算偶尔低头有些羞赧，但随后还是被甜蜜给冲散了。

他们在街边的摊上买了些早点、粥饭，然后再用荷叶等物包了准备提回去，有的看来有趣，便先试吃了些许，若不好吃，便去下一家寻找美食。

回去以后，再将这些东西拿到院子中央的凉亭里，招呼随行的大伙儿过来分，一家子人便在周围吃起来，说说笑笑，有的在凉亭里聊天，有的坐到屋檐下。云竹与锦儿自然也是有份的，但由于旁边有苏文昱等男子，她们便也是拿了想吃的与小婵到一旁去，一边闲聊一边吃东西。对于苏文昱苏燕平等人以及随行而来的掌柜、下人，她们倒也已经可以与之交谈，但不可能像是与宁毅在一起时那样热络。

事实上，宁毅与锦儿，在这两天里，也是称不上什么热络的了，两人没怎么说话，倒也不再争锋相对的斗嘴，感觉……有些奇怪。

自前天晚上锦儿对宁毅吼过之后，宁毅当时是觉得有些糗，后来自然认真想过这件事，但是心情未免有些复杂。另一方面，对于锦儿的这件事，他觉得有些不太好面对云竹与小婵，由此以来，有着些许的心虚。

若纯以旁观者的角度来看，此时的男人三妻四妾，没什么好说的，宁毅之前也没有处心积虑地想要将锦儿弄上手，算不得亏心。但说起来是一回事，实际上又是另外一回事。前天晚上云竹与小婵都在外面偷听，苏文昱与苏燕平这些人也是一样，虽然后来他们做出的姿态好像是在看自己出丑，但宁毅心中，更愿意相信这是他们作为家人的善意。

发生这样的事情，云竹也好，小婵也好，心中又怎么可能单纯地看做是毫无芥蒂的笑话呢？对云竹，他原本就自觉心有亏欠，与她在一起后又将她的姐妹弄上手，要说她心中很开心，宁毅觉得未必。而在小婵那边，这件事情过后，小婵很体贴地没有提起任何有关他与锦儿的话题，这是她的贴心。

但别人可以宽容，自己不能没有自觉。平心而论，如今身边有这些女子，还有一个与自己关系有些理不清楚的刘西瓜，宁毅觉得是很满足了。对于锦儿，他自然有好感，也将其当成极其重要的朋友之一，但有没有到男女关系的份上，这个不好说。若是给个假设，如今他身边没有云竹这些人，他当然会喜欢锦儿这种性子，要说长相厮守做为夫妻也没有问题，那当然会很有趣。但现在身边有了这么些人，需要考虑的，就不止是那一点点了。

而在另一方面，他也不能确定锦儿说的“喜欢”，到底是个什么程度的概念。上一世的在男女方面简单粗暴，曾经自然也有青涩的感情，但并没有实现的机会，后来进入社会，他这种掌控欲强的人首先感受到的是野心和成就感，稍微发达之后，女人从来是不缺的，一开始当然也有真诚对待的想法，但遇上几次简单的交易之后也就不期待了。太难、太麻烦且没有任何实质上的效益，他也就懒得去研究女人在感情上的心思，横竖“我要的是你的身体，要你的心干嘛？拿去喂狗啊？”

也是因为之前的贫乏，此时他对于这些简单而真诚的东西是珍惜的。要说他这样的人真迟钝到完全没有去想过锦儿对他有好感的假设，那当然也是不可能的，但正因为有可能想到，他反而会觉得这样的事情是不是自己想得多了，毕竟这种想法对于锦儿来说，是不礼貌的。

他因此犹豫着接下来该怎么处理这件事。反倒是锦儿，前天晚上冲他大吼一通之后哭着跑掉，第二天就没心没肺地恢复如初了，虽然不与他说话，但与云竹的关系已经恢复正常，装作没事发生。对于这种反应，宁毅有些无奈，也只好将心思暂时收起来，放在工作上，走一步看一步。

“真像是自作孽不可活……”

每每想到元锦儿的这件事，倒也令宁毅想起之前席君煜身上发生的事情。当初他曾经跟身边人说笑话，很多时候对别人杀伤力最大的一句话就是“我喜欢你”，席君煜跑到苏家杀人的时候，娟儿就是用这个法子，弄得席君煜胡思乱想，最后让娟儿给狠狠捅了一刀，估计从此不会再相信爱情。

如今想来，那笑话娟儿婵儿她们听过，云竹锦儿这边也听过，元锦儿这家伙忽然杀出这记回马枪，作为始作俑者，让他感觉简直像是遭了报应一样。虽然元锦儿应该不是故意拿这个来抬杠，但如此想来，也真是有些愤愤不平。

开什么玩笑，席君煜那条贱狗明明是个反派，被捅一刀也是理所当然，自己凭什么要……呃……好吧，自己好像也不是什么正面人物，那就没办法了……

闲暇之时，宁毅也会想想这类事情，开开自己的玩笑。然后上午过去不久，秦绍俞便会过来邀请他，去汴梁城里某些有名的酒肆茶楼闲逛小坐，倒是这天秦绍俞过来之前，有人送来一张请柬，道是听说江宁第一才子来了汴梁，邀请他去参加今晚在采木园举办的诗会。早两天宁毅便已听说了这事，却很意外会有人知道他的行踪，送请柬过来。他看了看，邀请人的名字却并非青阳县主或者县主的夫婿刘轻舟，署名写的是阮卫童，问了问秦绍俞，秦绍俞便只道是汴梁的一名才子。

大概是跟周佩或者秦老这边的谁有关系，估计自己可能会去，让人顺手送张请柬来免得麻烦吧。宁毅之前便不确定去不去这样的诗会凑热闹，这两天被元锦儿的事情闹得烦心，只打算将心思放在工作上，问了几句，便将请柬顺手扔到一边，与秦绍俞出去逛茶楼去了……

对于周佩这种正处中二时期的少女的终身大事，以宁毅的经验来说，作为长辈不管怎么参与，恐怕都只能变成个被人讨厌的反派角色，特别是在自己比她大不了几岁，这个长辈身份还不怎么牢靠的情况下，他才懒得插手呢。

第三八一章 迷惑与茫然

夏日依旧炎热，时间按部就班，毫无新意地朝前走。已是农历五月，汴梁城中扰扰攘攘，有着自己一如往昔运作的轨迹。京师之地，天下间的诸般事物、信息，扎堆般的汇集在一起，南北各省的文人才子，拔尖的人物，三山五岳的江湖好汉、绿林豪杰，各地来去的官员，居住各地的天家贵胄，过街穿巷的贩夫走卒，各自有着各自的生活轨迹，不同的目的汇集，欲望、善意和恶念交汇在一起。

宁毅在这其中，并没有受到太多节外生枝的影响，买下的院落还没有布置好，大伙儿仍旧住在文汇楼。他找了铁匠，打制了几支勉强可用的笔尖，也弄来了一些羽毛，脱脂炙烤后做成羽毛笔，由于此时的纸张质量算不得很好，铁制的笔尖算不得好用，只能用纸张一层层的缠好羽毛制成的笔尖，粘墨汁书书写，速度稍有提升，但算不得非常顺手，写出来的字迹歪歪扭扭的。

有关竹记的整个计划在按部就班的做，白日里出去酒楼茶肆，晚上逛一家青楼。秦绍俞做向导，许多时候闻人不二、尧祖年、纪坤、成舟海也会过来，宁毅便会询问每一个人认为的这家店铺受欢迎的原因，然后做出记录和归纳。

尧祖年等人未必是为了逛青楼或者茶肆而来，看似随意的闲聊，实际上也是在旁敲侧击地了解着宁毅这个人。对于宁毅如此详尽地做调查只为了给自己的女人开店的行为，他们心中或有不以为然之处，但并没有提出明确的质疑。这倒不是因为他们谨守着来往的距离，而是因为宁毅已经处于上一世的工作状态中，尽管仍旧是二十岁出头的样貌和身体，但在脑海中归纳着如此庞大的一个计划时，所表露出来的气质，与先前也是不同的。

那是属于上位者与心思缜密的策划者的气势，没有二十岁年轻人的那种战战兢兢与不自信，就算学的再多，也因为没有实践过而保持着谨慎。宁毅手中的许多东西，早已实践过无数次，哪怕古代的生活习惯有区别，实际上人性中的东西，改变是不大的。

他已经摆出认真的姿态来，哪怕在平和当中，也自有一股慑人的气势与感觉。那种上位者的气息或许在初临武朝时将小婵吓到的眼神中有过，后来都是有所收敛的。此时他就算认真起来，当然也吓不倒身边的小婵与云竹，但落在尧祖年等人的眼中，观察到这种认真与有条不紊的态度，他们自然不会胡乱开口。这也是因为他们早已清楚宁毅之前做过些什么事情。

一个能在杭州那样的局势里做出那些事情来，后来又让梁山众人吃了那么大一次亏的年轻人，当他真正认真起来，做的是什么，或者最终能做到什么，是难以想象的。

杭州也好，后来梁山的事情也罢，几乎都没能好好的做出准备。但这一次不同，沉浸在这样认真的态度里，时间过去倒也挺快，几天时间里，身边写了一大堆的东西。偶尔静下来思考，清晨推开窗户，看院落里弥漫的雾气，蝉鸣声声时，坐在院子里看檐下剥落的红漆。几天时间，虽然也时常出去，外面真正喧嚣的东西，倒暂时与他无涉了。

有关周佩择婿的事情，他没有参与。倒是那天采木园中进行的诗会，听说办得颇为热闹，有几个才子大大的出了风头，实在是京城文坛盛事——反正每次诗会文会都会这样自称，宁毅并不关心，只是偶尔便能从旁人的谈话中听见。

他去了一次矾楼，主要是为了之前与李师师约好的见面。去的时候李师师据说正在小院里待客，想来也是颇有身份的文人才子，他便找丫鬟递了张纸条进去，写了自己目前正在文汇楼中居住的情况，让李师师有空时，再与他、于和中等人约一个时间。这不是什么大事，他本意倒也不是很期待见什么儿时玩伴，但李师师已经提过不少次，也不好一推到底。

当时本想递张纸条进去就离开，不过师师姑娘对他倒是颇为重视，随后还抽空出来了一趟，看她一身盛装打扮，头上一朵白色大花的模样颇有女神风范，与宁毅说了几句，承诺了最近几天便会约好于和中、陈思丰，给他消息，才又有几分匆忙地折回去。过去矾楼的第二天是五月初二，李师师差人送来送来一封信笺，道可以在五月初四、端午节前几个朋友见上一面，询问宁毅是否有空，宁毅便答应下来。

另一方面，云竹与锦儿那边，也由秦夫人等人帮忙，寻到了一处距离右相府不远的小院，待到宁毅离开，云竹也就可以搬进去。那附近环境清静，也有不少右相府的侍卫、家仆居住，有相府的照应，当可保她们在京城不会被人欺负。

这些事情琐琐碎碎，唯一能让宁毅感到有些苦恼和无奈的，终究只有锦儿，两人最近倒也不是毫无对话，只是说起话来也没什么营养。这些事情宁毅也没法跟云竹谈，锦儿对他的态度要么是拗着性子搞对抗——昨天两人正好在院门口遇上，一个出一个进，结果宁毅往哪边她也往哪边，一开始或许是不经意，都打算让路，如此几次之后，锦儿就对拦住他的路感了兴趣，结果两人很幼稚地对峙了一两分钟，当宁毅觉得自己很无聊的时候，锦儿做出“我赢了”的姿态昂着头从他身边走过去了——要么则是一见他就掉头走，看起来选择怎样的应对模式全凭心情。

时间将近端午，汴梁城中已经有了热闹的节日气氛，粽子、龙舟赛、艾叶、菖蒲……在这年月，五月五毕竟是个大节日，只可惜檀儿暂时没法上来，自己或许过几天便要启程东行，不能合家团圆了。

五月初三这天下午，宁毅从外面回来时，见到元锦儿正在院外的栏杆边坐着，看起来倒有些拦路虎的感觉，过去之后，锦儿站起来，道：“你的女徒弟来找你，等了你好久了。”

“周佩？”

“嗯，小婵去你们家院子收拾去了，云竹姐在里面招待她。”

她说的自然是宁毅新买下的院子。公事公办地将话传完，哼了一声从宁毅身边过去，宁毅想了想，老这样下去也不是办法，回过头去：“喂，元锦……儿……”他话才出口，却见那边的元锦儿陡然用双手捂住耳朵，狂奔跑掉了。

“……哈。”宁毅哭笑不得，回去房间，只见云竹正陪着小郡主喝茶交谈，日光从窗棂间渗进来，对坐的两人皆是淑女风仪，举手投足之间颇为赏心悦目。见宁毅回来，云竹才笑着与他说了几句，告辞离去。

“在崇王府住的怎么样？”

“挺好的，七皇叔对我很照顾，堂姐堂妹她们也好，最近带着我见识很多事情。”

对宁毅行过礼后，宁毅才随口询问起周佩的事情，周佩倒也回答得颇为本分。说话之中，宁毅走到桌边，顺手整理桌上的一些纸张，他这两天写的东西不少，有的已经整理好，有的还没到整理的时候，出门之时叮嘱了小婵不要乱动，只用镇纸或者书本压住，此时分出几张，撕碎了扔进纸篓里。周佩在那边端着茶杯，偷偷朝这边看，她来了已经有一段时间，虽然没有乱动桌上的东西，但想必已经看过一些，宁毅并不介意，只是那羽毛笔写的字，稍微有些丑而已。

“你本来就聪明，学得也好，我是听说了，什么什么大学士对你刮目相看了吧？呵，想必你在京城那些堂兄弟表姐妹，有不少人开始崇拜你了吧……”

“那倒是没有……”周佩小声咕哝了一句，宁毅坐在书桌边听得不是很清楚：“什么？”

“没什么。”周佩笑着道。

“呵，采木园的诗会怎么样？”

“老师怎么没去呢？”

“嗯？”宁毅眨了眨眼睛，“最近有些忙，何况我对诗会之类的，本身也不是很感兴趣啊。”

“秦爷爷本来说老师可能会感兴趣的……”

“哦？他说了吗？”宁毅想了想，“他确实有劝我去看看，不过……后来还是没什么时间。”

宁毅说着，转身继续整理稿子，那边周佩“哦”了一句，宁毅回过头去看时，却见少女正低头坐在那儿，双手合十搁在腿上，门口射进来的光芒里，眼神似乎有些惆怅，也不知在想些什么：“怎么了？”

“啊……没、没有啊。”周佩笑了起来，“我本来……就觉得老师对诗会没什么兴趣的……”

她说得有些勉强，宁毅也不知道是为什么，但小女孩的心思，本身就不怎么好猜。转开话题，笑问道：“我是想问，在采木园的诗会上，有没有见到什么青年才俊。”

“有很多啊。”周佩笑了笑，“都还不错。”

“是说你中意的。”

“啊，那个……”少女微微红了脸颊，伸手抚了抚发鬓，“没、没有，都没怎么认识……”

“你可得抓紧了。”宁毅笑道，“天下才俊，也就是聚集在京城一地，你这次过来，不管怎么样，总得选一个的，不要仓促，可以多来往几次，以你的才学和聪慧，选什么样的人应该都不是问题。”

“可老师，若是……”周佩抬起头，看着这边，有些犹豫地说道，“若是……没有中意的呢……”

“天下女子，没有多少人有机会自己择婿的。”背对着她，宁毅摇了摇头，“小佩你是聪明人，这次你要是还不点头，接下来会怎么样，恐怕就有些难说了。崇王府那边、你秦爷爷那边，康驸马都已经打过招呼，我这次带你上来，也是因为觉得你只能在京城找一找了，你毕竟十五岁了，不嫁人还能如何？”他想一想，又笑了笑：“若你身为男子，倒是不用苦恼这么多，不过谁又知道父母之命媒妁之言娶进来的不是一个恶女人，呵，想开些吧。”

“若是男子那就好了……”周佩低头喃喃说道，“老师，你觉得……我该怎么选啊？选什么样的人啊？”

“我怎么知道。”宁毅不由得失笑，“我最近才知道，自己在泡妞这件事情上根本不厉害。”

“泡、泡妞？什么啊……”

“就是男女之间的那些事情啊……要选什么样的人，还是得你自己来决定。”宁毅整理好了东西，搬动椅子，转了过来，看着这边的小郡主，“不过，你叫我一声老师，我也说点我自己觉得的……周佩你眼界很高，但其实这世上的人，都是差不多的。除了那些恶名昭著，像花花太岁之类的二世祖被家里惯得没救了，大部分的人，还是在正常范围内的。他们脾气不会太坏，也愿意疼爱妻子，希望自己家里一切都好。”

他拿着手里整理好的一份稿件笑了笑：“男女在一起这种事情呢，一般来说，都是魅力大的改变魅力小的。小佩你是皇族出身，长得漂亮，又聪明懂事，随便找个男人，想必也会敬你爱你。夫妻相处这种事情，只要你有手段，柔和一点，对他平等以待，一般来说，男人不都是什么白眼狼。他娶了别人，也许会拼命找小妾逛青楼，娶了你会不一样的。看看康驸马，他们不是过得很幸福吗？有一半固然是因为康驸马本身不错，另外一半，是成国公主殿下经营来的，所以呢……也不用太挑了。我能说的，也就是这些，放宽心而已，接下来诗会还有很多，你可以慢慢看嘛。”

宁毅说完这些，周佩道：“老师会去诗会上看看吗？”

“呵，帮你挑夫婿这种事，我可不做，做不来的。”

“但是老师……”周佩想了一会儿，“可以帮忙考考他们啊，嗯，譬如诗文啊、见识啊……”

“不要用这个挑夫婿！”宁毅挥了手，大摇其头，“这些东西过得去就行了，挑夫婿当然要挑那种善良点的，心地好的，娶了你以后会待你好的那种。诗词好的人不见得心就好，这些人心高气傲，怀才不遇的时候多半偏颇激愤，若是一帆风顺，也容易养成那种不好伺候的傲慢性格！因为优秀而组成的婚姻，通常都是个悲剧……你最该找个好人，而不是厉害的人。”

宁毅对于婚姻这种事毕竟也算不得擅长，只是后世所见，若是男女双方都优秀，或者是因为这种优秀结成的婚姻，常常都没有好结果。一起生活这种事情，各方各面都是得有一个人退让的，如今这年月，退让的多是女子，男人则可以自由发挥，但周佩是皇族，就算有心退让也不见得能退让多少，要找个优秀的拿得出去的男人结婚，基本等于在给自己后半生找不快乐。

他说到这里，也已经足够了，反倒是周佩，蹙着眉头，情绪有些混乱起来，宁毅只能让她慢慢消化这些东西。师徒俩随后又说起一些其他的琐事，周佩对宁毅写的那些东西感兴趣，宁毅便也随手拿给她看了，同时也跟她讨论了一会儿王府之中关于管账、御下之类的一些事情。如果在平时，周佩一定会谈得兴致勃勃，但此时心情不佳，拿起羽毛笔研究了一下，觉得这样写字真是丑，但宁毅写得兴致勃勃的，让她有些不能理解。

留在这里吃过了晚饭，周佩才从文汇楼里离开，同时也知道，恐怕在五月初十之前，宁毅便会离开汴梁，去往山东了。他这次过去，为的是与梁山为敌，恐怕几个月内都未必会有结果，而自己在太后寿宴过后，恐怕就得决定夫婿的人选，待到老师从山东回来，自己应该已经离开了京城，回去嫁为他人妇。这一来一去的想象里，真是给人颇为复杂的感觉。

她这次跑过来，自然不只是为了说起这些琐碎事情，但具体要说些什么，自己又难以归纳得清楚。

以前在江宁时为着婚事有些惶然无措，但并不严重，躲进那只箱子里想要随船北上时，还颇为兴奋，仿佛在眼前展开了一片新的希望。一路之上陪着老师他们，又有梁山的贼寇过来送死，精彩无比，她一点也没有感到烦闷。然而真正进入京城后的这几天时间里，有什么东西终于压了下来，纵然七皇叔对她颇为亲切，秦嗣源也让她趁机在京城多玩玩，但她心中忽然明白了过来，这事情躲不过去了。

她今天过来找宁毅，原本还想询问他为什么不去诗会的事情的。宁毅并不知道，来到京城之后，虽然崇王府的一帮姐妹负责招待她，但其实一大帮人聚在一起，气氛未必和睦。一开始对方是将她当成乡下来的土包子看待的，但周佩本身才学仪态都出众，很快就改变了众人的看法，这个改变不见得是让众人崇拜她，反倒引来不少嫉妒与敌意，表兄弟中或许有带着倾慕眼神看自己的，女子那边则未必瞧得上自己了，或是在背地里说风凉话，或是计划着想要让她出糗，如此种种。

这些事情并不出去，生于皇族，就算在江宁，这类勾心斗角她也见得多了，自然有方法应付。只要仪态大方地不去理会别人，别人自然到了下风。只是在说起诗文时，周佩有些自豪地说起了宁毅的词作，并且道这是自己的老师，也来了汴梁，如此便让人抓住了话题。

一些人不相信她老师有多厉害，也有许多人，单纯用着排外的心理，认为江宁第一才子当然比不过汴梁的才子，再者宁毅当初曾说过“词作是道士所吟”的事情，放在江宁，大家都已经熟悉，自然知道这是个玩笑，但在汴梁一地，就会有人说“听说那词作是抄的”之类的话。如此种种，不一而足。其余人则叫嚷着让那宁毅参加诗会写点诗词来看看。

周佩心中是佩服宁毅的，但也会希望宁毅能够站出来，狠狠地打打这帮人的脸。彼此的冷嘲热讽之中，她固然没有直接为宁毅应承下比试，但也做了一些假设，例如说“老师若出手你们就知道了”，她希望宁毅能尽量来参加采木园的诗会，托秦嗣源提出了邀约，但秦嗣源自然不可能跟宁毅说“你一定要去”，他那边觉得宁毅刚到汴梁，说不定会去凑个热闹，也尽量跟宁毅说了，也希望觉明能带着宁毅去逛逛。若不是发生了锦儿的事情，宁毅埋首工作，说不定还是会去采木园上见识一下京城这边的诗会是个什么样的盛况。

诗会前一天，有个叫做阮卫童的送来请柬，则是属于与周佩对立的那一帮富家子了。他们心中大抵认为既然是什么第一才子，肯定就是想着凭文采进阶的，采木园的诗会乃是汴梁第一等的盛会，谁不是趋之若鹜，这边邀请他过来，然后在诗会上比过了他，便能让周佩灰头土脸，谁知道宁毅谁的面子都没有给。最后两边也只能用嘴炮互喷一下。

而周佩这边，当然是被奚落得更过分的，她则只能用高傲和沉默面对这样的事情了。算不得失败，可站在她这边的人终究不多。

宁毅不可能知道这样曲折的过程。而另一方面，诗会的苦闷和嫁人的压力真正压在一起的时候，周佩忽然想到了一些事情——那事情已经不容她不去想——她在诗会上，固然也有评估一个个的才子怎么样，但她随后也不得不承认，她看待这些人的标准，是以这个大了她不过几岁的老师来做准绳的。

这种事情，在后世或许是类似于一个情窦初开的少女喜欢上帅气的班主任，长大之后还会记在心里，但不会有什么结果。不过周佩不可能得到后世女生的那种人生轨迹。喜欢上老师这件事早些时候其实就有萌芽，但那时候她能够不去想，也能够否认掉，这时候却不行了。这样的事情与诗会上的委屈叠加在一起，让她感觉……有些想哭。

她是带着这样的情绪过来的，然而见到宁毅之后，忽然就明白过来，老师是带着一家上百口的血仇上京的，他也没有答应过自己会去参加什么诗会，自己若是因此委屈，简直像是个什么事情都不懂的小孩子。而另一方面，有关于她的喜欢，她当然没法说。

她根本嫁不了老师，一切都明摆着，不管她怎么豁出去事情都不可能。她是个聪明人，这些事情，出口的必要都没有，只能给人纠结和难堪。

所以到最后，就什么都说不了了。

马车驶离文汇楼，华灯初上了，她回头看着那客栈渐渐远去，街道周围的光芒映在少女的脸上，明明暗暗的跳转。汴梁城比她从小居住的江宁还要大得多、繁华得多、精彩得多，她过来时，也曾想过要看到许多不同的风景，这里确实有，可忽然间，这一切都像是没有意义了。不知道该怎么走，不知道接下来能怎么办，去往哪里，被什么人接纳，能做怎样的决定……

夜风吹来，抚动了发鬓。她坐回马车里，周围空荡荡的，什么也没有，那空虚不断地延伸着，承载着她奔行在汴梁的人群与街道中。那是生命中第一次因成长带来的……

巨大的茫然。

****************

两更的字数啦！

第三八二章 小聚

五月初四，端午节前一天，汴梁城的大街小巷之中，已经弥漫着粽子的香味，各家各户挂上了菖蒲与艾叶，即便是城门之地，也挂满了菖蒲艾叶等物，人群来往间，充满了节日将至的喜庆气氛。

马车驶出城门，朝黄河河岸的方向过去。

天空上棉云飘荡，出了汴梁城，目力所及处便是一马平川了，官道边栽种了树木，偶有村庄田地、鸡犬行人，河道的支流自村庄边穿行过去。马车行得一阵，便抵达了目的地，那是绿林掩映中的一处庄园，依着附近的河流而建，旁边还有大大小小的几座庄子，看得出来，都是富贵人家的别苑。

宁毅今天从汴梁城中出来，是为了赴之前李师师提出的邀约，端午将至，这位京师花魁日子也并不清闲。她之前外出访友寻师，回返之中由于随着生辰纲的船队北上，日子其实是耽搁了的，遇上端午这类大事，最近几天除了一些推不掉的客人，其余的时间则在排练着需要在端午表演的节目。这边的庄子本就是矾楼的产业，今天是排练的最后一天，她便与妈妈李蕴说了要寻清净，过来这边训练，顺便将几个朋友邀过来做一次私人的聚会。

由于这次要碰面的毕竟是女子，小婵此时也已经不是他的丫鬟，此次出门，宁毅便没有带上其他人，只是着随行北上的家丁东柱赶车，只身过来。通报姓名之后，便有丫鬟将他迎了进去，未至内院，便听得丝竹之声传来，有女子在唱着词曲。

“……疏疏数点黄梅雨。殊方又逢重五。角黍包金，草蒲泛玉，风物依然荆楚……”

“是姑娘在练习周邦彦周大官人新写的词呢。”

那丫鬟一面引路一面介绍，显然也知道周邦彦的词作对普通文人的杀伤力。

转过前方小门，便到了一处四面通风的厅堂，周围挂着帘子，颇为凉爽。师师姑娘便在那厅堂中舞动罗裙水袖，在一帮乐师的配合下，唱着那新作的诗词，厅堂那边风景最好的地方已经坐了两人，其中一人便是于和中，另外一人也是二十出头的年纪，但看来比于和中要沉稳一些。宁毅进来时，厅堂中的师师姑娘正好转过头来，眉眼之中，便冲他笑了起来，那笑容清澈，蕴着旧友相见的喜悦，浑不似传言中所说的京师花魁的妩媚，几乎连宁毅都会不自觉的受到感染。

这样的笑容从效果上来说，甚至比云竹、锦儿对待旁人时的笑容神态都要引人得多。或许对云竹、锦儿而言，当初那样的生活是在波涛滚滚之中勉力沉浮，努力地找到方向，而对她来说，可能便是游刃有余的凌波起舞了。

对宁毅笑着做了示意，师师并没有因此停下来，一面唱着那据说是周邦彦写的新词，一面缓缓舞蹈。她跳得并不快，但举手投足间，自有一股令人赏心悦目的气质，清雅、大气，宁毅绕过去，与于和中以及另外一人点头示意，坐下来后，听着那歌曲声。

“……衫裁艾虎。更钗凫朱符，臂缠红缕。扑粉香绵，唤风绫扇小窗午。沈湘人去已远，劝君休对酒，感时怀古……”

“……慢啭莺喉，轻敲象板，胜读离骚章句。荷香暗度。渐引入陶陶，醉乡深处。卧听江头，画船喧叠鼓……”

宁毅已经听云竹唱了这么久的歌，对于诗词唱曲的鉴赏虽然还算不得大家，但总也已经入了门。若说起来，云竹的琴曲唱功已经返璞归真，特别是唱给宁毅与锦儿听时，极少花俏，纯粹的声音便能让人沉浸其中，仿佛洗涤心神，头部乃至于整个身体都像是被那温柔的声音包括，被整个按摩了一般，而就算宁毅许多时候搞怪地弄些现代歌曲给她唱，她也总能找到宁毅想要的感受，或欢快或伤感或缱绻。

从这个意义上来说，李师师这边乐师的功力也好，她一面舞蹈一面表现出来的唱功也好，与云竹还是有一分差距的。但出现在对方身上的，却并非是单一的极致，眼前少女的歌声也好、眼神也好、一举一动的舞姿也好，都像是在做着完美的暗示，共同溶成了一副画卷。

虽然那舞蹈不快，但歌唱之中，她几乎是一个人表现出了无数的风貌，端午时节的喜庆、雨降下时的宁静、少女、妇人、幽居深闺的女子轻摇团扇、饮酒的公子、读书的文士。这些感觉在她的眼神、身肢、唱腔中流转，立体的瞬间又变得模糊，随后化为了复杂的人世。

那词作本是周邦彦所做。此时作端午词，要么只是描写人情风貌，要么就得写写屈原，感时伤怀。周邦彦的这词也写了这两者，但并未落于下乘，他的词作风格本就婉约，上半阙描写端午景象，是他一贯的长项，写得花团锦簇，到下半阙，写到怀古、写到《离骚》，但在下半阙的后段，“渐引入陶陶，醉乡深处”时，却将所有的事情都模糊在了远景里，淡化了描写的一切，留世间纷繁。

李师师唱到此时，声音和乐曲也逐渐转轻，到“卧听江头，画船喧叠鼓”作结，声音渐至轻不可闻，动作也渐渐停歇下来，但很出奇的，周围的动静反倒因此被扩大了，风声拂动、树叶轻响，整个厅堂都像是更加立体了起来。厅堂之中，女子完美地将暗示扩大到了整片天地中。

她垂下双手，一动不动地站在了那儿，闭上眼睛，任由周围吹来的轻风拂动发丝。片刻，她才陡然睁开眼，嘴巴大大地张了一下，像是在喊“啊——”但是没有发出声音，她吹旁边的那些乐师行了礼之后，才朝这边过来，态度随意：“如何？如何？”

“好。”

三人都诚实地拍手鼓掌，李师师笑了起来：“其实已经排得差不多了，我过来这边偷懒的，也不知道妈妈会不会骂我……”随即，给三人做了介绍，除去于和中、宁毅，另外一人便是已经提到了许多次的陈思丰。

在京师之中，遇上儿时伙伴这样的戏码，平心而论，在场三名男子大都没有多少兴趣。若真是在一起玩过的小伙伴也就罢了，实际上不过就是彼此住过街头街尾，但并不算熟络的三人。这剃头挑子真正热的或许也就是李师师一人，但没有交情，彼此之间也没什么仇怨，既然聚在一起了，互相认识一下，也是没什么关系的。

接下来的时间里，几人便在李师师的带动下，互相闲聊了一番。虽然说起来，于和中也好，陈思丰也好，对李师师多半有好感，但这时候倒也并不会多么刻意地去对待宁毅或是彼此，终究是个朋友相聚而已，于和中见过宁毅，陈思丰之前也听李师师说过几次，知道他赘婿身份，或有才华，只是已经进不了科举。接下来的时间里，虽然也偶有提及彼此家庭，但更多的还是聊起了周邦彦的新词，如今京城的盛会，师师的表演，之类种种，和乐融融。

宁毅之前未到京城，自然不会非常清楚李师师在京师受追捧的程度，于和中与陈思丰便一番解说，师师或是轻笑或是补充，真诚而又熟练地应对着。对她而言，能够跟几个她认为的“儿时旧友”如此相处，大概也是一种轻松吧。

此后四人到得这庄子靠河的一边，这是接近黄河的一条支流，水流还算得上清澈。庄园的这头有伸出在河床上的水榭亭台，天上云朵遮住了日光，亭台上便颇为凉爽，师师着下人搬来酒水糕点，一面简单的吃点东西一面说笑，河边还有艘小小的画舫，几人便说好待会划到河上去玩。

宁毅不忘生意经，旁敲侧击地问问几人认为的酒楼青楼为什么赚钱的见解。不久之后，师师又叫来乐师，在亭台边的草地上排练了一遍，实际上也就是表演给三人看一看了。此时彼此也算是稍微熟络起来，聊天之中，也在周围走了走，宁毅见到附近一个绣楼房间里挂了不少纸张折成的四瓣小花，上面似乎还有字迹，看过之后，询问那是什么。

这年月里，纸张毕竟还是比较贵重的东西，特别是那折成花朵的纸，看起来颇为漂亮，也比一般的纸张坚韧许多，放在后世当然没什么，但在现在，恐怕每一张纸都要经过不少工序制作才能达到这样的效果。听他问起，师师笑着解释，这些纸张确实比较贵，不过城中许多地方特别是青楼都有得卖，许多文人才子会买来写上自己的诗作，然后折成花朵送给心仪的女子。虽然大多数是送到青楼女子的手上，但因此成就姻缘的也不少，所以这纸也被称为姻缘纸。

“其实许多时候，姻缘也就像纸一样吧……”

说到这个，师师叹息了一声，随后又笑起来，为宁毅说些青楼之中，男女之间的趣事。此时于和中与陈思丰似乎到一边有事，或者彼此有什么话说，离开了一下。李师师的讲解中，宁毅皱着眉头想到了什么，随后回忆起自己正在苦恼的元锦儿的事情，因为锦儿的缘故，云竹跟小婵未必不会有些情绪，既然女孩子喜欢送礼，自己写封情书，端午节送给她们也好。小婵最喜欢诗词了，云竹或许心绪淡然些，但肯定也会喜欢。

想到这个，当下问起李师师那花朵的做法，对方好奇起来，宁毅便和盘托出，可以送花给家里的女子。他已然成亲，有妻有妾有孩子的这件事范不着隐瞒，跟李师师说道已经很久没有送过家里人礼物。师师的神情便也变得温柔起来，找来纸张，教宁毅折花。

“不过……我教宁大哥折花，宁大哥写到里面的诗词，可以给师师看一眼吗？”

“啊……”宁毅微微愣了愣。

“师师保证不拿出去唱。”她举起手指，认真地做了保证，事实上，宁毅微感讶异的倒是她这要求太小，而且不拿出去唱，对她又有何意义。笑了笑，点头答应下来。

也就在这折纸的时间里，视野那侧，与这里挨着的别苑之中，倒是忽然变得热闹起来，家丁奔走，似乎在布置着一场聚会，临河这边的草地是连着的，宁毅望过去，问道：“那边是什么人？”

师师偏过头看了一眼，随后一切如常的低头折纸：“那边啊，是个子爵大人的别苑，很久没用了，可能有什么聚会吧……我们可惹不起。”

也不知道她在此时为什么要说惹不惹得起的问题，不过也就在同一时刻，隔壁的院子里，有一个声音也在响：“各位别这样啊，我问清楚了，隔壁那边今天来的是师师姑娘……我可惹不起。”

“不过是个花魁而已，你有什么惹不起的，而且我们也不是针对李师师要干嘛。借你个地方用用，还婆婆妈妈的……”

“话不是那样说啊，各位……你们这样子摆明是来找茬的，人家师师姑娘在那边招待几个朋友，不用嫉妒成这样啊。要是恶了师师姑娘，我以后还有什么脸去矾楼，怎么在汴梁风月场混啊，喂，凡事好商量啊……”

“有什么商量的，我们就是借你地方办个诗会，什么都不干，你想太多了。我辈都是读书人，你不要这么小气嘛。”

“什么读书人，不就是师师姑娘这次回来还没有见你们先见了别人嘛，还说不是针对人家李师师。这种事情也不是第一次了，就是争风吃醋，喂，隔壁的是谁你们打听好了吗就来，别软柿子捏不到撞上石头，不是第一次了，这种事情不好看，还是在我的地方……”

有着子爵身份的男子无奈的哀嚎中，身边的人一拨拨的进去，洒扫庭院，清理灰尘，摆放物品，开始砰砰砰砰的布置聚会会场了……

第三八三章 风起、云聚

五月初四，平平常常的上午，汴梁城外，子爵董小渊的别苑中，仆人来去，哐哐当当的打扫，虽然一时间弄得热闹，还夹杂着主人家的些许抗议，但也算不得多么出奇的事情。

“什么读书人，不就是师师姑娘这次回来还没有见你们先见了别人嘛，还说不是针对人家李师师。这种事情也不是第一次了，就是争风吃醋，喂，隔壁的是谁你们打听好了吗就来，别软柿子捏不到撞上石头，不是第一次了，这种事情不好看，还是在我的地方……”

太平盛世，各种事情来来去去大都没什么出格的，哪怕是在汴梁这样的大城当中，住得久了，事情看在眼里，也都能大概明白发生了什么。作为别苑的主人，有着子爵身份的男子在汴梁城中算不得高调，毕竟京城之地，王侯都是满街乱走，他区区一个子爵，向来都是和气待人的。这次被人从城里拉出来，稍作询问，就明白发生了什么事。

他那别苑许久未去了，只留下两三个下人稍微照看，隔壁是矾楼的产业，无非是为着矾楼的姑娘争风吃醋呗。汴梁城内公子哥儿众多，多有追求功名的书生文士，也有家境富贵一辈子不求闻达的富贵闲人，他们精力充沛，没事的时候无非就是走鸡斗狗抢女人，两拨人争风吃醋互相要给对方好看的事情，每天在汴梁城都得发生几十起，毫不出奇。董小渊原本也是无所谓的，只是快到别苑时，听说今天是李师师在那边，这才打了退堂鼓。

一般的女子也就罢了，看戏固然可喜，得罪了也无所谓，但汴梁城中的几个花魁……自己何苦参与到这种事情里。他与李师师虽然算不得熟悉，但也有过几面之缘，知道对方最近才从外地回来，端午节前，拜访者肯定很多，她能够接待的则只能是有数的几人。这边显然是没有得到亲近的机会，就跑过来挑衅，要给李师师的宾客好看。

跑过来借别苑的几人往日里有些交情，这时候便推不掉，他心中不禁有些无奈。这事情不管怎么样，对他来说都未必有趣，假如自己这几个朋友落了对方面子，可能会让李师师厌恶自己，而若反过来，这类青楼女子的眼界，往往是最高的，假如说人家今天跑过来，那边招待的乃是周邦彦，自己这边成了反派，徒然被打脸，事情说出去，这宅子以后还能住么。

如此想想便有些郁闷，那帮人开了别苑门，叫下人进去打点，随后就去迎接其他人。董小渊也就懒得多问了，一面叫人打探那边来了什么人，一面叫人准备马车，把自己摘出去再说。如此过得片刻，下人过来回复道，师师姑娘在招待的是于和中、陈思丰那几个儿时好友。

“于和中？陈思丰？好像听说过，那是……”他想了想，随后垮下肩膀来，往日里听说过，师师姑娘在与旁人来往时，对少数几个人比较特别，不是因为他们才学出众，而是因为彼此是旧相识。这下岂不更加麻烦？若是对方是周邦彦还好说了，那是文人之间为了师师姑娘的青睐而争斗，跑去落这几个人的面子，岂不是直接打师师姑娘的脸么……

*****************

董小渊的苦恼中，时间稍微退回去一些，白云悠悠，汴梁城内，荫凉渐渐的掠过。

崇王府中，周佩坐在树下的石凳上，看着光与暗的分界线从一侧推过来，很快的蔓延过了这片地方，日光从树隙间落下，有几分刺眼。

她不知道自己在想什么，从昨夜到今晨，几乎没有安心的闭上眼睛。觉得自己喜欢上了一个人与一个多月以后得选另一个人成亲的事实压在她身上，她根本不知道该怎么挑选，若是以老师为标准来选择，大概选不到什么喜欢的人吧，可若是放下这标准……她又放不下来。

尤其在她意识到自己以宁毅作为喜欢的标准的同时，她也愈发清晰地认识到与老师正在逐渐远离，并且将迅速远离的这一事实。也许从今以后，就很难见到她了。在陷入死路的思绪过后，她将脑袋变得空荡荡的，假装自己已经习惯了这一事实。

然后卓云枫过来找她，她将自己努力变得精神起来，卓云枫似乎没有发现她的反常，与她在这里稍作闲聊，然后……还是有些迟疑地提出了问题。

“你知道……宁立恒今天去哪了吗？”

“……老师？”周佩脑海中空白一瞬，但并没有在脸上表现出来，“不知道啊。”

她顿了一顿，终于又道：“怎么了？”

那声音压得有些低，卓云枫的表情还在犹豫着，但终于，他偏了偏头，吸一口气：“他……听说他去城外见李师师了，然后……”

光斑点点，从树隙间洒下来，他一五一十地，将听说的消息告诉了周佩……

******************

“……和中，这宁兄弟你是之前就已经见过了，师师一直说他的好话，他到底……怎么样啊？”

日光洒下，这边的林荫小道间，于和中与陈思丰并肩而行，陈思丰也向于和中询问着好奇的问题。彼此虽然算不得至交，但汴梁城中，来往的次数还是不少的，总是比对宁毅要熟稔得多。有些事情，宁毅在时毕竟不好询问，譬如宁毅的入赘身份啊，才学如何啊，有没有什么背景啊。若对方身份低下，当面问了未免过分，但心中好奇，还是有的。

于和中倒是略微有些复杂地摇了摇头：“老实说，小弟也不是很清楚，在江宁之时，就看得不甚清楚。不过，他入赘身份，确是真的。”

一旦有入赘这样的身份，便粘不到功名利禄，如今于和中已入户部当差，虽是刀笔小吏，但也颇有前途，陈思丰地位则更高些，他已经在汴梁附近一处县衙任了几年八品主薄，如今正为升迁奔走。既然确定这事，宁毅在两人眼中的形象便有些类似于乡下来的穷亲戚，没什么可比性，反倒亲切起来。

“倒是听师师说，他是江宁第一才子，那几首诗词我也看了，委实令人叹服，这又是怎么回事？”

“我也不清楚，只是单凭江宁所见，这宁兄弟举止，与一般文人才子，确实大有不同。不参加诗会，要说诗作……也来得有些奇怪，当地确有他的诗词为道士所吟的说法，我未曾深究，还是不清楚了。只是师师那边，陈兄也知道，她一贯与人为善，因宁兄弟而来的说词，真假与否，其实也难说得紧……”

于和中说起这个，陈思丰也不由得笑着摇了摇头，他们当然是最清楚的。李师师虽然不至于把人捧杀，但对于朋友，向来宽容，类似于和中陈思丰，若有五分才华，在她那儿大概总得夸到七分才行，只是又注意着不让他们太出风头因此出糗。对于她口中那些关于宁毅的说法，与其说真真切切，不如说李师师愿意相信它真真切切。

陈思丰笑了笑：“不过这些事情，倒也与我们无关了，这宁兄弟看来，交个朋友，总是无妨。”

于和中倒也点头：“老实说，他自那几首词出来以后，最近一年多，未曾听说有任何诗词出世……不过，真假那又如何，看来他也未曾想过要以此事到处张扬。我倒是听说，商贾之家为了面子，什么乱七八糟的事情都做得出来，我估计这事情未必好说……宁毅他小时候，你我也见过了，呵呵，还记得吧，他整天就是读书，此时看来，样貌风采，倒是大有不同了……若是真的，也不出奇嘛……”

“便是如此。我看也不一定是假的。”

心中对宁毅已经有几分亲切感，想要与人为善，因此彼此说起来，倒也并不难听。两人本是托词如厕，从那边走开，既然有些悄悄话说，就朝着前方去绕了半圈，临近正门时，却听得外面稍稍有些喧闹，两人出去看了看，只见喧闹来自于隔壁的那处别苑，看来也是要办一场聚会。正准确回去，却见不远处道路边的一辆马车旁，有一名华服男子正朝这边望过来，那男子二十五六岁的模样，颌下留了一小撮胡须，目光和气，气质也颇为沉稳，拿着一把折扇，笑着走过来了。

“于兄、陈兄，真巧。”

这人并非官员，但必是富贵子弟，于和中与陈思丰二人对他却没有太多印象，那人随后倒也做了自我介绍：“在下董小渊，年前重阳诗会，与两位曾有过一面之缘。”

他并未介绍自己的家世背景，但这样一说，于和中与陈思丰自然也知道该如何应对，彼此幸会一阵，笑着问起对方是否也要在隔壁办聚会。那董小渊摇头道：“是有人要来，只是却并非在下所办。”他压低了声音，“冒昧问一句，师师大家可在里面？”

于和中微微愕然，陈思丰则皱起了眉头。待随后于和中说出了肯定的回答，董小渊目光凝重，同时露出了“大家都明白”的那种神态：“不瞒二位，怕是师师姑娘到这边与诸位好友相见，被透了风声出去，然后不知为何，让人误解了……”

他将随后的事情大概说完，笑着拱了拱手：“其实，这倒也不是什么大事。大家心中有数，便没什么了……在下在城中尚有要事，先告辞了，请两位代我向师师姑娘问个好。”

于和中与陈思丰对视苦笑，随后拱手与对方告别，目送那董小渊上了马车，远远离去。

这种事情，对于他们，对于师师，都确实不是第一次见到和遇上了，真是有些无奈，不过……倒也确实没有太多需要紧张的。相信不久之后，便化解了吧……

*****************

于和中与陈思丰心中是那样想的，董小渊心中自然也是如此认定。通风报信之后，他便坐着马车返城，无论如何，都已经卖了李师师一个人情，以后在矾楼遇上，说不定自己还能被青睐一二，得个好。如此想着，行出不远，便有几辆马车与他擦身而过，他好奇地看了看，随后微微一愣。

这边风景不错，几个庄子连成一片，房舍点缀其间，是一个村子的格局，周围则是环绕村庄的林木，他的那几个朋友，自然是在路上迎人。就这样到得村口树林的尽出，他停下马车，与树荫下一个朋友打了招呼，对方倒是有些奇怪：“小渊，你去哪里啊？”

“小弟还想问问你们呢，你们邀了些什么人啊？”

“那就不太清楚了，时间有些赶，能请的都请了一下，哪些人能来就不知道了。刚才过去的是怀明侯爷的三小姐吧……接下来还有崇王府的晴郡主，方文扬，隽文社的几位老人家，哦，还有最近名声鹊起的《王道赋》于少元，听雁居的姬晚晴大家，还有小烛坊、矾楼的几位姑娘……”

“姬晚晴你们都请来了……请这么多人你们要干嘛……”

“嘿，跟你说了啊，明天就是端午了，大家看今天天气好，出来赏玩、踏青、吟诗作赋，选了这边而已。小渊，小渊公子，你怎么能走，你现在走了，我们可就一点面子都没有了，留下来一起看热闹啊……”

“你别开玩笑了……你们不会真的只是出来踏青的吧……”

话说到这里，其实董小渊心中也已经混乱起来。原本只以为是被李师师拒见的仰慕者在这里争风吃醋，但请这么些人过来，情况就不一样了。汴梁城中出名的几个花魁，彼此之间确实是有冲突的，你想高我一线我想压你一截的事情都不出奇，但每次正面杠上，至少在后来文人士子的推波助澜下，都弄得声势浩大。若是单纯的争风吃醋，不见得会把姬晚晴拉出来。

矾楼李师师，听雁居姬晚晴，小烛坊宫甜儿，沁园尹红袖这几个当今最红的花魁若在一起，文士们是难以左右逢源的。眼下他们弄这么多人来，要么就是真的踏青，随便选了个地方的无心之举，要么……那就是姬晚晴要在端午节前给李师师一个下马威。李师师那边如今一点准备都没有，身边又只是于和中、陈思丰那样的人物，这可真是麻烦了……

他想到这些，心中叹息，事情是变得更加复杂了，原来不是争风吃醋，还要踩人造势，但如此一来，复杂中又变得有趣起来，他便停了车驾，暂时间决定不走了。

看看热闹也好。

远远的，又是几辆马车朝这驶来……

*****************

人的来来去去，犹如风云聚散，即便身处其中，也往往不知道下一刻要发生的事情。

至少身在此时，宁毅是完全想不到这个寻常的白天里会发生的事情的，而在他身边，李师师则是在第一时间有所察觉，却也猜想不到整件事会有的轮廓。

在京城之中的这些年，她已经见惯了许多事情，虽然对隔壁的子爵并不熟悉，但是看见那边忽然开始打扫的第一刻，她便隐约察觉到，可能这事情是冲着自己而来。矾楼之中，自己的行踪，其实算不上密不透风，类似的争风吃醋，也不是第一次了。只是她有些不希望发生在眼下，因为她知道，宁毅好像有些不喜欢这类的事情。

如果是一般的文人才子，对于一点点的攀比对抗，不会产生反感，而即便反感，以她这么些年来的经验，也可以让对方乐在其中。宁毅是有深厚才学的，她完全相信这一点，在江宁的见面，甚至于被对方才华折服以后，李师师心中也想过，若他有朝一日来到京城，能怎样令人震惊的以才华大杀四方。但是北上的一路同行之后，她忽然打消了这样的想法。

这个男人，是身负血仇上京的，恐怕有很多事情要做，他不喜欢这类事情，必然有他的理由。特别是在看过他对付梁山匪人的手段之后，她觉得自己未必能够理解这个男人的胸怀与气魄，那是属于跟汴梁也好江宁也好的那些文人才子完全不同的一部分。所以当这样的事情可能发生时，她反倒有些苦恼起来，毕竟这样的事情能不发生，还是不发生的好。

当然，片刻之间，她也只是猜到了这样的可能性，对于是不是真的有人冲着这边来，还是持保守态度的。在亭台上教宁毅学会了折纸，口中也简单聊了几句“立恒是否最近就要离开”的话题，然后将最近打听到的有关山东那边形势险恶的琐碎消息与宁毅说了说——这样的话题，毕竟还不好当着于和中、陈思丰的面说，李师师也估计宁毅不愿意到处张扬自己家里被杀了很多人的事情。

如此聊了片刻，对于于和中两人还没过来的事情倒是有些奇怪，师师领着宁毅回去里面房间找了笔墨，随后她着院子里的人去打听隔壁的消息，顺便看看于、陈二人在哪里。无论如何，就快到中午了，哪怕对方真是不怀好意而来，几人总是要吃过午饭再走。自己这边要将事情挡住，应对的方式还是有很多的。

这时候于和中与陈思丰正在回来，院落中的几人大都已经察觉到了事情的端倪，不过任是于和中、陈思丰还是李师师本人，大抵都将事情的中心放在了师师的身上，于和中与陈思丰倒并不觉得多么奇怪，只是想到宁毅，就觉得他多少有些无辜，待会恐怕会很意外。至于宁毅，他只是多少察觉到可能有什么事情会发生，但……当然与自己无关，他到京城几天时间，什么人都没得罪过，应该不会遇上任何乱七八糟的事。

京城的花魁，看来不好当啊……心中微微叹息，宁毅在纸上写下准备拿来泡妞的情诗，诗当然是抄的，他觉得有些肉麻，又在心中权衡着到底该写两份还是写三份。最终确定这个不好用在元锦儿身上，抄了三份，一份给小婵，一份给云竹，一份准备给檀儿寄回去。

师师从门外折返回来，心中还在考虑着那些麻烦事情的可能性。看见宁毅正写完第二张纸，有些小心地敲了敲门。宁毅看了她一眼，然后在一张诗稿上用手指敲了敲：“写好了，答应你的。”他提笔写第三张，摸了摸下巴，“写得应该还过得去吧，会不会肉麻了一点……她们应该会喜欢……”最后一句，有点自我安慰的意思。

师师走了过来，只见纸上是一阕六句的词，一看便知道是《浣溪沙》，她拿起来，片刻后，轻声念了出来……

***************

同一时刻，崇王府。

卓云枫离开了，周佩坐在那儿，呆呆的出神，脑子里有些空白，不知道是怎样的感受。

卓云枫方才说的那些，还在脑子里转。

“……你那老师跟师师姑娘认识，我们是知道的，早两天他去寻了李姑娘，约好今天上午在城外别苑里见面。这个消息听说被矾楼中的人透露了出来，原本只是有人想要去质问一下李师师，凭什么她可以抽出空来跟别人见面却不见自己。但后来你师父的名字被这边的几位小姐公子知道，他们便邀了人，决定一同去那边，折一折李师师与你师父的面子。我是早上才听说此事，什么江宁才子沽名钓誉，要当面给他好看，还请了几位文坛宿老，说的是踏青，主要便是想让他们在场，还有如今汴梁出名的几位才子，那风头最盛的于少元，估计这个时候，已经过去了……”

自己终究还是给老师添了麻烦了……

周佩心中闪着这个念头。

从昨晚到今晨，其实她都在想着关于老师的事情，面对宁毅时，她装得极为正常，但离开之后，心中忽然空荡荡的。她想要跟宁毅说点什么，但又什么都不能说，可即便明白这一点，她还是想说点什么，什么都好。

人的思绪是如此奇怪，她在心中告诉着自己，接下来恐怕没什么理由去见老师，以后也再见不到了。这是自己应该接受的状态。可到得此时，心中闪过混乱的念头的同时，为给老师添了麻烦而内疚的同时，涌上来的，竟然是些微的喜悦。

还得去见老师一面……少女在心中想着这件事，从哪儿占了起来，原本有些茫然的脸上，不自觉地笑了笑，然后朝一个方向走去，迈出两步之后才发现自己走错了方向，转过头，小跑往不远处的院门……

给老师添了麻烦了……

从汴梁城中出来，天气很好，大朵大朵的白云降下了荫凉，去往那边别苑的官道上，马车、行人或急或缓，书生文士、华服公子，穿行在普普通通的行人间，偶有认识的，互相打个招呼，或是拉了对方一同到马车上来。

在汴梁附近，这类景象并不奇特。于少元坐在漂亮的马车上，感受着风吹过来，响起女子的轻笑声，他朝旁边看去，那边名叫姬晚晴的美丽女子也冲着他笑起来，团扇轻扑，罗衣如画，她倾慕和喜欢他……他喜欢这样的感觉，二十年来的苦读，这是他目前最为得意的时候，当然，以后会有更多更得意的时候，会喜欢上他的，也不会只是姬晚晴这一个花魁而已。

今天并不是需要严阵以待的一天，只是郊游而已。不过，他心中也已经不自禁的想到了李师师，汴梁城中，一名名女子各有特色，李师师他还没有见过，会是怎样的一个样子呢？有没有看过自己以前的诗词呢？不过，与她齐名的晚晴已经倾心爱慕上自己，自己终究是要帮晚晴打败她的，打败她的同时，她也会深深地记住自己吧。他如此想着，目光淡然、安定，看着远处村口的道路间，已经变得热闹起来……

第三八四章 卧虎、恶念

天云流转，和风习习，未及中午，外面已经热闹起来。

有人到这边别苑来借了东西，因为隔壁的那所别苑主人并未长居，也就没有随时打理。此时那边要办聚会，招待贵人，便过来借一些储藏的冰块。师师借了，不久之后，也有人送来拜帖，说是听闻师师大家在这边，表示感谢，同时也邀她参加那边的聚会，师师这边熟练地婉拒了这次邀约。

于和中与陈思丰已经回来，趁着宁毅不注意时，两人已经偷偷将那董小渊的说话告诉了李师师，师师也有些苦笑。这类事情毕竟不是第一次。而察觉到外面的动静，不久之后几人聊天时，宁毅倒也是直接问了出来：“出什么麻烦事了吗？”

于和中笑道：“倒是不麻烦，就是有些无聊。”

师师托着下巴，摇头笑道：“京师便是这样，其实倒是师师这身份惹的祸了，宁大哥不用在意的。”

陈思丰道：“咱们师师姑娘这边，早已驾轻就熟了。”

“便是如此。”师师可爱的，当仁不让地点了点头。

平日里若真遇上这种情况，于和中、陈思丰的心情倒也未必会好，但这时多了个宁毅，两人顿时便与师师这边在感觉上拉近了很多，有种他们三人已经一起经历了许多事，而宁毅是个外人的优越感。闲聊之中不免又说起师师在京城当花魁遇上的各种状况，一帮才子争风吃醋的丑态，争斗之后一方灰溜溜败走的趣事。说到兴头上，便是李师师，也会开心地哈哈大笑，当然，她即便表现出极为亲近的大笑，也绝不会离开淑女的范畴，有着清雅的气质，但感染力颇强，宁毅此时并未设防，也会觉得自己开心了许多。

倒是陈思丰随后问了问宁毅在江宁是否也常常参与这等事情，宁毅便笑着摇头，如实回答自己极少参与这类事情的事实，陈思丰那边也就不再多问。

这边四名好友的谈笑当中，师师也在随时关注着隔壁那边的变化，偶尔有丫鬟端果品进来，她便亲自去接，随后由丫鬟告知外面的状况。随着时间的过去，那边的事情似乎也有些奇怪，与当初的猜想不符。因为人来得越来越多了，甚至于连姬晚晴都跑到这里来，这就不是争风吃醋，而是要打擂台了。

不长的一段时间里，她也如同董小渊一样，疑惑于事情的真相。虽然有些巧，但看起来，确实有些像是单纯的踏青了。其实这中间并不排除姬晚晴在端午节前就要跟自己杠上的可能，譬如自己目前排练的新词若是让她逼得不得不在今天就表演出来，到明日端午，自然就没有她出风头。但是要跟自己打擂台，怎么打是个问题，那边出招，自己这边可以不接，总不至于两个花魁碰面，对方带的人多，就说另一边丢了面子，说出去也没人信。

她的心中当然在转着这样的念头，于和中与陈思丰或许也会觉得她正在一边考虑这些事情，一边笑着聊天。不过，或许就连宁毅也不知道的是，这些念头在她的脑海中不过是随意掠过而已。

她其实正在想着诗词的句子，甚至在心里正在感受和唱出来，以至于她看着宁毅时，便会产生颇为奇怪的情绪。

要说担心对方逼过来时的对策，刚刚察觉到这件事时她确实一直在想着这事，但改变是从看见宁毅写的那首词之后开始的。忽然间很好笑地觉得，其实也没什么，能忽然看见这样的词句，今天很值得了，至于对方真要弄出什么事情来，反正也是很好应付的，自己又不是第一次遇上了。然后她就一直在想着那首忽然给了她奇怪情绪的词。

一开始看宁毅的神情，其实还没抱有多大期待，他顺手写给妻妾或是红颜知己的，看起来连自己都不怎么确定词句的好坏。当时她顺口就念了出来，只在中间顿了顿，几乎念到末尾时，才下意识地放缓速度。《浣溪沙》这词牌本身就不长，短短六句四十二个字，词句又通顺，一下子就念完了，但念完之后脑袋空了半晌，此后又总是在心中不自觉地想起来，或是轻声念一遍、唱一遍，就如此刻。

“轻汗微微透碧纨。明朝端午浴芳兰。流香涨腻满晴川……”

“彩线轻缠红玉臂，小符斜挂绿云鬟。佳人相见……一千年。”

一时间很难说它好在哪里，但就是忍不住会念，事实上她也知道，这样的现象也就是“好词”两个字便可以盖之了。若论词句，景也写了，色彩缤纷的词语也用了，一开始看，纷繁热闹又到位，但是到得最后一句，一切的感觉都压了下来，只像是一个人正在与情人说几句显得隽永却又淡然的话，特别是让她想起宁毅坐在那儿写词的简单神态后，一切似乎都有种轻描淡写且理所当然的感觉。这样的意境，是最见功力的。

以至于她的目光转到宁毅的脸上时，放在桌下的那只手的手指，还在微微的颤动。

这什么人啊……他当时确实是顺手写的……

虽然在江宁时就曾见识过宁毅的功力，但她根本想不到对方竟顺手就能写出这样的东西来，虽说文无第一，她如今也不好评判周美成写给她的那首端午词与这首到底谁高谁低，事实上，两首都是绝佳之作，也确实难评高下。但周美成也是费了好长工夫才写出那首得意之作的，相对而言，宁毅摸着下巴有些无聊的顺手挥毫，确实是把她给吓到了。

当然，她是不清楚宁毅这边的想法的。宁毅如今对诗词已经有了一定的功底，但要说评判什么千古名句，还不到那个水平。他写的这首《浣溪沙》乃是苏轼写给小妾朝云的情诗，但在能够千古流传的几首《浣溪沙》中，没有它的位置，若非宁毅比较喜欢苏辛之词，这首词又短，估计已经记不起来。

他能完整记起来，还是因为周邦彦那首词描写的景物与这首有些类似。由于下意识地觉得这并非千古名句，宁毅还犹豫了一下，觉得那句“佳人相见一千年”是不是肉麻了一点，但随后想想，反正是家里几个人，这些女孩子都好说话，是自己送的就行了，应该能够容忍它不是千古顶尖名句的这种缺点，这才写了出来。

仿佛是两条互不干涉的并行线条，这边凉爽的厅堂里，四人一面吹风一面说笑，因为那词句的缘故，李师师随后下意识地将话题转向了宁毅家中妻妾的状况上，宁毅便也笑着说起与妻子、与妾室的相处，以及刚刚诞下的长子的事情，事情和乐融融，说起来也让人觉得温暖有趣。而在另一方面，那边的别苑当中，这次会过来踏青玩乐的众人，基本上也都已经到了。

建在河边的这处村庄，周围树木不少，风景也都不错，过来的男男女女或是携手游玩，或是径直进入别苑，这时候大抵都已经在这边聚集起来。汴梁城中一些文社的成员三三两两的聚集，几位在文坛颇有名气的老者一路指点谈笑，此时也进入了庄园落座。他们毕竟也是有真才实学的，口中所说的关于如何做文章，如何看书，这样那样的经验，对于诸多年轻文人帮助是有的，老人家落座之后，不少年轻人便过来请益。

这其中，便有王府、侯府之类地方的公子、小姐。京城之中，虽然说起来皇族最大，但他们平素也都保持着恭敬谦逊，不能不给这些老人家面子，就算对于旁边的年轻人，也不见得是想踩就踩。毕竟谁都要个好名声。相对而言，倒是地方上的王侯比较逍遥一点，就算拿着金瓜大锤到街上打死了人，最后多半也没什么人敢查，官府只能将事情压下去。而这类事情若发生在京城，通常就会受到来自皇宫里的训斥。

而除却这些人，此次或是结伴同游，过来凑热闹的青楼女子多半也已经抵达，姬晚晴这次是陪同于少元过来的，但与许多人都是熟识，一一行礼打招呼，另外也还有名气或大或小的青楼姑娘，她们是与人作伴而来，但也有着助兴或是令场面热闹起来的责任，例如弹弹琴唱唱曲，偶尔在众人的要求下表演一下比较高雅点的才艺，这才有踏青的气氛。

明天才会是真正正式的聚会日子，今天气氛则随意得多。聚会的场地此时布置在别苑临河的一面，是有着顶棚遮盖的宽大长廊，看来便是在陆上的长长的亭子，河风吹来极是凉爽，几名老者与身份尊贵者在长廊最里面的座椅间落座了，欣赏风景的同时，也给周围的年轻人们随意说着些逸闻趣事，又或者一些科举考试、官场进阶的知识，他们是当做笑话说的，非常和气，周围姬晚晴等女子适当地插嘴活跃一下气氛。

偶尔一些人也会被点名，例如如今风头最劲的于少元，又或是汴梁原本就有名气的年轻文士方文扬、左锡良等人，这类被拿出来说他们文章中还有怎样缺点的人，其实也是最受重视的，偶尔也会让人作写诗词，或是某某人灵感上来，写出一首，找人点评。这边地方颇大，并不拥挤，若一时对这些没兴趣，自然也有些人在周围观赏景色，携伴走动，又或是商量着划船去河上游玩。

事实上，只在此时，真正知道这次诗会为何而来的人终究是不多的，不久之后，这边聚会进行得热烈，甚至有好些出色诗词出现时，人群中才渐渐传开了李师师便在隔壁的消息……

***************

时间渐近中午，这边已经开始准备饭食，那边又有人来借了些东西。今天李师师过来，自然又不少人跟着来了这边，但不久之后，厨子也被借走了一个。随后，又有人送来拜帖，提出了邀约。

这一份拒绝之后，又有拜帖送来，如此重复到第四次上，丫鬟进来跟她说了些什么，师师皱起了眉头：“唐月？符秋霜？她们也过来了……想干什么……”矾楼之中，李师师与这两人算不得和睦，但要说跟人密谋在这样的环境下拆自己的台，想想又有些不太可能，多半也是适逢其会。但事情发展到这里，她也知道自己没法一直推了。

她今天是不想跟人打擂的，有些无奈地向宁毅等三人告罪一番，将事情合盘托出：“若是有兴趣，大家呆会倒也不妨去看看……立恒觉得呢？”

“算了。”对于，宁毅倒是首先做出了拒绝，诗会什么的，多半要写诗作词，他不是没存货，但这些是要在将来用在竹记上，给开店造势的，用一首少一首，他现在吝啬得很。于和中与陈思丰其实也不想第一时间随着师师过去，但见宁毅拒绝得这么干脆，又不免觉得他有点怯场，太没气魄，什么第一才子之事，多半有水分。

“其实未必躲得过去，不过小妹先去探探情况，待会回来再说，到时候过去看看应该也蛮有趣的。”

毕竟是这个场合里的人，终究身不由己。与三人告别之后，离开房间，她吸了一口气，恢复了那个端庄大方又真诚高雅的李师师模样，见了唐月与符秋霜，与她们一道过去。

诗会只是诗会，没有多少新意可言，气氛的轻松还是紧张对她这个级别的女子来说没什么区别，姬晚晴虽然在场，她也只是随意地与对方打了招呼，笑着称了声“姐姐”——姬晚晴大她半岁——随后两人在同一张小桌前坐下，笑着交谈，或是听着众人说话，应付几句。不久之后，她倒真是疑惑起来。

姬晚晴她们，到底要干嘛，难道真的是一场简单的诗会？

**************

师师姑娘那浅灰色的疑惑当中，与会众人，却是各有不同的感受。

眼下的场面，毕竟是相当热闹的，特别是李师师过来之后，大家基本都已经往这边过来，长廊两侧此时摆放了许多蒲团和小几，两到三人联坐，也有人随意站着，但不少人都在说话，力求在两名花魁面前表现一二。

作为汴梁城中花魁之二，姬晚晴的性子温柔和气，看起来是那种标准的贤妻良母类型，体态高挑修长，慵懒之态最是引人，但若是仔细去接触，会发现那温柔的背后，也有着如女王般的大气；而李师师清雅知性，体态纤秀，样貌中带着一股清净的灵性，仿佛什么事情都能看得透彻，而与她相处之人，往往也会感受到难言的清澈与安宁，仿佛自己也有着足以看清许多事情的智慧。此时众人问起她有关明日端午节要表演的节目，师师笑着举起手指，道：“这个……当然要保密啦，不过，中间有一段是这样……当当当当滴滴当……”

她手指点啊点啊的清唱，旁边的人便嚷起来：“听出来了听出来了……”

“忆秦娥……”

“哪里是，青玉案青玉案……”

“齐天乐！”

“肯定是齐天乐……”

众人吵吵嚷嚷，气氛热烈，有人甚至跟着调子哼了另一首《齐天乐》的词句出来。师师坐在那儿笑得灿烂，随后将话题转到姬晚晴那边，让姬晚晴也透露些明天的表演。如此一来二去，也有人将方才众人所做诗词传过去，师师轻声哼唱，隽文社一名被称为“墨公”的老者出声道：“少元方才那首词是极好的，师师姑娘不妨看看。”

那词作传过去，师师照着清唱出来，一面唱，一面用惊奇与佩服的目光望向了对面，姬晚晴便也在旁边和着拍子，唱完之后，她又下意识地看了一眼于少元，随后笑着向姬晚晴道：“恭喜姐姐了……找到了如意郎君。”

于少元坐在对面笑而不语，心中倒是觉得，刚才他感受到了这师师姑娘心中因他的诗词而产生的悸动，片刻之后，再度着墨书写起另一首词来。

不久之后，家丁奉上煮好的冷饮，落座当中，几名老者互相谈笑，他们在汴梁城中都颇有名气，弟子众多，如隽文社的墨公、薛公远等人，这时候议论着刚刚入社的于少元会有着怎样的前程，其余几人倒也在说着众人当中出色者的前途，将来可能走上怎样的仕途，并且也在议论着不久之后可以由他们保举哪几人入国子监之类的地方学习，议论、品评，又或是自己作出诗词来，对于这样的聚会，他们还是颇为满意的。

这些四五十岁上的老者，其实说起来仕途都未必算顺利，但多少都当过官，自觉难再有提升或是因为这样那样的事情罢官后，教人或是做学问提高着自己的地位，如今也算是人人尊敬，他们也有这样那样的关系和权力，例如每年可以联名向朝廷或是这样那样的官员推荐人才。对于此时的状态，倒也是相当满意了。

而在另一边，有一小拨年轻的男女中，一些窃窃私语倒正在进行着。

“喂，是不是差不多了……”

“那边一直监视着，人倒是还没走。确实差不多了……”

“要不要这样做啊……”

“到时候这李师师会不会也下不来台……”

“现在了说这个，你们不是来看热闹的吗，到一边看戏去！”

“说不定人家有真才实学呢……”

“早查过了，一年多都没有诗词出来过了，入赘的！唐群，我知道你对佩郡主有兴趣，叫家里去提亲啊，干嘛跟着我们过来看……”

“我就想看看她师父是不是真像她说的那么厉害……”

“告诉你，就算有真才实学，当场又能做出什么来，比不上他的《青玉案》我就指他江郎才尽了。那样的一首词，就算真是他作的，要多久才能写出来……而且诗词考过以后再考其它的嘛……”

“我赌他是骗子，沽名钓誉……”

“就算不是，这样一大群人考过他以后，他面子也丢尽了……大杀四方那是话本小说里的事，告诉你，一个人被一群人看着，天生就弱势！”

“我也赌骗子……”

“骗子，乡下地方弄了点名声，到京城招摇来了……”

“我是来看戏的……你们这样，佩郡主知道了以后怕是要哭很久……”

这边的人群有男有女，除了核心的几人，其实多数还是过来凑趣看热闹，当然，若是真能让一个骗子下不来台，他们还是喜闻乐见的，也正期待着有痛打落水狗的机会，看乡下地方的土包子出丑真是太爽了。

于是片刻之后，一旁崇王府的郡主周晴便笑着开了口：“师师姑娘，今天这么高兴，若是冷落了你那边的几位朋友，未免不好。听说是师师姑娘的儿时旧识，如此说来，也就是大家的朋友，不妨叫他们过来，与大伙儿一同坐坐如何？”

她的身份地位，旁人虽然不见得害怕，却也无法忽视，这话说完，前方的墨公也点了点头：“如此甚好。这样一来，师师倒也不用急着离开。今日之会，有师师与晚晴两位在，他日旁人说起，也能更添声色。”

师师心中还在想着姬晚晴她们想干嘛，但对这事，却并没有拒绝，笑着点了点头：“也好，我这便过去说一说，让几位兄长过来。只是下午师师仍有练习，怕是要早些离开。诸位莫要怪罪才好。”

虽然也曾猜想过对方会对身边的几人下手，但这时候她已经先给于和中、陈思丰等人定性，这是儿时玩伴，对方是不好逼着他们吟诗作赋或者以此嘲笑奚落的。至于宁毅，她此时心中还在转着那《浣溪沙》，根本就必要去想这件事。于和中与陈思丰两人她或者会担心一下，但宁大哥……她很难把这份忧虑放上去，因此也就没有思考的必要。

不久之后，师师回到那边别苑当中，宁毅等人也大概知道这时候不好再推，过去看看也是无妨，便一道过来。这时候，诗会的人群中正在传看着于少元的第二首词，甚至有人低声说起了惊才绝艳这样的话，依稀能听见“谁挽汨罗千丈雪，一洗些魂离别。赢得儿童，红丝缠臂，佳话年年说……”之类的句子，得人赞叹不已，看起来他的这第二首词，真是大大的出了风头。

虽然也得到了不少的注视，但这时候诗会的大伙儿都还在品评着那些诗词，只周围几人与他们拱了拱手，这也算是溶入诗会的最好时候了。在师师的引导下，宁毅找了座位在旁边坐下了，然后，开始抬头感受这周围的热闹。

第三八五章 指责、疑惑

和风习习，下人端上的冰镇红豆羹带来丝丝沁人心脾的凉爽，诗会气氛倒是愈发热烈起来，在场都是文人才子，识得诗词优劣，彼此手中也都有一两首好的作品备着，这时候一一的拿出来，品评比较。先前的几篇作品中，方文扬已经写了一首颇为出风头的，但随后于少元一曲新词出来，“谁挽汨罗千丈雪”，众人都觉得又高了一筹，足可成为能流传百年的佳作。

汴梁城中，每一年里，都是会有几首这样的作品出现的，当然，有的是因为气氛到了，捧将起来，有的则也是因为那词作确实上佳。于少元最近在京城之中风头连连，但名气还是比不过左锡良、方文扬这些已经出名好几年的大才子的，但正值春风得意之际，真有时来天地协同力之感，这妙手偶得的新词放在谁眼中都是赞叹连连，姬晚晴那边笑着将词作清唱出来，心中却有几分懊恼，这词作比他先前给自己的端午词还好，怎能就这样当场拿出来，若是收着，说不定明天就能拿来与李师师打擂台上。

汴梁一地，如今名气最高的几名词人中，真正厉害的还是周邦彦，不过周美成如今再入仕途，写词一项上，也只有与他私交颇深的李师师能够拿得到了。若是他发挥良好，给李师师的乃是一首佳作，自己这边或许拿于少元的这首词，就能扛得住。

心中想是这样想，但既然已经拿出来，眼下就已经没有办法。于少元对自己的词作也是颇为得意，意气风发地跟众人谦虚一番，偶尔与姬晚晴眉目传情，余光之中更多看向的还是李师师。他这边得意，那边方文扬就未免有几分失落。但整个诗会注意的焦点，终究还是在这几位才子的身上。宁毅等人落了座，很快的也就在这种不被注意的气氛里找到了自己的归属，其乐融融地参与起来。

“拜见陆师，弟子于和中，两年前曾在岳山草庐听陆师讲《孟子》，受益匪浅。今日再见，请受弟子一拜……”

从侧面穿过人群，于和中去到前方，倒是找到了曾经听过课的一位老师。这前方几位学识渊博者中，五位的名气是最大的。如今隽文社的“墨公”秦墨文，薛公远；因注解《孟子》而赫赫有名的陆明方；四处办学，弟子满天下的潘宏达；还有学识渊博，在国子监任司业的大学士严令中。于和中曾听过陆明方讲课，陆明方虽然不记得他，但此时自然也笑着好言以待，随后又象征性地问问他的学业、如今的成就，鼓励一番再着他到附近坐下。

这类诗会便是如此了，畅谈交友，随意抒发。彼此学问有高有低，也不会有多少人真的咄咄相逼。于和中的学问是不及在场这些人的，但平心而论，纵然有时候被别人看起来像是沾了师师的光，但大部分的情况下，他还是喜欢参与这类聚会的，只要不出太多节外生枝的事情，置身其间，他也油然产生一种身为大文人、大才子，在过着这样交友天下、精彩纷呈的生活的感觉。即便不能拿出几首惊世骇俗的作品，参与聚会回去，与户部衙门里与他同级的刀笔小吏叙说一番，也是极有面子的。

先前还有些警惕姬晚晴那边是不是会跟师师这边起冲突，现在看来气氛和睦，倒也不像了。转过头去，陈思丰正在那头与几个认识的人说话打招呼，长廊尾端，宁毅也正在与身旁的人言笑作谈，看来也已经融入气氛当中，未被多少人注视。师师到了前方，在众人的谈笑间看过了于少元的新词，投以讶异的目光后，也不免为方文扬等人的诗词作品赞上几句。寻常且欢乐的诗会情景。

如果一切就这样进行下去，想必在日后不短的一段时间里，这次的诗会也会传为一时佳话。这时候，于和中、陈思丰多少都已经放松了心中的警惕，师师心中稍稍有些奇怪，但一时半会，也想不出会发生怎样的事。诗会的参与者中，大部分还是纯为聚会而来的，享受着这端午节前凉爽难得的上午时光，看着于少元等人的意气风发，偶尔也笑着插上几句，颇为开心。至于一些怀了看戏看热闹的心思而来的富贵子弟，首先也是在享受着诗会的气氛。

人群之中，坐在宁毅身边的，是一位名叫郑恺清的年轻人，在家乡薄有才名，到京城也有两三年的时间，于这个圈子熟了，混出些名堂来，纵然还不到于少元方文扬这等名声，但诗会有人请，便是地位。原本倒只是因为身边人乃是李师师的好友，招呼一二，聊得几句之后，倒是发现对方言辞得体、大方，气度也颇为不错，便开口谈笑几句，偶有诗稿传来，也互相品评一番。

如此过得一阵子，郑恺清稍微离开，再回来时，正要坐下与对方说上几句有趣的事情，听得侧前方有人道：“这位可是江宁的宁立恒么？”

郑恺清见那人朝这边望来，还不太清楚发生了什么事，那人又补充道：“师师的那位朋友，莫非就是江宁‘一夜鱼龙舞’的宁立恒？”

郑恺清对于那“一夜鱼龙舞”“明月几时有”也是听过的，这时候只见身旁那人站起来，拱手笑了笑：“嗯，正是区区……”一时之间，他心中也不由得产生了诗会卧虎藏龙之感。

对于宁毅的几首词，虽然拿出来便能力压全场，但没经过时间的沉淀与升华，还不能到达一报名就能令所有人高山仰止的地步。哪怕青楼有唱，风靡一时，放在这边，名气也不可能到达周邦彦那种多年经营的高度。不多时，众人将那几首词再拿出来，又有人说起宁毅是“江宁第一才子”的身份，给人的感觉，顶多也就是忽然发生这边还坐了个或许能与于少元、方文扬相提并论的大人物，但几句言谈之间，宁毅言辞谦虚、举止有礼，令不少人生出好感，也以为他暂时不欲出风头或是还没有好作品，也就只是稍作注意，不可能因为几首已经有年月的好词就将全部的注意力都放到这边来。

但就算如此，这位“师师的旧友”，多少也已经得到了注视。旁边的郑恺清便仔细注意了一下宁毅，期待着这边会不会有什么好作品出现，只是随后有好友唤他过去看一首诗词，他过去之后，在人群中，隐约便听得有人在说：“那家伙不过沽名钓誉之辈……”诗会有圈子，旁人对他却不设防，他稍稍注意了一下，只听得那是有一小部分人在说的，那宁立恒名气有水分的问题。

“听传言说是一和尚吟的，他拿去换了名声……”

“不是道士么……”

“江宁那边，早已被人揭穿了……”

“看他，这一年可是一点诗词都没有出来，谁听说过他的新词么……”

“江宁第一才子，是曹冠吧……这个听说只是他自称宣扬的……”

汴梁一地聚天下英才，江宁虽然是大城，但说起什么“江宁第一才子”，在“天下”的范畴里，又不算什么了，众人产生不了什么敬畏，此时质疑一下，各种说法都有。郑恺清听了一些，回头看去，有些疑惑：那个宁立恒，莫非真是个沽名钓誉的骗子？

一个这样的诗会上，出现一个人是李师师的朋友，没什么才华，那没什么，大家都不会有什么感觉或是敌意。但出现一个人，没什么才华，却表现得跟于少元、方文扬一样厉害，得了名气，那给人的又是另一种感觉了。而在此时，那边也已经有人在询问一些什么，郑恺清还未听清楚，陡然间一个声音暴喝起来，惊动了全场：“竖子！你可还记得老夫么！”

**************

事实上，绝大部分的时候，宁毅还是充满了包容之心，愿意与人为善的性格。参与这种社交场合，对他而言称不上什么负担，他也愿意在这样的情况下看看这些文人的意气风发、挥斥方遒。术业有专攻，能够在自己的领域倾注心血的人，在他看来，都是值得尊敬的。

这样的场合，无非也就是花花轿子人抬人，宁毅乐得偏居一隅。就算被人说出身份，抬出什么“江宁第一才子”的身份，他也更愿意给人以赞美，就算被人问及意见，对此事的许多诗词，他都是持认同态度的。

这样的情况下，那边于和中与陈思丰其实也各自写出了一首作品来，宁毅这边各种应答大方得体，他的气质颇好，就算不写诗词，也没有什么人表示不好。不久之后，有人将于少元第二首词的稿子传了过来，宁毅看了看，那是一首《念奴娇》：

“楚湘旧俗，记包黍沈流，缅怀忠节。谁挽汨罗千丈雪，一洗些魂离别。赢得儿童，红丝缠臂，佳话年年说。龙舟争渡，搴旗捶鼓骄劣。谁念词客风流，菖蒲桃柳，忆闺门铺设。嚼徵含商陶雅兴，争似年时娱悦。青杏园林，一樽煮酒，当为浇凄切。南薰应解，把君愁袂吹裂。”

这词作颇好，甚至几位老人都有在说，单论此词，便足可进得国子监。有人问道：“立恒觉得如何？”

宁毅便答：“果真是好词。”

那边才有人出声：“立恒何不也做上一首，与于公子比比，谁高谁低。”

那出声的乃是一名女子，宁毅抬头看过去，却是那位崇王府的周晴郡主，此时正笑着望过来。周佩早一日来拜访他时，曾说过堂姐妹对她都不错，吃饭时也顺口提过这位郡主的名字，因此宁毅对她还是很有好感的。这时候她让宁毅作词，周围的人附和几句：“宁公子能做出‘一夜鱼龙舞’那样的词作来，此时出手必是佳作。”

有人笑道：“真是期待，此次诗会将成佳话了。”

那边于少元眼底便有些阴沉，也抬头拱手笑道：“正要看看宁兄才华。也好向宁兄请益。”

宁毅摇头笑道：“于兄高才，这念奴娇实为上佳之作，在下一看，只能甘拜下风，便不献丑了。”

于少元这边，正因为这首词作可能被举荐进国子监，对于宁毅，他是严阵以待的，此时听得宁毅退让，那是要将名气让给他了。他一时间还没想好是见好就收还是逼过去，脸上倒是已经露出了笑容。也在这时，旁边有人出声道：“你便是宁立恒？”

宁毅几乎是下意识地回答：“正是。”

那人又道：“你真是宁立恒？”

这两句话，问得有些突兀，宁毅皱起眉头，只见前方那人已经拍案而起：“竖子！你可还记得老夫么！”

前方那人须发皆张，正是隽文社薛公远，宁毅此时自然也找到了映像，刚到汴梁的那天晚上，在矾楼门口指责他与云竹，然后被他骂了的老人正是此人。他心中有些无奈也有些好笑，暗骂自己真是自作孽不可活。嘴上自然装作什么都不知道：“这位老人家，何出此言？”

“嘿，你倒是忘了，前几日在矾楼门口，你与一女子在街上公然拉拉扯扯，恶形恶状！斯文扫地！老夫指出此事，你竟口出恶言。老夫此时可认出你了！”

他这样一说，众皆哗然。宁毅皱眉拱手：“老人家记错了吧？绝无此事，一定是搞错了。”

这事情显得有些突如其来薛公远言之凿凿，宁毅却在片刻间表现得极为无辜，真诚无比。那边师师是见到了这件事的，早先将宁毅叫来就已经记了起来，只是那时候已经不好再让宁毅离开，只能在心里期待薛公远与宁毅的间隔会让薛公远认不出他。但这时候看见宁毅的表现，讶然之余还是不由得捂嘴忍笑。这事情非常突兀，知道的人也不做，她倒也不会因此认为是姬晚晴等人的阴谋。

只是在宁毅矢口否认之后，那薛公远气得再度拍了桌子：“竖子！你竟然还敢否认！方才他们对我说，你乃是沽名钓誉的骗子，老夫还有些不信。此时老夫认出了你，你竟然还敢装作良善。老夫此时便能断定，你这等孟浪无行之辈、不知悔改之徒，那什么江宁才子的名声，必是欺骗而来。今日乃是汴梁，不是江宁，老夫须让你骗不得这名声！”

他这边说完，那边大学士严令中却是摇了摇头：“薛公，此事尚未定论，还不好如此武断。”

人群之中有人道：“我看他便是个骗子……”却是与周晴走得很近的一名富贵公子。

这几个声音出来，其余的人吵吵嚷嚷。师师坐在那儿，却陡然间皱了皱眉头，望了身边的姬晚晴一眼。那边宁毅也陡然将眉头皱起来。

事情……似乎有些不太对。

如果这件事情只是因为薛公远而起的意外，宁毅大概也只能觉得是自己运气不好，忽如其来的巧合，但眼下却未必是这样的情况了，看他们的说话，就在方才的那段时间里，看来竟然已经有人跟前方那几人都说了一遍宁毅的情况，人群之中，忽然爆出这么多质疑者指责者，也并不符合事情发展的规律。

宁毅的那个什么第一才子，放到汴梁来，或许因为流言，会出现质疑者，这个并不出奇。但是在这么一段时间里，变化成这个样子，而且看起来跟薛公远、严令中这些人转达的，都是一面倒的认定宁毅沽名钓誉的说法，要说纯粹是流言的自然发展，几乎就是不可能的。

他一时间警惕起来，在那边，薛公远拍着桌子，复述那天晚上矾楼发生的事情。严令中这类人还是持着保守的态度，让薛公远克制，给宁毅这边一个辩白与证明的机会。人群里有人说着宁毅这次果然没有写诗写词。

前方于少元拱了拱手，朗声道：“在下倒是愿意相信这位宁兄弟的。薛公、诸位，也不妨给他一个机会。宁兄弟，你在江宁被人称为第一才子，在下这首《念奴娇》，莫非真入不了宁兄弟法眼，激不起宁兄弟任何诗兴么？”

那边姬晚晴盈盈起身：“小女子也觉得应该给宁公子一个机会，毕竟他也是师师姑娘带过来的。诸位，总不好不给师师姑娘任何面子吧。”

她在此时，终于将宁毅与李师师拉在了一起，只是自从方才开始，师师坐在那儿用小团扇挡住口唇，似乎一直在想着什么，这时候望望周围，又看看宁毅那边，开口道：“诸位这样，也太过咄咄逼人了。要说诗词，宁大哥先前就已写过一首，只是那是他写给家中妻子的，师师答应了他不说出来。但不论宁大哥如何想的，诸位忽然这样，似乎有些不好……”

她心中也已经察觉到事情并不简单，甚至于还在奇怪为什么会变成这样，另一方面，对于宁毅准备怎么应对，她也有些不知道，话语说得有些犹豫。如果宁毅愿意将那首《浣溪沙》公诸于众，至少可以解掉这个质疑的局面，但宁毅肯不肯，又或者他若不肯用这首《浣溪沙》，当场想不出更好的词作怎么办。这些都在她脑中转。

只是她先前说起宁毅作了一首诗词，众人或许还有些期待，这时候又说不好说出来，质疑的声浪顿时便起来了。有人道：“师师姑娘对朋友很好，我们都知道，只是这等情况下，还要为其遮掩，便不好了吧……”

又有人道：“什么不肯说出来，师师姑娘若是随便说一首，道是这人写的，大家莫非也信么……”

人群之中毕竟还是有许多站在师师这边的人：“你莫非不信师师姑娘说的话。”

这样的言辞汹涌间，原本热闹的诗会陡然间变成了揪出一个骗子的审判会，倒是更显得热闹了起来。不过师师与宁毅的目光扫过，也大概在心中归纳着哪些人是坚定的推波助澜者，能够稍稍分析事态的轮廓。人群之中，那些原本就打着看戏的主意过来的众人知道戏份已经上场，看着站在这边的宁毅，更加兴奋起来。这样的场合下，站在所有人的质疑里当一个被审者，无论如何都是居于劣势的，就连那边师师的心中也有些忐忑，宁毅当然也是明白这个道理的，感受着棘手的事态，他笑着摇了摇头。

“若我写了诗词，便能证明我的清白了？”

那边薛公远吼起来：“你也能写诗！你莫要侮辱了诗！你干什么也掩盖不了品行不端的事实……”

人群中有人道：“当然不是写首诗就行，看那一夜鱼龙舞，什么江宁第一才子如此高才，至少也得盖过于公子的念奴娇才行吧！”

“若是比这念奴娇还好，那该进国子监的，岂不是是这宁公子……”

“他若写得好，自然有这资格……”

“文章天成，我看，稍微及得上也就是了……”

这等情况下，最麻烦的也就是这吵吵嚷嚷，做到了一项也有第二项，大家说的标准千变万化，总是可以不认账的。就是真正有才学的人，在这种千夫所指的情况下，也未必就能发挥好，日后传出去，名声还是得被毁掉。而在这样的诗会上揪出一个大骗子，是何等惊艳的展开，大伙儿都是乐在其中、推波助澜。那边已经有人对师师道：“师师姑娘，你虽然心好，此事不必参与其中了吧，莫要被这骗子所欺才好。”

那边陆明方道：“此言甚是，虽是好友，也不该在此时包庇纵容。和中，此人也是你的好友，你觉得如何？”

于和中对陆明方本就敬畏，这时候拱手道：“弟子……弟子与他也有许久未见，并不熟悉，若他……若他真是沽名钓誉之辈，弟子自当与其划清界限。只是……”他觉得这样说也有些不好，想要说些什么补充时，陆明方已经点了头：“好，你下去吧。”

那边李师师却道：“我是相信宁大哥的。”

这等混乱的局面，众人几乎都已经散开，将站在那儿的宁毅突出来。同一时刻，通往这边的一扇侧门门边，匆匆赶来的周佩已经在那儿着急地望向这边，平复着呼吸。她知道此时就算跑出来也未必有什么用，事情如此棘手，她此时都有些担心宁毅能否解决。毕竟这时候就算真写出一首好诗词来，也未必能够解决掉全部问题，写了诗词，他们还会考校其它，各种刁难都不会少，谁都不是全才，必然有不擅长的东西，跟着他们的步调走，到最后什么面子都不会剩下，就算说出去，这样被考校的人，多半也都是低人一等的。

也在此时，她听见宁毅在那边再度开了口。

“我这人脾气很怪，你们想让我写，我就是不想写。”他笑了笑，“我是很好奇这到底是怎么一回事，师师倒也不用将那词拿出来……我若不写，你们又能怎样？”

他这回答，有些出乎意料的无赖，现在不证明，说出去名声肯定会被毁。但对方现在态度摆得这么光棍，站在那儿，气势上竟还死撑着没有落下风，明显是辜负一帮观众期待的。

前方五人当中，神情严肃的潘宏达明显不喜欢宁毅这种态度，阴沉着脸，沉声道：“今日我等以诗会友，却不料会被这样的事情搅局，但就论我方才听闻之事，宁立恒，你今日若真没有任何交代，我潘宏达向你保证，你今后在汴梁，莫说功名富贵你想都别想，我还要上报朝廷，让你在汴梁寸步难行，甚至入罪下狱，你信不信！”

这几人当中，潘宏达治学极严，脾气不好大家向来是知道的，只是未曾料到他此时会说出这种话来，不过是诗会上被质疑，顶多身败名裂也就罢了，怎么可能还弄到入罪下狱。宁毅看了他一眼：“哦？什么理由？”

一旁众人其实也皱起了眉头，觉得说得太过。师师抬起头来有些讶然，姬晚晴皱眉道：“潘老，这话未免有些……”

“你知道什么！”潘宏达看她一眼，“哼，你们可知，这人不仅是江宁才子，还是江宁康王府客卿，乃是康王府小王爷周君武与郡主周佩的老师！”

这话一说，众皆哗然。

************

下一章正在码，我在想，是不是大家给我投点票，我就凌晨更掉呢……

呃，十一点了，这句话可能说晚了点，不知道有多少人能看到……

第三八六章 生气

“王府客卿，教的是天家子弟！”潘宏达喝道，“此等事情岂同儿戏，今日若只是一场诗会游戏，进来一人想骗些名声，轰走就是。可若这等人成了王府师长，天家颜面，教坏了小王爷小郡主的责任谁能担得起。此事在平时也不是潘某能过问的，但办学数十载，潘某今日既然遇上，便只能查个究竟，宁立恒，你现在便说，我等到底有否误会于你！”

潘宏达这番话大义凛然，掷地有声。周围的人也已经兴奋起来。严令中道：“早几日，严某曾见过康王郡主周佩，考校过殿下才学。殿下为人聪慧，学识极为出众，不负才女之名。后来闲谈之中，她对宁公子是极为推崇的，因此严某愿意相信宁公子确能名副其实。只是对其今日表现，又实在有些疑惑。宁立恒，今日这诗会，你确实只字未写，而在最近这一年的时间里，老夫也确实未曾听说过你有任何新作出世。若说你能写出‘明月几时有’与‘一夜鱼龙舞’这类佳作，此后于诗词上却没有只言片语传出，这不是……很奇怪么？”

从一开始，这位大学士对宁毅就算得上和气，他这话说完，那边周晴道：“这几日里，周佩堂妹上京，说起她这老师，确实颇多溢美之词。本宫也确实非常好奇，能得堂妹如此推崇的，是何等人物。今日之会，本想见识这位宁公子的才华，但就目前来说，实在有些失望……”

她这样一说，随她而来的那些贵族公子也纷纷嚷了起来，或是摇头，或是嘲笑。这时候，也有几名年轻男子正在悄悄地往一边走，他们却是看见那远处院门间的那张脸。其实这次随周晴过来的，男子当中对周佩的观感还是好感居多，只是周佩说起宁毅时的样子有些忘形，他们便多少都想过来看看热闹，特别是证明一下这宁毅并非那么厉害。这时候见到那张脸，便忍不住开始撇清自己了。

“喂，佩郡主赶过来了……”

“她怎么知道的……”

“这下怎么办……”

“能怎么办。过来也救不了她这老师了，难道她还能替老师被考么……”

“会不会知道是我们干的了啊……”

周围的吵嚷之中，一阵窃窃私语。严令中道：“今日之事，未能定论之前，我还是愿意相信宁立恒你乃有才之人。在座的也多是有身份地位之人，我等方才便在商量，今日当为国举才，就冲这念奴娇，也该将推举少元入国子监。立恒你年纪尚轻，便能入王府为客卿，若真有此才学，我等便也一同推举你入国子监，又能如何！”

此时国子监学生都是各地推举而来，但有很大一部分还是官员子弟才能占到的名额，在座几人虽然在汴梁有很大影响力，每年能够推上去的名额还是很少的。而一旦进了国子监，此后科举、为官从政都有了一个更好的进身之阶，才子学人都是趋之若鹜。而在一旁的晴郡主等人虽然都是些富贵闲人，此时也都嚷着说他若真有才学自然可以帮忙的话。

那边薛公远还在说：“即便他真有才学，老夫也质疑其人品！”这边严令中说的是推举于少元同时也推举宁毅，于少元却是笑着拱了拱手。

“谢过司业大人，既是如此，在下也愿与宁公子，以及在场诸位比一比诗词才学，为这监生名额，做一场君子之争。”

这一下立即将事情变成了打擂台，众人喜闻乐见，也都在等着宁毅出糗，果然，听得宁毅说道：“在下对国子监并无企图，这种彩头，还是免了吧。”

有人便笑了起来：“看看，真是拙劣，果然装出一副不喜功名的样子了。”

“装清高，装得过去吗……”

前方严令中已经严肃起来：“我辈读书，习得文武艺献与帝王家，要说心性淡泊之人，严某也不是没见过，但宁立恒你此等年纪，若是拿这个来当借口，莫非是欺在场的都是蠢货么！”

宁毅那边话还没有说完：“只是在下才来汴梁几日，也没有拜访过什么人，倒是很好奇，有关宁某的那些传言从何而来，为何传得如此神乎其神……”

另一边，郡主周晴道：“严老师说得是，宁立恒，本宫原本心中好奇，被堂妹推崇者到底是何等出色人物，但你此时一推再推，到底是何居心。本宫也把话放在这里，若你真是沽名钓誉，以行骗手段取得王府客卿之位，欺骗我那堂妹，我须饶不得你，你当潘老师说的那些真没人做得到么！”

她这话说完，众人正要附和，那一边也有另一个声音响起来：“九王姐，这些事情，无论如何都是我康王府的事情。宁先生是小妹的老师，你们这样……过分了吧？”这时候，出现在人群里的少女，赫然便是周佩。

****************

眼见着事态的发展，周佩有些不清楚宁毅的想法，但却知道，自己不得不出去。她此时走进这里，旁人并不认识，周晴等人却是早已看见了。笑道：“原来小佩你也来了。此时虽然与崇王府无关，但你我乃是姐妹，若你真是受此人欺骗，姐姐又怎能坐视不理。”

“可是在此等情况下，也未免有些乱来了吧。”

姐妹对话之间，人群中指指点点着，向不知情的人小声道：“这便是康王府郡主周佩。”

薛公远道：“郡主莫要为此等小人蒙蔽……”严令中等人也说着验证之事确有必要。周晴也是关心的姿态。事实上，这种众口一词的情况下，即便是在王府长大，毕竟还没见过太多大世面的周佩也是招架不来，她辩得两句，陡然间听得那边宁毅道：“原来如此……小佩，你过来。”

****************

眼下的整个事态，对于宁毅而言，也是颇为意外，但他最为关心的，却并非在眼下这种棘手状况里如何破局的问题，而是整件事情的来龙去脉，到底是谁又在背后盯上了他。

毕竟这事情说起来，他真的是非常无辜的，来到京城之后，自认没接触过多少人，也没跟谁结下需要这样大张旗鼓的梁子。事情没发生之前，于和中、陈思丰与李师师也都绝想不到会有人冲他来做点什么，他还一直在想京城花魁不好做的问题。谁知道忽如其来，所有的矛头便摆明了指向他，宁毅最无奈的，也就是这种突兀的事情。

这种难解的局势不是不能给他带来紧迫感，但他的沉默、拖延乃至于挑拨，最大的目的还是为了观察众人的神态与表现。这些事情在喧嚣之中已经能够有个大概的轮廓，但也是直到周佩忽然出现的此刻，听见她的话语，看见她的神情，宁毅才将整个事情的大概脉络，陡然组装了起来。

然后……叹了口气。

怎么也想不到会是因为这个。

看着周佩此时涨得通红的脸，额头肌肤上微微渗出的汗珠以及稍有些乱的发鬓，宁毅回想起昨天周佩来找他时的情神。在这边一切都好，大家都很照顾，崇王府中的姐妹都很关心她……看来都是撒谎的吧。如此回想，她昨天来找自己时的模样，有些时候的欲言又止……

她来到京城之后没有什么熟人，来找自己，估计是有诉苦的心思的，甚至于……早两天采木园的诗会，看起来她是很期待自己能去的啊……

若是一般诗会上的些许摩擦，又或者是姬晚晴这边想要下李师师的面子，故意找点茬什么的，他都能够理解，也会将其视作寻常。但周佩这件事，确实是之前没有想过的，令他的心中有着些许按捺不住的火气。事实上，看于少元、以及当中一些人的态度，他们应该也是之前就知情的。于是他叹了口气：“原来如此……小佩，你过来。”

他语气平淡，对于周佩，未免有些呼呼喝喝了。那边薛公远拍着桌子：“你竟敢对郡主如此说话……”其余人大概也觉得礼数不够好，事实上，如今武朝流行的是士大夫与皇帝共治天下，也是因此，晴郡主等人与大伙儿一同参加这诗会，中间就算有许多人没有功名，对于这些皇族，也不会真正表现得唯唯诺诺。但一般的尊敬，总是要的。

不过，周佩已经朝着宁毅走过去了。

她穿着长长大大的裙子，这时候整个身体看来有些小，之前出了些汗，也没有注意仪态，这时候走到宁毅面前，就显得有些委屈，也有些内疚，不知道该说什么才好。宁毅笑了笑：“之前不是说在这边过得很好的吗……”他伸手轻轻拍了拍周佩的头，然后，走向一边：“也罢，笔墨。”

周佩缩了缩头，“啊？”的低呼一声，然后跟了上去。

周围纸笔终究很多，宁毅一只手上其实还拿着于少元的《念奴娇》。放下后，拉来另一张宣纸，顺手写字。

“写诗、写诗，就知道写诗……”毛笔在纸上走，他神态冷漠，叹了口气，“诗写得好，文章做得好，这个人就真的好了，还是他比一般人会做事一点……你们啊……”

坐在旁边的两个人探头看他写的字。其余地方，众人倒还在冷笑：“看他故弄玄虚些什么。”“装模作样。”几位老人见他终于愿意下笔，彼此对望。薛公远道：“终于肯写了？老夫也正要告诉你，你就算真能写两首歪诗，也不代表你才学出众！”

宁毅没有理会那边，心中不爽，写得也快，不多时，将字写完了，他一把拿起于少元的与自己的两张纸，走向前方，周佩在旁边跟着。

周围众人或嗤笑、或抗议，不知道他玩的什么花样，宁毅摇头道：“看起来，我们终究是江宁来的土包子……你们要的诗，写完了，国子监的名额，在下不想要，但少元兄，你也还是免了吧……如此热闹的诗会，正是诸位该参与的地方，在下尚有要事，还是先告辞了。”他走到这长亭前方的一张小桌前，将两张纸与毛笔啪的放下，然后一边整理衣袖，一边俯下身去，在师师的耳边说道：“走了，抱歉，下次再聚。”

师师点了点头。

吵闹的一片，薛公远等人已经拍着桌子站了起来，这老人吼道：“什么意思！你以为这样故弄玄虚就行了！随便写首诗词当你能技压全场么！今日王府客卿之事，你未说清楚，还以为你真能走得了！写的什么狗屁东西……”

他上前几步，抓起桌上那宣纸，此时聚会众人都在说着宁毅想就此逃跑的行径，但终究没人阻拦，毕竟今天这事成了笑柄之后，光是官府都饶不了宁毅。众皆喧哗、嘲弄的声音中，没有多少人注意到，先前看了宁毅写诗全过程的两人此时坐在那儿一直沉默，或是对望一眼，惊疑不定的神色。

宁毅已经大步走出几米之外，薛公远对于他们就此想逃，起得发抖：“郡主殿下，你莫受了这骗子的蒙骗……哼，什么……木兰之枻沙棠舟，玉箫金管坐两头……什么狗屁句子，宁立恒你给老夫站住，别想走……美酒……尊中……呃、呃……你、你这……”

他一面吼着、骂着，还追出了几步，顺口准备将纸上的诗词驳为垃圾，然而那步子终于慢了下来，口中言语也开始转低，然后站在那儿，瞪着眼睛看宣纸上的诗，手渐渐地在发抖，老脸之上似乎是因为情绪激动而血脉贲张，一阵红一阵白的变幻着。看见他这副样子，周围的的骂声减低，所有人都不知道发生了什么事情，严令中等人迟疑地走过来，于少元、姬晚晴这些人看看远去的宁毅看看这边的薛公远，难解这事态为何，那纸上到底写着些什么东西。就连这边安静坐着的师师，也忍不住伸了伸脖子，想要知道宁毅到底做了什么诗，扔下就走，把气氛弄成这样……

***************

月票涨得很快，所以我就快点发出来吧，可不可以继续涨啊^_^

第三八七章 千古一人李太白

草地青翠，河风吹动了那长亭下垂着的纱帘。不远处扔下诗词离开的身影已经接近院门，旁边还有些人追上去的，嚷着：“你别走，把事情弄清楚……”“宁立恒，以为这样走了就完了吗！”“少在这故弄玄虚！”但随后也察觉到了后方动静的不对，一些人停下脚步，回过头去看。

薛公远的暴躁脾气，拿着诗稿准备追出来，也是其他人准备留住宁毅的底气。长辈发话，你还敢跑，其余人才能以心虚为名将人挡下。只是随后而来，出现在薛公远身上的反应委实让人疑惑，摸不清头脑。对于那张纸上写了些什么东西，让人变成这样，没有多少人能猜中。

那宁毅若真有才学，写在纸上的或许是一首不错的诗词，但此时此刻，写下一首诗就跑，不过是自欺欺人，以后传出去，会说这人太过自大，以为一首诗词能技压全场么。在场几位老人都是经历过许多大场面的人了，能让薛公远一看讶然，人群中少数有见识的人心中猜测，纸上的莫非是什么涉及辛秘之事，薛公远清楚，但一见之下，就得封口的那种。

姬晚晴这边皱起眉头，第一时间觉得那宁立恒可能拿了薛公远的什么把柄，以暗语写出来，令薛公远不敢再追究。惊疑之中，却是心中摇头，掩得了薛公远的口，可掩不了这么多人的悠悠众口，顶多是让薛公远也身败名裂而已。汴梁城中，什么文坛宿老或是致仕官员好不容易攒下名声，临老了却晚节不保的事情也是比比皆是，她见得多了。

只是那宁立恒倒是聪明，知道局面扳不回来，扔下这种东西就走，若是真能将薛公远卷进去，此后就算许多人质疑，终究没有当场被坐实了“骗子”之名，不至于身败名裂寸步难行。姬晚晴心中想着这个可能，偏过头去看了看对手李师师一眼，对方坐在那儿一只手放在唇边，也不知道在想些什么。但如论如何，人是她的朋友，她带来的，这次虽然不至于身败名裂，但已经与她挂上钩，端午节前这次碰撞，她是大大的吃了亏，想必也已经想到这点，自己若是她，也只能坐在那儿假装淡定。

日光洒下，终究是晴朗的夏日正午。短短时间的喧闹与惊疑当中，各人有各人的心思与猜测，更多的人一时间当然只是猜想着那是什么诗，低声私语：“……木兰之枻沙棠舟，玉箫金管坐两头，这是什么句子……”

“工整而已，但……也一般？”

只听两句，议论起来也没什么底气，严令中等人已经围过去：“薛公……”

“公远，怎么了？”

“我来看看，我来看看这厮写了些什么，公远，你放手……”

性子严肃脾气也直的潘宏达从薛公远手中跩那诗稿，薛公远这才反应过来，将宣纸放下，咽了咽口水，看看周围众人，神情依旧复杂，瞪着眼睛没有说话。那潘宏达带着火气开始看诗，念了头两句，竟又是神色渐变，严令中、墨公等人随后也望过去。

都是文坛中摸爬滚打这么久的人了，姬晚晴能想到的，他们也多少能有心理准备。这种场合之下，若要逼得别人身败名裂，别人是什么事情都做得出的。他们也想了，若是这诗稿中真有什么蹊跷，这边先看看，就能第一时间选择应对，想想能不能掩盖过去。但彼此看过诗稿，神色都已经惊疑起来，互相对望：“这诗……这种诗……”

他们神情不定，于少元、方文扬等人都已经好奇地围过来。先前宁毅是将于少元的诗稿与他自己所写的诗稿一同放下的，这时候于少元笑着拱手道：“诸位师长，可否将宁公子的诗稿，说与众人品鉴一番。”他料定这其中有蹊跷，首先便要将事情摊开，自己今天写的那首《念奴娇》乃是多年来厚积薄发的精髓所在，莫非还真会被人压下不成……

不过，他这样说完，那边的潘宏达等人看了他一眼，有人扶了薛公远先到旁边坐下。严令中看看这局面，再看看于少元，终于叹一口气，将诗稿递与他：“也好，少元你与大家念一念……也好。”

他神情感叹，于少元微感疑惑，手上则是将稿子接过，直接展开，看看周围的众人。已经有人在说：“少元，快念。”方文扬等人到侧面开始看，于少元低下头，直接念了起来：“木兰之枻沙棠舟，玉箫金管坐两头。美酒尊中置千斛，载妓随波……呵，任去留。”

此时诗词，都讲究韵律，于少元直接读出来，也是抑扬顿挫，速度中等，足以给人品评记住的时间，前几句只是工整出色的句子，倒是读到“载妓随波”时，于少元还轻声笑了笑。周围有人笑道：“也一般嘛。”但这样说的不多，因为那诗句，其实是很好的，几乎无可挑剔，只是还不至于直接将人震住而已。

于少元接着念下一句，那是“仙人有待乘黄鹤，海客无心随白鸥”，到得这个时候，他的神情却也已经微微变化了。

然而，周围全都是在听着的人，他的脸上一时间也无法表现出什么来，甚至于口中的抑扬顿挫都不好停。微微顿了顿，看看旁边的人，照着纸上吟道：“……屈平词赋，悬日月，楚王台榭空山丘……兴酣落笔摇五岳，诗成笑傲！凌沧洲……”到得此时，诗作慑人的气魄已堂堂而出，于少元的语气顺着韵律而走。到得“兴酣落笔摇五岳，诗成笑傲凌沧洲”时，整个语气都被带得往上走，这也是因为此时文人从小攻读诗词，颇为讲究，诗词气魄扑来时，照着那气势念出来自己都有点压不住，但他心中毕竟想着不能这样，语气拔高后有心压下，变得颇有些怪异。

他嘴唇动了动，看着最后两句，一时间没能再念，目光扫过了周围众人。听着这诗作的众文人有的呢喃复读，有的低头沉吟，手指还在腿上按韵律敲打，没能注意到于少元的不妥。只是在他的微微失神间，旁边的方文扬已经看完了诗稿，竟摇了摇头，就那样转身离开。过了片刻，人群中稍微消化完这两句，半晌不见动静，才抬头道：“少元，后面呢？”

“后面……”他的说话像是从喉间轻轻发出，但随后笑了笑：“……功名富贵若长在，汉水亦应西北流，这诗，诸位品鉴吧。”

他仿佛是有些烫手一般将最后两句吟出，直接将诗稿递了出去，立即便有人接过。也有人说道：“这诗也一般……是吧。”旁人接道：“这诗……”在场众人何尝不想立刻给这首诗定个评价定个性，但看着周围的表情，一时间竟没有什么人敢给这诗词评价定调，谁也不想做那第一个乱说话而被骂的愣头青，可也没有谁愿意直接说这诗很好，都在等着旁人开口。

众人本已听过一遍，又拿着那诗稿传看，有的已经看过一遍，往往宁毅离开的方向，低头咀嚼一番，再去看那诗。觉得不想再挤的干脆到旁边将诗写到自己身边的纸上。如此的片刻间，只是那群文人失态，那边的晴郡主，这边的姬晚晴等人反倒有些被冷落。

姬晚晴将那诗听了一遍，在心中认定它未必能好到哪里去，只是看看于少元，他却正在不远的地方低头苦吟，拿着自己的那首《念奴娇》，神色变化不定。再看看旁边，师师坐在那儿的蒲团上，一只手捂着嘴，但也像是在咕哝咕哝的念叨着什么，她身体轻轻地左右摇摆，眼神在笑，笑容清雅。另一只手白皙的手指正沾了酒水，就那样在身前的小桌上写字，明显也是宁立恒留下的诗词，她随着韵律轻哼，有种旁若无人，自得其乐的感觉，偶尔便又笑出来。

姬晚晴坐在那儿，神态柔婉，带着微微的笑容，心中却根本就料不到是这样的结果，也没有多少人猜到诗稿上就单纯是一首这样的诗。理论上来说，诗词再好，放在这里也有限度，哪怕宁毅写的诗词足以比得上于少元的那首《念奴娇》，可以拿出来说的话，也是很多的。但这首诗，超过了这个范畴。

如果不是因为这帮人的处心积虑与咄咄逼人，宁毅是不想把这首诗拿出来应景的，顶多，苏轼的那首情诗《浣溪沙》也就够镇得住场子了。但事情发展到这一步，拿出这首诗来，意义已经不同。李白的《江上吟》。若要用一句话来形容，这是诗仙壮年时最能代表其思想的作品之一。

第三八七章 千古一人李太白。

若论慷慨激昂，抒发胸臆，李太白的诗，是最能在第一时间就冲击人的心灵，震撼他人的东西，特别是在这些一辈子与诗词为伴的人面前。“屈平词赋悬日月，楚王台榭空山丘。兴酣落笔摇五岳，诗成笑傲凌沧洲！”几乎不用什么复杂的深究和分析，砸在这里，根本没有多少人能扛得起。

虽然在后世或许是因为“载妓随波任去留”什么的原因，这首诗没有被选入什么课本之中，名气似乎也不如将进酒之类的名篇，但也却是李太白三四十岁时的大成之作，它相对中规中矩，但磅礴流畅，犹如大江之来，一气呵成，放在这诗会上，摇的哪里是五岳，凌的又何止是沧州。根本就是挟着大势轰然凌迫在诗会众人的面前，若非如此，也不至于让薛公远说不出话来。

没人想过，这个耳光会打得这么凌厉夸张。这时候还在一群一群文人小声谈论，晴郡主那边一般富贵子弟窃窃私语，他们凑这热闹，也是因为周佩将她这老师委实夸得太过，众人在汴梁长大的，哪里会服人，但过来看热闹，也没想过要结仇，这时候低声道：“想不到她那老师真这么夸张……”

那边姬晚晴坐在师师旁边，正自纠结，斟酌着句子说道：“想不到这宁立恒，真能写出如此好诗，与少元想比，也是难分伯仲了，师师妹子……”她目光镇定望着前方，侧过头去，看来随意而亲切地与师师说话，而听得师师“呼呼”“呼呼”笑了两声，有些诡异，偏头看看，师师虽然捂着嘴偶尔笑笑，却还是一贯清丽引人的样子，只是这时候手指还在桌上写，目光没有看她。

“呼……晚晴姐，小妹都不知道你们在干什么……”

“嗯？”

“你们到底知不知道，我这位兄长有多厉害……呼……”

“师师妹子……何出此言……”

“我从刚才坐下……看见你们逼他……就在笑了，呵呵，晚晴姐……”

“呃……”

“我也不知道他有多厉害……但，小妹只知道……”师师笑得低下了头，手在额头上撑了片刻：“周美成曾自承，若是在他面前，有些不敢写诗……晚晴姐，你们为何……非得逼他呢，哼哼……对不住，太好笑了……”

两人之间虽然表面上一向和和睦睦，但花魁之间争夺名声，其实私下里也已经撕破了脸几次。师师一贯以知性清雅、智慧清澈的感觉示人，但若是心怀恶念时，也常常是言辞犀利，往往淡然的一句话，便能将人刺得不上不下，不是那种逆来顺受之辈。此时众人还没将注意力放过来，她在这儿笑得开怀，姬晚晴的脸色一时间也被膈应得红白不定。周美成在他面前不敢写诗？若真有此事，她回想整个事态的发展，简直可以清晰看到自己等人在对方眼里变成了怎样的丑角了……

她的脸色阴晴，复杂难言。不过在师师此刻的心中，却并没有去关心对手被打脸后的惨状如何，她更多在想的，也是整个事情的过程。

老实说，眼下宁毅的这词破局，是连她都有些被吓到了的，以至于在她心中原本似乎清晰一点的有关宁毅的形象，此时又变得有些模糊神秘起来了。

载妓随波任去留……虽然说实在是很潇洒，但他想的……到底是什么啊……

就在师师自顾自地在心中想着这些事的同时，宁毅也已经带着周佩，出了那庄园，到了外面的林荫小道上了。

***************

OK，刷起点普通本，奶骑到位，1=4啦！

月票第二十二名，谢谢大家，咱们先往二十名以内去吧^_^

第三八九章 北望山丘一幢幢

“有关此事，老夫可为立恒作保。”

临近正午，随着这个声音响起来，众人纷纷回头，只见出现在那长亭边的老人一袭灰袍、神情矍铄，在场的小部分人认不出他来，但严令中与潘宏达等人已经站起来，有着些许疑惑：“年公？”

众人也是纷纷拱手行礼，有几位行的还是弟子礼。此时出现在这里的，自然便是秦府幕僚尧祖年，他在文坛地位本身就高，真要说起来，比之秦嗣源、康贤等人也不见得逊色了，只是出身较低，早些年为秦嗣源当幕僚。后来秦嗣源罢官之后，他已经有莫大的名声，就算自己要出仕，也是很简单的，只是因为秦嗣源的事情，他本身也就些心灰意冷，留在汴梁当了个清散闲人。

而在这几年里，由于没有出仕，他在文坛上儒生间的名气也越高，直到秦嗣源再度出仕，他去右相府中任幕僚，才渐渐淡出眼前这类闲散的文会。但真要说起来，类似秦墨文、薛公远这些人都未必比得过他的名声，隽文社众人平日里固然可以与他平辈论交，但还是得以上礼待之。严令中虽然有大学士之名，学问上也不见得真能比过尧祖年。

这时候见他出现，听他说出这第一句话，严令中等人就已经明白这次弄错事情了，只是一时间还猜不到尧祖年与那宁毅之间的关系，于少元初至京城不久，向旁边的人询问着这老者身份，姬晚晴那边看看于少元，也已经有了些许慌张，青楼中人，对这些人中间的关系最为敏感。她原本是听说有人要给李师师这边好看，请于少元出一出手，又有几个天家子弟的参与，因此觉得是个好机会。就算方才，她心中懊恼疑惑，也不至于慌张，但尧祖年的出现，终于让她感到不小心踢到了铁板。

只有李师师，这时候或许在心中拼出了些许端倪。秦嗣源致仕之后隐居江宁，立恒那边的背景，不见得是这尧祖年，甚至可能是那位强势铁腕的当朝右相。

她只是有此猜想，当然无法确定。那边尧祖年已经一团和气地过来，与严令中等人打过了招呼，薛公远已经老了，方才那一下震惊，虽然没有令他就此出什么意外，但此时看来也有些精神萎靡。脾气暴躁之人，心性也多半耿直，他先前斥责宁毅，发自真心，也是因为如此，后来看见那首诗，他也没办法自欺欺人，这时候与尧祖年互相拱手打了招呼，尧祖年也拍拍他的肩膀，着他宽心。

严令中是究竟官场之人，这时候知道该如何解开尴尬，直接问了出来：“年公，这位小朋友到底是何背景，你也该说一说了吧。”

“老夫正是为此而来。”尧祖年坐下，笑着点了点头，也不避讳在场众人，“先前听说此事，便知道可能是大水冲了龙王庙。立恒小友乃是相府客卿，他的学问，秦公也是很赞赏的。”

先前说宁毅是王府客卿，众人一阵兴奋，觉得是抓住了把柄。但这时候尧祖年说他是相府客卿，周围便有些说不出话了，一个骗子也许骗得了不学无术的王爷，哪里有可能骗得了尧祖年、秦嗣源这类人物，尧祖年称其为小友，那是真正认同对方才会说出的称呼了。

众人还没能说出话来，尧祖年又笑了笑：“此事纯属误会，相信立恒小友不会太过介意，大家也不用将之放在心上。其实大家对此事有所怀疑也是难怪，立恒之前一年，都未曾再有任何诗词传出。这固然因为他本身不爱招摇，另外也是因为自去年至今年年初，他都在杭州，经历战乱风波，脱身不得。”

尧祖年顿了顿：“这期间九死一生，老夫也不好一一细述。但后来杭州沦陷，方匪肆虐，立恒曾出手救下不少人，杭州城得以在年初解围，也是因为立恒从中帮忙，至少令杭州城内提前一个月被打开。当时他身处杭州城内，周旋于方腊以及一干匪首之间，生死艰难，才做出如此事迹。叶堪，据我所知，你的舅父一家，后来之所以得保性命，也是因为立恒在匪营之中的保全，此事你大可修书一封，回去求证。”

自从尧祖年过来、坐下，对于这件事便是笑着侃侃而谈，丝毫不卖关子，但说到这时，众人已经不清楚自己脸色复杂到了怎样的程度。那名为叶堪的年轻人原本就曾听过尧祖年的教导，这时候脸色白了白：“这下子……舅父可不会放过我了……”对于舅父一家被围杭州到后来脱困的消息，他是知道的，但这年月天高路远，详细情况，当然不可能知道得清清楚楚，想不到自己竟得罪了舅父的救命恩人，就算舅父不知道这边的事情，自己那严厉的母亲知道了，想必也会让自己跑去罚跪闭门好些天。

“没事的，此等误会，你舅父一家想必也能理解。至于诗词……”尧祖年笑了笑，在那儿斟酌着什么事情，“诗词一事，立恒困于杭州一年，确实未有作品传出，不过……要说他写的东西，其实是有的……”

他说到这里，神色之间已经颇为斟酌，似乎还在思考该不该说出接下来的话，但终于，从袖间缓缓拿出了一个小册子。

“在过来此间的路上，老夫曾想过，这些诗作，要不要公布出来……立恒性情淡泊，好做事实，不喜空谈，这些名声，也不知他会不会觉得麻烦。当初他在杭州，这些东西传来，我与秦相曾经想过，暂时就压上一压，待他正式首肯，再做处理。但见了今日之事，这些事情若是再有，也是麻烦……”

他叹了口气：“当初立恒在逃难之中一身伤病，落于匪营，这些东西，说来曲折，也并不全是立恒想写的，他是为一位女匪代笔，随手所做，但零零总总传出来的有十多首。我与秦相看过之后，惊疑皆有，此后每看一次，便为其文采所摄，这等才学，不该由我等就此压住，或者藏于暗处，待其发霉积灰。本来到还想留一段时间，但看起来……呵……”

尧祖年站起来，郑重地拿着那册子，望向一旁：“这零零总总十余首，加上立恒于杭州沦陷前所作一首望海潮，皆收于此册，为免此后再有今日之事，也该拿出来了……师师姑娘，今日这里，只有你是立恒好友，这诗词册子由你收取，代为传播，想必立恒也不至于生气。这册子上的内容传开之后，应该无人再质疑立恒才气，诗词一事，对他来说不过信手拈来，闲时小道……当然，师师姑娘日后也当正式就此事知会立恒才好。”

他笑着将册子交给李师师，李师师神态微微愕然，随后也是惊疑不定的双手接过。事实上，诗人花魁扬名，花魁又如何不需要诗人的衬托，若这册子里的东西真如尧祖年说的那样厉害，此后无人再敢质疑立恒的名气，自己这边又何尝不是大占便宜，估计很长一段时间里，姬晚晴等人加起来都不会有自己的名气大。她能够知道这东西的分量，只是一时间没有料到尧祖年会出现做出这样的事情来。

尧祖年笑道：“此事已毕，相府之中尚有事情要处理，老夫喝完这碗红豆羹，便该离开了。诸位若还有什么疑惑的，都可向老夫询问。哦，师师姑娘，这册子中的诗词，首首皆是佳作，往日里读来，令人忍不住击节以和，但总是没有丝竹之声，让人有些遗憾。师师姑娘曲艺绝佳，今日又正好在此，不如现在就表演一首，老夫也好听过了再走，如何？”

他这话说完，师师那边连忙点了点头，让丫鬟去拿自己的琴来，然后吸了一口气，在座位上坐下，有些小心地翻开第一页。风吹过来，那册子上首先映入眼帘的便是三个字……《侠客行》，然后……

“赵客……缦胡缨——”

*****************

时间稍稍退回去一点点，别院外的道路上，宁毅与周佩，暂时地分开了。

有关于就要成亲的十五岁少女的惆怅，宁毅难以感同身受，但多少能够猜到。

父母之命媒妁之言，在这个年月已成惯例，不是说有多么的不好，只要人安分些，期待和欲望少些，这样的婚姻也能出现不少的恩爱夫妻。但对于真正的聪明人而言，这样的事情，未必是幸福的。

周佩的苦恼，源自于她的聪明，以至于宁毅也觉得逼着一个十五岁上，刚刚认识到青春的少女就此成亲，是有些可怜的。但他不打算劝其做出反抗，又或者给她什么新奇的希望，那样的事情，没有出路可言。

因此，当周佩在他面前默默地流出眼泪，他也想不出多少有用的劝慰之词，到最后，反倒显得有些尴尬。眼下周围人虽然不多，但他们毕竟是师生，被看到了这一幕，误会了，不是什么好事。

于是在周佩流了片刻眼泪，稍稍好转之后，他首先还是将周佩支开了，让她先坐马车回去秦府，自己则在这里等待着先前看到的尧祖年与成舟海出来。

领着周佩出来时，宁毅就看到了他们。这是因为卓云枫咋咋呼呼地将事情说给周佩听时，虽然说了城外，却没有弄清楚地址，周佩是跑到秦相府找了人，然后再与尧祖年、成舟海过来的。

宁毅目送着周佩去到马车那边上了车，旁边有王府的家丁护卫守着，便没事了，想了一想，掉头去往别苑的门口，准备等待尧、成二人出来，说一说事况。然后就在这样的散步间，陡然，有人过来了，那人在他身边哈哈大笑起来，不是成舟海。

只听得那声音恶形恶状地想着，颇为开心。

“哈哈哈哈……啊哈哈哈哈……宁、立、恒！对不对，是不是这个名字！我在里面不小心就认出你来了……好有趣啊！你不是叫做那个什么，那个什么什么锋的嘛……记起来了吧！记起来了吧！哈哈哈哈……我跟你说，我最讨厌别人耍我了，我爹是高俅！你他妈居然耍我……哼哼哼哼哼哼哈哈……你好厉害啊，弄得他们都没法出声了，可你为什么要耍我呢……”

人群从一旁过来，随从、跟班，领头的正是那虞候装神情严肃的陆谦，宁毅身边的男子拍着他的肩膀，一时间，笑得恶形恶状、前仰后合，俨然发生了什么普天同庆的趣事一般……

他抱着宁毅的手，笑脸凑过来：“我。抓。住。你。了！这下你能怎么办……”

宁毅就那样表情淡然地看着他，没有说话。

***************

起点普通本，三等二了，顺便来个强T！

第三九〇章 神经病

黄土的道路穿过林间，转入那边的别苑当中，别苑前头，栓了大大小小的几辆马车，日光穿过树隙，远远的带来夏日的蝉鸣。恶形恶状的笑声和在了这蝉鸣里。

目光看着抱住自己手臂那笑得上气不接下气的猥琐男子好一阵子，宁毅的脸上才有了些许笑容，旁边，陆谦按刀，与太尉府随从们不动声色地走近。高沐恩还在笑：“你能怎么办……”

一干人盯着宁毅的反应，过得片刻，宁毅方才动了，他抬了抬手，最后竟握住了高衙内的手背，点头微笑。

“说得有道理，又见面了，这位兄台，咱们还真是真是有缘。”

他话语之中也有几分唏嘘感慨，话语不快，高衙内笑着看自己被握住的手，挣了几下方才挣开，他退后一步笑着站直，一只手提着自己袍子的下摆，一只手指向宁毅。

“你别给我来这一套，我告诉你！我花花太岁不会再被你耍了！你真有种！但我今天跟你说清楚，你敢耍我！被我知道了，今天我咽不下这口气！”

高沐恩说得兴奋灿烂，身子都下意识的一跳一跳的，宁毅被他挣开了手，那手掌遗憾地在空中停了停，脸上的微笑却没有变：“明白，你不会再被我耍了。”点头同意之后，那和煦的微笑转向一旁的陆谦，“不过，陆虞侯已经查过我的身份了？”

陆谦单手按刀，面上没什么表情，只是眯着眼看着宁毅：“一介书生，还是入赘的，有什么身份。”

一切的事情来得突兀，或许这两人的对话才是中心点，陆谦与高衙内这次过来，原本是听说有热闹可看，对于宁毅的身份，其实是所知不多的。但当高衙内意识到自己上次被耍，陆谦当然是首先要站在他的这边，先在气势上压倒这个不知死活的书生。这两句话说的实话，那边高沐恩还在兴奋地跳着说话。

“我咽不下这口气，你就得给我个交代！我告诉你，我爹是高俅，我高沐恩在汴梁城当然谁都怕我啦！你上次耍我，就证明你怕我，你说是不是——”

“衙内明察秋毫。”宁毅笑着看他，“在下刮目相看。”

“你怕我，说明你斗不过我！我现在当场抓住你啦！我知道你的名字了，你跑不掉的！我要报复你……嘿嘿，不过我高沐恩对男人没兴趣，我只对三件事感兴趣，美女！美女——还有美女！”他兴奋地淫笑，“上次看见那几个女人，那几个美女，是你的人吧，除非你肯带她们来见我，介绍我……”

花花太岁这一行在汴梁城中横行多年，类似的戏码早已不是第一次玩，无理的时候尚不饶人，此时得理就更加不可能饶人了。旁边的家卫都已经笑了起来，日光洒下来，林荫晃动，他们也在等着看眼前的书生会有什么反应，会说点什么话，高衙内没有笑完，那边书生摇了摇头，像是在自言自语一样：“你们都还不知道我是什么人……”像是在说你们都不知道我是什么人就来惹我。

但这样的话当然无法令人退让，高沐恩笑道：“我管你是什么人！我说了，我爹是高俅！你敢在汴梁城里……”

这话也没说完，高沐恩的眼前，宁毅点头，抬起了目光：“知道了。”然后举步前行，一名家卫横过来：“你要干什么！”他也是这样顺势一挡，因为眼下的靠近，与方才高沐恩主动靠近他有些不同。然而接下来，就是令所有人都反应不过来的一幕，至少在汴梁，已经好久没发生过这样的事了。

诗会、正午、日光、蝉鸣，别院外的林间空地，被堵在路上的书生跨出了一步，家卫凑上来，然后，书生的手陡然间抓住了他的衣服，下一刻将他的身体拉了过去，噗的一下，鲜血与牙齿飞上天空，日光下，一切都在转。朴刀发出锵的一声长鸣，飞出刀鞘，刀锋匹练而下。陆谦目光一厉，也陡然跨了过来！

那一瞬间，宁毅抓住那家卫的衣襟，右手手掌砰的推在了他的下颌上，随后带起他的腰刀顺手就朝着陆谦的方向斩了出去，陆谦擎刀由下而上地挥出，手中宝刀刀光犹如一泓清水，啪的一下，断刃就飞起在天空中。下一刻，有什么东西在阳光里爆开，顺着挥刀之势从衣袖里飞出的石灰粉包被他一刀斩开，扑面而来！

高衙内站在那儿，话根本还没有说清楚，他看到了对方抬头间那陡然变得阴沉的眼神，与之前的插科打诨完全判若两人，家卫的鲜血、牙齿、身体飞起在空中，摔下地面，那一边陆谦在接触之后便刷刷刷的将宝刀舞成了光团，飞退而出，空气中满是石灰粉的气味，日光耀眼，在他的眼前，那书生的身影放大、逼近，张开了双手，一时间让他感觉几乎遮蔽了天光，然后砰的一下，结结实实的将他给抱住了！

陆虞侯退出几步，便已站住，当他挥开挡在眼前的手，那边书生与高衙内竟然是抱在了那儿，高衙内根本不敢动弹，周围的家卫也拔出了佩刀，不敢再上前。一个男人对另外一个男人的拥抱，平日看起来或许恶心可笑，此时却怎么看这么诡异，而且透着一种难以言喻的危险。

陆虞侯绝不是什么弱者，能够与林冲对战的人，在江湖上都排得上一流高手的级别，而且一路从底层上来，他的警惕性强，要说耍阴谋手段，也绝不比别人差。但即便是这样，交手的第一下，他终究还是防不住那一包石灰粉。

一来是这样的环境，那书生在里面参加诗会，一副文采风流大义凛然的样子，令陆谦根本没想过他武艺高强，也没想过对方竟会在此时陡然就出手，更别说一个书生出手打人，首先扔出来的是一包石灰粉了，二来这样阴人的手段几乎已经千锤百炼，他也无法想象江湖上会有什么人专门挖空心思地炼这个。他手中宝刀锋利，眼睛里固然只进了一点点石灰，但反应过来时，抱着高沐恩的书生的眼神，已经变得……深邃难言。

宁毅双手拥着眼前的花花太岁，有些用力，令得他的骨头都在轻轻的响，高沐恩根本不敢动，不明白这到底他妈的是个什么人。他感到那书生的脑袋在他脑袋边缓缓地动着，有时候脸还贴在了他的头发上，令他鸡皮疙瘩都起来，过得片刻，书生舒了一口气：“你们都不知道我是什么人……”

话语低缓，像是在他耳边的喃喃自语，高沐恩感到背后的一只手挪上来，捏住了他的颈项后方，甚至让两人靠的更紧了一些：“你们都不知道，为什么就要这样做呢，我知道有个词叫坑爹，我把它送给你好不好。”

宁毅的目光冷冷地看着前方的家卫与陆谦，在高衙内的耳边轻声说话，高衙内那边一时间没有反应，但片刻之后，已经不见那种神经质的歇斯底里：“你你你、你要干什么……”

“没有啊。”宁毅低声说话，另一手拍拍他的后背，“我很喜欢你这种人，又天真又可爱又坑爹。不过……你说要我介绍她们给你，不要了好不好？”

他的头靠着高沐恩的头发，握住他颈项的手已经绕过去，按在他的脸上，让两人贴得更近，顿了一顿，轻言细语：“我很喜欢她们的，你看，你都不知道我是什么人，万一我是个神经病怎么办。你做了什么事情，弄得我不得不跑到街上去杀你，这样你杀我我杀你的，那样就不好了嘛，对不对，别说伤到你，伤到小猫小狗也不好啊，你还有这么多女人要玩……”

“哦，当然，我肯定不是神经病了，令尊是高俅，我一向是很佩服的。我早就说过，相见就是有缘，你这么可爱，我很喜欢你的，你不要跟我吵架，好不好？”

他稍稍放开高沐恩，双手捧着他的脑袋，目光对望着，额头抵在了一起，露出一个笑容：“嗯？”

高沐恩看着他：“……好。”

“太好了。从我第一眼看到你，我就知道我们可以做朋友……”宁毅捧着他的头，在他头上亲了一下，“好朋友。”

放开高沐恩，宁毅脸上的笑容才敛去了，看着那边的陆谦，开口道：“一场误会，陆虞侯，怎么搞成这样？”

高沐恩在这片刻间连忙推开，后方那被打脱牙齿的家卫已经起来，被宁毅再度抓住衣服，顺手抡向前方，在场众人一时间不知道该不该动手。高衙内在那儿擦了擦额头，想要说点什么或是跳脚大骂，但他一向是颇为神经质的风格，此时遇上看起来更加神经病的人，竟不知道该怎么乱喊，口中骂了一句：“神、神经病，陆谦！”

他本来或许是想要叫陆谦动手杀人，但偏过头看看陆谦满头满身的石灰，眼前这书生又确实不知道什么来头，看起来很可怕，终于道：“我、我们先走……他娘的，神经病……你等着……”

若是一拥而上，陆谦当然知道应该是可以杀掉这书生的，但是横行霸道是一回事，在这种别苑外，杀掉这个今天出了风头的书生，这事情高衙内也未必扛得起来。高俅的太尉之职虽然位高权重，但毕竟只是天子宠臣，未必能得到朝廷文武的拥护。何况刚才那一下的失误，他知道自己保护的高沐恩已经死了一次，如果这书生还有类似乱七八糟的手段，在眼下拼个你死我活的话，若他真杀了衙内，自己这么也不可能扛得起来。

事实上，事情的发展，从忽然动手的那一刻，就真的是完全出乎他们意料了，意识到自己这边被耍，出来抓人，摆明的上风，料到对方怎么也不敢开罪太尉府，但随着那陡然的态度转变，他们也不知道自己对上的到底是什么。

一般来说，一个人面对别人的态度，总是有迹可循，上一次的满脸灿烂，是为了不开罪他们而让人离开。他害怕太尉府，这一次被揭穿，顶多也就是插科打诨，或者说说同样的笑话试图蒙混过关，但谁也想不到，对方的态度和决定会变得那么快，几句话之间，就直接掀了桌子。

双方对峙片刻，高沐恩喊了话，宁毅站在那儿冷冷地看着他们，手指轻轻地摩挲自己的手掌，看着一行人终于远去，目光才再度回归阴沉。

不远的地方，还有两双眼睛在看着这一幕，望着高沐恩一行人的远去。近一点的是一辆马车后的周佩，她隐匿着身体，看这这一幕的发生与结束，终于没有跳出去。而在更远一点的地方，院门附近的阴影里，名叫成舟海的男子在那儿看着周佩在整个过程里的神态，再看着那边的宁毅，像是发现了什么有趣的事，露出了玩味的笑容。不多时，那笑容转到远去的高沐恩一行人身上时，化作了一色的森冷。

这第二次的交锋，一触即分。

************

刷起点普通副本，来个强力MT，四等一啦！

第三九一章 缘起、杀念

阳光普照，棉云朵朵。车行数里之后，进入汴梁城内，喧闹的节前景象中，周佩一人坐着王府的马车在前，宁毅、尧祖年、成舟海三人坐在后方东柱赶的马车里有一搭没一搭地聊天。一路过来，宁毅一直是双手交握，左手手指看似无意地按在右手虎口上，经过一家酒楼时，方才放开，笑道：“正好是午膳时间，两位若是无事，不如一同去吃过午饭，喝杯茶再做闲聊，在下做东，如何？”

先前与陆谦拼上那一刀中引起的虎口疼痛，到得此时，方才完全消去。

此时的许多宝刀宝剑，事实上未必比得上后世以优质钢材著称的砍刀，锋利或许锋利，要说削铁如泥，必然是夸大的。宁毅与陆谦来往一刀间将那家卫的朴刀劈断，彼此用的都是大力，说起武艺，宁毅自然是不如陆谦的，交手之中还要顺势带出石灰包，刀断之后，虎口也被稍稍拉伤，伤倒是寻常，只是也过了这么久才完全恢复。

与高沐恩的这第二次碰撞来的突兀，一触即分，却并不在宁毅之前的任何预期里。一路之上他也在想着这件事，但并没有在尧祖年与成舟海两人面前表现出来。

随后这边叫停小郡主的马车，一行四人到得旁边酒楼之上用膳，周佩也在时，尧祖年才详细地将后来发生在那别苑中的事情一五一十地说了一遍。

“……说起来此事也该经由立恒同意，不过当时时机太好，老夫与秦相也商量过，立恒的这些诗作，不该蒙尘于室，该拿的名气，还是要拿的。此次事情过后，相信这些诗作传开，该不会再有多少人敢质疑立恒才学了，也少了许多不必要的麻烦。倒是希望立恒不要怪罪老夫才是。”

秦府里几位幕僚当中，成舟海三十多岁，是可以与宁毅平辈相称的。五十多岁的尧祖年，在这个年月已经算是老人，说是在学问上与宁毅平辈论交，对方也并不摆架子，但实际上的来往，宁毅还是要保持尊敬的。这年月类似尧祖年、秦嗣源这种学儒的老人，对于自己认可的晚辈的栽培、提携、帮助，都是真心诚意，宁毅不是什么中二少年，当然能够看得清楚。当下拱手以谢。

“如此少了许多麻烦，此次若非年公出面，真说出来想必他们也是不会信的。”

“哈哈，举手小事，以立恒之才，老夫也是锦上添花而已。倒是立恒离开之后，未能听到师师姑娘试唱那望海潮，有些可惜了……”

见获得宁毅首肯，尧祖年转开话题，笑着说起李师师的唱功。宁毅在那边听着，实际上，倒也能够想到另一层意思。

公布这些诗词的想法，尧祖年这边这边，肯定是与秦嗣源商议过的。他们是正直文人，固然有不希望年轻人才名被埋没的意思，但另一方面，是因为霸刀营的缘故。

宁毅当初写这些诗词，为的是想要出风头的刘西瓜，此后没有再拿回来的心思，但后来杭州城破，霸刀营的转移，宁毅参与其中，藕断丝连，这些事情闻人不二知道，秦嗣源这边肯定也知道。方腊已败，十几几十万人逃散，对于一个山寨被放跑，他们这边未必真的在乎。但知道、默许不代表支持，公布这些诗词，一来定性，二来划清，这其中有保护也有提醒的意思。

就算后来有人查到什么，宁毅与那山寨的事，上面也是知道的。而些许提醒与划清便是指：你的东西，不该给她们了。

这些东西，彼此多少能够读懂，确定善意，便无所谓了。此后尧祖年说起与会众人的错愕表情，宁毅等人听得也是有趣，或许到得明天，事情便要传遍汴梁，说不定还会有人到文汇楼登门拜访，宁毅想想倒有些头疼。

几人之中，原本是尧祖年性格沉稳，成舟海性子稍微愤青，但这次显得高兴的反倒是尧祖年，成舟海则只是面带笑容，偶尔附和，心中也不知在想些什么，许是发生了什么好事。密侦司中不好说的事情许许多多，众人便也不奇怪。

周佩的神情到此时也不怎么伤感了，想对宁毅说些什么，但尧、成二人在旁，也不知说什么才好，但对于宁毅又要扬名的这件事终究是感兴趣的，冲尧祖年问这问那。不久之后，宁毅笑着问起晴郡主等人的事情，她才详详细细地将王府中这些天发生的事情说出来……

同样的时间里，宁毅等人已经在这边酒楼上吃过午饭，喝茶聊天。汴梁城中另一处酒楼房间中，有人在酒足饭饱之后，正在把盘子摔在地上。

“陆谦——我忍不下这口气！那个家伙……那个家伙他妈的是什么人啊！他威胁我！他居然敢威胁我！我爹是高俅哎——你们这些家伙也一样，一点都不争气——”

吃了东西的高衙内一边骂着，一边将自己身边的盘子扫到地上，然后拿起碗筷砸向周围的家卫。

“打不过人家也就算了！没有出手也就算了！我刚刚才想起来，我们他妈的没有撂话哎！你们为什么不说话，我们走的时候连句狠话都没有撂！你们这些人，还是坏人吗，我的面子都给你们丢光了！陆谦，你死到哪去了——”

当时发生在那别苑前的冲突，老实说，在当时真的把他给吓到了，对方要是个亡命徒要拼命他都不至于有这种心情，但当时对方的反应，根本就是个无法理解的神经病，他全身鸡皮疙瘩都起来了，寒意从尾椎涌上去，当被放开之后，脑子里都有点不知道该怎么办。当时那些家卫多半也有这样的心情，他们是在等高沐恩下明确一点的命令，结果衙内反应过来只是叫走，一行人也就只好走了，到得此时想起没有丢下什么狠话，委实懊恼不已，这些家卫也就倒了霉。

大骂只见，方才离开一阵的陆谦此时也已经进来，他跑到陆谦面前摊开手。

“你终于肯过来了！我告诉你，现在我面子丢光了，活不下去了！陆谦你说，你是不是干不过那家伙！”

陆谦低着头：“回衙内，不是打不过，只是这人手段诡异，当时打起来，衙内又在场，怕会防不胜防……”

“我！就！知！道！我已经死过一次啦！”高沐恩回身，跳上一张椅子，“当时他那样子过来，抱着我，我全身上下鸡皮疙瘩都起来啦，他在那里说什么说什么……陆谦，他就是在跟我说。你已经死了！你已经死了！你已经死了！陆谦，你听不懂吗。他这样子威胁我，太过分了，我不过是想认识他的那些朋友——女朋友！跟她们做朋友而已嘛，我又没做错什么事……陆谦，你告诉我，他不是真的很难搞啊！”

陆谦沉默片刻：“现在还不知道他的全部背景。但看他的行事路数，老实说，很扎手。”

“连你也这么说。”高衙内哭丧着脸看他。

“属下实话实说。”

“那就快点去查他的背景啊！先看看我们惹不惹得起啊！然后再看看有没有什么办法，要是他装腔作势，我就要弄死他啊。啊，我不爽啊！我要女人——”

回想起自己在当时的纠结与胆怯，落荒而逃的丑态，高沐恩受不了地吵嚷起来，那边陆谦点了点头，转身再度出去了。

*****************

在酒楼上喝茶聊天，消磨着下午的时光，未时过后，天气阴凉起来。四人去茶楼下，彼此告辞。

尧祖年与成舟海首先离开，然后宁毅送周佩上马车，对于今天的事情，周佩心情复杂，但也没有更多的要说了：“老师，明天会去看龙舟吗？”

“应该是会去看看的。”事情越来越多，不知道什么时候能做完，但小婵云竹锦儿都在，端午节的龙舟赛，宁毅还是会抽出时间陪着大家一起出去看看。

“那……我会在前面搭的观礼台上……老师记得叫我……”她不无腼腆地笑了笑，马车过来时，告辞上车，然后，又因为有件事，忍不住回头：“老师？”

“嗯？”

“呃……”周佩想了想，好一阵子，终于还是摇头，“没事了，我走了……老师明天见。”

轻声说完，她进入马车之中，放下帘子。

宁毅目送车驾远去，目光才逐渐变得深邃起来。

高沐恩的事情，他没有在尧、成二人面前说起。

汴梁城中，小婵也好，云竹锦儿那边也罢，就算自己离开，也可以拜托相府、密侦司照顾，理论上来说，安全是没问题的。他不会因为今天高沐恩说了那些话就过分担心，对方有些乱来，但未必是个真正的狠人，双方摆开背景，至少陆谦那边，会知道不能动手。相府幕僚的家眷，跟一个没有背景的禁军教头家眷有着截然不同的意义。

但即便明白这些，冲突已起，他也不会毫无防备之心，如果能做点什么，他就会考虑做点什么。纵然并不清楚此时城内具体的哪里高沐恩正在考虑弄死自己，但类似的情景，肯定是会发生的，之后才会是调查背景的时候，如果有可能，他还是愿意让事情更保险一点，譬如根除病灶。

如果真能找到好办法，就干掉这家伙，他心中这样想着。当然，他目前在京城并没有太多可利用的势力，这事情暂时也不好通过密侦司，有没有可行性，还得先搜集情报，然后看可不可以找到漏洞，这些事情……恐怕也只能找一找李师师了。

会得到怎样的消息，有没有可能，还得看运气，但最起码，这种事也该未雨绸缪，多做准备。只是如此一来，堆在手上的事情，确实越来越多，这样想想，也不得不在心头叹一口气。

只不过还在此时，连他都不曾想到过，这场突如其来又一触即收的小小冲突，会在此后带来的怎样的动静和变化，其引起的波澜，有形或无形的影响，因此事而萌芽，直接或间接影响到无数的人生，长达十数年甚至数十年之久。这些事情，当他在许多年后想起，追溯到其不经意间的小小由头时，也只能是轻轻叹息，唏嘘一笑。

而在此时，棉云遮挡，天光未觉。画面转向的另一边上，尧祖年与成舟海的车驾正穿过了街巷，返回相府。成舟海坐在那儿低头想事，脸上带着笑容，某一刻，掀开帘子叫停了马车。

“忽然想起，尚有些事情要办，年公先行回相府，弟子可能要走走，处理完事情再回去。”

尧祖年点了点头，他并不清楚成舟海这一路在想什么，但当然不会是忽然想起，不过也没有兴趣深究，点头笑笑，与对方告辞。

马车驶远，成舟海看着街道上的行人，然后选了个方向，悠然步行前去，穿过了城市街道……

***************

天气阴着，周佩回到王府房间里，屏退丫鬟，关上了门，她噗通一下趴到床上，将脑袋在被子里放了片刻，然后抱起圆圆长长的枕头，跪坐了起来。

她神情严肃地看着那枕头，然后双手抱住，脑袋挪了一下，靠在枕头侧面，如果此时有人看到，或许会觉得，她表情跟眼神都怪怪的。

“你们都不知道我是谁……为什么要这样做呢……知不知道我第一次看见你，就知道我们可以当朋友……你太让我失望了……”

她语气低沉缓慢又神经质地说完，抬着下巴，目光冷漠睥睨。过得片刻，又小小地换个姿势和神态，说自己听过的或者脑补的狠话。抱着枕头，想着，老师真是太厉害了。

她趴倒在床上，然后翻过身来，张着嘴目光感叹地望着天花板，过得好一阵，在床上滚来滚去。

那可爱的滚动终于停下来时，她仰躺着，举起手中的枕头，看着它，目光冷下来，看了好一会儿。

“你真是该死……”她偏了偏头，口中低喃，然后又将枕头抱着，开始回忆看到的事情。一直到……丫鬟过来敲门。

“郡主殿下。”

“什么事？”

“有位成先生求见。”

“啊？成先生？”

“是个三十多岁的书生，他说他叫成舟海，说郡主殿下认识他。”

“呃……”周佩愣了愣，先前不久大家才分开，这位成舟海她先前就是认识了的，今天一路之上话不多，除了赶去别苑的路上说聊过几句，两人也没怎么交谈，他为什么要在这里单独来王府拜访自己。心中疑惑，但嘴上自然叫丫鬟领了人进来，然后奉上茶点。见礼坐下之后，周佩询问起对方的来意，成舟海喝了一口茶，然后微笑地看着房间里的丫鬟。

“你们先下去，我与成先生有话要说。”周佩屏退丫鬟，房门关上之后片刻，成舟海放下茶杯，站了起来。由于明白他相府幕僚的身份，周佩对他也没什么恶感，只见成舟海走到门边，打开门再度看了外面一眼，确定无人之后方才关上：“在下这次过来，实是有要事与郡主殿下商量，当然，若在下说错了，还请郡主殿下当做没有听过。”

“成先生但说无妨，周佩知道利害。”十五岁的少女笑着答道。

成舟海回过头来看着她，看了好片刻：“郡主殿下，可是想要对那高衙内动手么？”

“啊？”周佩愣了愣，过了一会儿，“成先生……何出此言。”

仔细看着她表情的成舟海再度笑了起来：“今日郡主躲在马车后看见那件事时，成某也正好在后面，看见了事态的全过程。”

周佩神情波动，脸色渐渐红了，好在成舟海此时倒并没有看她，只是微微躬身：“成某只是想说，某在密侦司多年，于汴梁之事，那花花太岁劣迹颇有所知，郡主殿下若是想要对那花花太岁动手，一时间又不知该如何下手，成某可助殿下一臂之力，为汴梁城……除此一害！”

************

OK，MT到了，应该可以刷一刷起点普通本了。

嗯，求月票，我们先看能不能到前十，如何？

第三九二章 情之一字（一）

天阴了一阵，然后那片大大的白云飘走之后，又晴了起来，下午的阳光照下半个汴梁城。云竹拿着收起的衣服经过院落时，看见锦儿正坐在屋顶边缘的一个角上。身下垫的是瓦片，并拢双膝，托着下巴望向院外，身体微微晃动。看来有些怡然自得，却不知实际上在想什么。

“喂。”云竹轻轻唤她一声，“当心跌下来啊。”

“……云竹姐，不会的。”锦儿扭头看清楚来人，随后才笑了起来，事实上问题也不大，她身材灵巧，以往的舞蹈技巧中也掺入了一些杂耍的元素，于舒展和协调身肢，掌握平衡上颇为厉害，能够轻巧地爬上去，便不至于狼狈地摔下来。

“这里看得很远呢。”

锦儿笑着说一句，然后在那儿站了起来，看着远远的地方，街道、周围的几个院子，然后张开双臂，闭上眼睛扬起了头。少女的身形极好，双腿本就修长，此时张开双手站在那儿，日光从檐角斜斜地照射下来，风吹动鹅黄的衣袂，也将单薄的衣裙吹得贴在她的身上，一时间看来，日光之中，犹如凌风欲去的仙子。

“当心，我替你找个梯子？”

“不~用~。”

云竹摇头笑笑，进去房间里，过得片刻，锦儿便也下来了，蹦蹦跳跳地进来，帮云竹叠好了几件衣物。这次北上，连锦儿的丫鬟扣儿都没有跟来，因为可用的人不多，不久之后竹记的人员北上，是要留下扣儿带队的，不过身边的些许事情，云竹自己也是能够一一做好的了。

她外表虽然柔弱些，但自青楼出来之后，许多东西都慢慢的学起来，宁毅与她初见时，她连鸡都不会杀，但后来这样那样的也就会做了，到竹记开得大了，就算已经没什么需要她动手，但自己能做的些许小事遇上了，也就不使唤丫鬟。在她而言，已经不是什么官家小姐了，也就无所谓留着那些做派，许多小事，都该自己学着做一做。

当然，有时候宁毅看见这些，知道那坚韧与自觉的心性早已留在了她的身上，而曾经的淡泊的心性与清雅的气质也早已镌刻在她的身心之上，不管去学着旁人做点什么，她怕是也变不成一个村姑的了。

锦儿则会得少些，只是云竹做时，她便跟在后头打打下手。在江宁城时，身边的胡桃夫妇也好，扣儿也好，往往都被安排了事情。有时候宁毅过去，只有云竹锦儿在一起，云竹烧菜做饭，锦儿会来炫耀她帮忙劈了很多柴。宁毅也是很无奈的，把一根木头劈成同样大小的等份，也不知道是在劈柴还是在做木工，匀称好看但又不见得好烧，帮忙烧火往往还把自己的脸给熏黑掉。

有一次丫鬟出去了，两人在家中杀鸡，云竹已经熟练了，锦儿在旁边打下手，结果鸡血把两人都给喷了半身，鸡飞狗跳狼狈不堪。宁毅恰巧路过时，锦儿的脸上还沾了半脸鸡血鸡毛，那只原本死到一半因为活力爆发的可怜的鸡还在混乱中让锦儿拿棒子打扁了，惨不堪言。最后不敢吃，只得让宁毅将那只肠穿肚烂的鸡给收拾起来，河边挖了个坑埋了。还用木头立了块小碑，两个女人在旁边跪着拜那只鸡，让它不要回来报仇。

当然，两人并不知道的是，宁毅是从来不信鬼神的那种人，从两人家中离开之时，在路边看着那个小坟忍不住站了片刻，然后忍不住踢了一脚，把木头碑踢到了河里，扬长而去。只是走出几步之后又觉得有些不好，回头到河边把木头捞起来顺手插回去。觉得自己也染上了元锦儿的蠢病。

离开江宁时，那个小坟还埋在小楼旁的河边，不知道两人有没有跟它告别了才走。

但不管怎么样，两名有着类似生活轨迹的从青楼之中出来的女子，还是那样相依为命地生活下来了，有时候有些糗，有时候有些好笑，有时候则开心到旁人羡慕的程度，或许也是因此，宁毅才会跟锦儿说“我们俩跟云竹，很难说谁更亲密些”。

但无论如何，此时情同姐妹，或许比姐妹更亲的两人，还是有了些许的芥蒂。这芥蒂的主因来自锦儿，她有点心虚，有些事情，不敢跟云竹提起来，情况已经持续了好几天。收好衣服之后，两人无聊地去到文汇楼前方二楼大厅喝茶，要了个屏风隔开的、靠窗户的小隔间，吃点点心，说点小话，云竹坐在窗户边往外面的街道上看，有一次探出头去，因为看到了一辆可能是这边赶出去的马车，后来发现赶车的并非东柱。

“不是啊……”

“他去看那个李师师了啊，这个时候还没回来，云竹姐你也不说他。”

“李师师与他小时候就认识啊……”

“嘁，他也说了，住一个巷子里，恐怕连话都没说过的那种，这也叫认识……那个女人是京师第一名妓啊，云竹姐。这种女人最喜欢什么才子佳人的事了……”

既然已经提起来，两人才对此说了几句，对于宁毅跟李师师，锦儿觉得有问题。当然这两天只要涉及宁毅的事情，她都觉得有问题。而且宁毅早上走的时候好像跟小婵说了，中午就会回来，结果这个时候了都不见人影，这个事情，她不知道该不该向云竹姐打小报告。

当然，就算她说起，云竹姐恐怕也会说：“男人都有自己的事情嘛。”男人有女人就没有吗？气死了。

说起宁毅，云竹姐偶尔会用那种意味深长的笑容看看她，让她觉得自己很糗，所以片刻之后，话题也就停了下来，锦儿坐不住，跑到旁边看价值不菲的屏风，无意间，却听得外面那桌上的人正在说话，说的是什么诗会的事情，神神秘秘的，然后又开始念诗。

“……便是这首了……木兰之枻沙棠舟，玉箫金管坐两头。美酒尊中置千斛，载妓随波任去留。仙人有待乘黄鹤，海客无心随白鸥……”

唷，诗还过得去嘛，汴梁这些无聊的家伙整天就知道开诗会，不过玉箫金管……啧，真轻浮。恶心！肯定是在含沙射影，写诗的是个淫贼……

她心中想着，那边又是一阵叽里呱啦，然后道：“呐，来看看……看看这首的成色，真是厉害……东南形胜，三吴都会，钱塘自古繁华。烟柳画桥，风帘翠幕，参差十万人家。云树绕堤沙……”

呀？这不是……那家伙写的词么？

她微微一愣，然后回头道：“云竹姐云竹姐你快来，有人抄宁毅的词，不要脸……”她将云竹叫过来，两人站在屏风这边，听着那词作被人摇头晃脑地说完，然后又是一阵叽里呱啦的议论。

“……诸位，我也是消息灵通，才刚刚拿到这两首。听说那时候师师姑娘也在，那人不止两首，十几首的诗词砸出来，所有人都惊呆了，说不出话来了。此时还是中午在那翠微别苑刚刚发生，还没有传开，但到了晚上，估计就有很多人知道了，到了明天，啧，那就是……整个端午的风头啊，恐怕都要被压下去喽……”

锦儿与云竹对望一眼：“那家伙……不是只是去看看李师师吗，又弄出什么事情来了？”

云竹想了一阵，摇头，随后噗的笑了出来。此时在这边也听不出些什么来，两人回到窗边坐下，锦儿心中疑惑，像是被人挠痒痒一般：“明明不是说，就几个人一起聚吗……怎么又弄出这种事了，他到底在干嘛啊？砸了十多首？我的天呐……云竹姐，你听听这首哦，木兰之枻沙棠舟，玉箫金管……只是这一首，就能把人吓死了吧……”

她仰着头，眼睛瞪得大大的：“我的天哪，十多首，他在江宁都从没这么干过……一下子全砸出来的话，那会变成什么样子啊……”对于宁毅的才学她是知道的，但一次砸出十多首诗词，要是首首都有这么夸张，那就不止是一个诗会的样子了，想到这里，她坐都有点坐不住，心中真想到场看看到底是怎样一副情景。

“明天端午节啊，这家伙做起事来……岂不是要把那些汴梁文人全都踩到脚下去吗……谁惹得他这么生气啊……”如此说着，也有些兴奋。

云竹显然也在想那十多首诗词一次出来的情景，不久之后，托着下巴笑了出来，看着锦儿。锦儿也偏头看她，片刻之后，脸色微红：“云竹姐，你看我干嘛……”

“想起我刚认识他的时候了。”

“嗯？”

“我记得那次之前，他从河里救了我，还帮我杀鸡，跟锦儿你说过的了吧……”云竹笑着回忆，顿了顿，“后来……那天我去金风楼教琴曲，锦儿你还拿了钱给我，我也是那天听说了明月几时有，当时正是中秋过后，传得沸沸扬扬的，我当时心里就想，这是个什么人啊……后来我从金风楼里出去，路上遇见了救我的人，过去向他道谢，他在买木炭做炭笔。走在路上以后，我才知道，他不叫呼延**，就叫做宁立恒……”

有关云竹与宁毅的认识，锦儿听说过一些，也有些没听过。此时静静地听云竹姐说起，过得片刻，觉得云竹姐以前也是听说宁立恒写诗，自己今天听说了，这些兴奋，好像的感觉，脸顿时红了起来：“我、我……我，没有啦，云竹姐……”

她也不知道该说点什么，不过在视野当中，东柱驾着马车，已经从道路那边回来了。

宁毅从侧门进了文汇楼，看来有些心情在考虑，直接进去院子。云竹与锦儿走到二楼靠里的走廊上，看见他跟小婵说了几句什么，顺便也到自己那边院落看了一眼，大概是见自己两人没有在，便回去房间了。

云竹与锦儿下去之后，经过那边院落的廊道，往门里望去，只见宁毅正坐在书桌前写东西，神情认真。这几日以来，两人都知道他有许多事情要做，也常在书桌前认真地思考和工作，这是在江宁时，她们没有听说，也没有见过的一面。

方才在大厅间听说的这事，显然是他上午在那别院中做出来的，恐怕明天便要惊动整个汴梁。但这时看来，恐怕在他心中，根本也没有占据太多的位置，回来之后，他也就这样的沉入工作和思考里去了……

第三九三章 情之一字（二）

可以听一听王菲的《明月几时有》

*********

宁毅这些天来的忙碌，是全都落在了身边人的眼睛里的。不过，下午听说了那些事情之后，锦儿多少也有点心痒痒，如果是在江宁的时候，发生了这样的事情，宁毅多半是会过来跟她和云竹姐说的，但是此时他忙起来，很显然也没有将此事挂在心头。当然，就算他真过来说，锦儿也不太知道该如何与他交流。

如此这般，吃过晚饭之后，锦儿与云竹在院子里玩绣球，抛来挡去，一次锦儿正挺起胸脯停住绣球，却见宁毅出现在了那边门口，她连忙将绣球抱住。云竹也望过去时，宁毅在门口挥手笑了笑：“这两天一直没什么空，明天端午节了，大家出去逛一逛，看看龙舟赛吧。”

“好啊。”云竹点头道。

“早些睡……还有你一起去哦，元宝儿。”

“哼！”

锦儿扭头，宁毅笑了笑，转身走了。眼见他这样，锦儿有些生气：“什么叫还有我一起去，说得我好像会耍什么小孩子脾气一样！”

她跟云竹投诉，云竹笑道：“哦，原来不会吗？”

“当然不会……”锦儿扭头咕哝。

不过……那个宁毅还是没有留下来跟她们说起白天的事情。

锦儿有些失望，去到前方二楼大厅里找了个有屏风的桌子喝茶，想要继续听白天里的新闻，可惜汴梁之大，就算事情真的传到了那些书生口中的“人尽皆知”，也不见得能在这嘈杂的夜晚茶楼间随意听到。她喝了一肚子水，回去时夜风轻抚，缓缓走过宁毅这边院子时，一个个的灯笼正洒下馨黄色的光芒，院子里月季花开了，在光芒里像个病了的美人儿，她踱着步子，有些没有精神，慢慢经过那房门时，偏过头望进去，只见宁毅仍在那边的书桌边书写，偶尔翻开旁边写好的看看，蹙着眉头。

可能这就是男人在做大事时专注的样子吧……

她心中这样想着，没有了之前的想要找茬抬杠的心情，甚至还不自觉地微微笑了笑。当然，不久之后，她走过房门后，心情还是低落的，因为这些事情，她有些不好面对云竹姐，甚至于连面对着小婵的时候，都有些不好意思了，原本她还想要教小婵压腿，将小丫鬟教成一个狐狸精后让他家宅不宁的呢……

如此过得不久，她在那边院门经过时，无意间却见到宁毅已经从房里出来，似乎还换了一身衣服，正在跟小婵说话，准备出门。

“有些事情，今晚还要去一趟矾楼。”

“哦……相公去见那位师师姑娘吗？晚上回来吗？”

“当然回来的。”

宁毅笑了笑，朝门外去了。

自己还以为他要做什么大事呢，哼！

他今天白天写了那么多好诗给那狐媚子，这么晚上过去，一准没好事！就算他不想，那个李师师也不会放过他的……

锦儿在那儿想来想去，颇为不爽，这天晚上到得快睡觉时，宁毅都还没回来。她洗完澡，吹熄灯火与云竹睡在床上，侧身抱住身边的云竹，将手放在了云竹的胸口上。云竹只以为她是随手搂着自己，抱错了地方，轻轻地将她的手往下挪了挪，但是锦儿又挪了回去，隔着肚兜覆住云竹的右边胸部，还轻轻捏了捏，不肯放开了。云竹不知道她又在想些什么，笑了笑，将自己的手覆上她的手背，就这样睡了过去。

锦儿却没能睡着，到得午夜时分，隔壁院子里宁毅方才回来，她听见那动静，心里想着宁毅跟李师师也许做了什么坏事。当然，这种想法她自己也不怎么信，不久之后才渐渐睡去，这天晚上辗转反侧，做了很多古怪的梦，第二天端午，起床时顶了黑眼圈，颇为憔悴。

端午节从这天早上开始，就锣鼓喧天热闹非凡，宁毅抽了大半天的时间出来，一家人出去逛街、看龙舟赛、凑各种热闹，上午不久，郡主周佩也参与其中，到茶楼吃东西、聊天、猜谜语等等等等，到得下午，又去秦相府上登门拜访。宁毅也大概说了说昨天在翠微别院那边的来龙去脉，到得今日，其实已经能从别人口中听说关于宁毅的只言片语了。

热闹总是一样的热闹，对于端午节的庆祝，官府组织，皇室参与，也有各种花魁表演，晚上回到文汇楼，大伙儿聚在一块吃了粽子。

端午节过后，时间又回到平静的线上了。这种平静只是透在时间与日光里的感觉，作为众人主心骨的宁毅正在埋头工作，于是对大伙来说，或许也有些沉闷。往日里宁毅曾说过，邀人去不同的茶楼青楼，这些日子也停下来了。

他的时间，显得很赶，书写着那些稿件，有时候会在院子里思考半天，云竹锦儿等人过来时，固然也会笑着聊几句，但她们都能感觉到宁毅这段时间的忙碌，在这样的忙碌与投入中，他显然是想尽量分出时间来与她们闲聊，这也是一种关心吧，就连小婵，最近也克制着不与宁毅闲聊太多。有时候云竹或者锦儿半夜醒来，会看见这边院子房间里还亮着油灯的光芒，有时候是清晨，宁毅出来打拳，却有些分不清他是起床了还是没有睡。

好在他练过武功，精神看来还是不错。

云竹也会问他，是不是很忙，他则只是笑着说，快搞定了。

外界的事情，被宁毅挡在了门外，诗会的事情传出之后，文汇楼的老板曾经特地登门拜访，宁毅见了一面，此后据说什么诗会上的几个老头要登门致歉，宁毅也见了一面，时间并不长。再接下来的，就全都拒之门外了。

但汴梁城内，他的名气终究还是渐渐传开了。宁毅没有时间事事亲力亲为的时候，家中的众人，其实也在做着各自的事情。小婵与苏文昱苏燕平他们得将新买下来的院子布置起来。云竹与锦儿这边，也得去整理相府附近的那个要住的小院，有时候出门，能听见有关端午节前那次诗会的事情。

纵然端午节的表演上一众花魁也表演出不少好的诗词，但这一次汴梁的端午诗，终究还是被节前那次诗会的风采稍稍盖了过去，十几首风格各异的诗词，加上那诗会上曲折的故事，在青楼茶肆间流传着，说者、听者，无不津津有味。回顾江宁时的情况，一首明月几时有，一首青玉案后的节日情景，恍然间有异曲同工之感，即便来到汴梁，宁毅还是将那种一首压全城的气魄带来了。

这样喧嚣热闹的情景里，作为诗作的作者，却一直在客栈的院子里处于闭关状态，完全未与外界同步，想起来真是一件颇为复杂有趣的事情。而由于他的闭关，锦儿也有点陷入了这种情绪。

当然，这时日里有些让锦儿觉得气闷的还有一件事，那就是宁毅偶尔也会出去，快去快回，目的地却总是矾楼，显然他与李师师联系不少。

偶尔与云竹出门，看东西，布置院落。心中想的，是有些话没跟宁毅说，她也不清楚自己具体想说什么，但眼下的情景中，似乎就更加没有说的机会了。

晚上老有些睡不着，这天早晨醒来，又有些没精神，云竹姐今天与相府的芸娘约好了要出去，锦儿决定在家休息一天。早晨吃过早餐后，云竹姐、小婵、苏文昱那些人先后出去了，她坐在檐下，看着渐烈的阳光将檐下的亮线朝这边推过来，天光明媚而宁静，蝴蝶飞过远远的檐角，蝉鸣声响起来。她穿着模仿云竹姐的白色的衣裙，走了一阵，又坐下来，不知道该干些什么。

想起江宁的诗会、汴梁的诗会，她曾经听过的，关于宁毅的一个个的传说。嗯，一开始她也是听说的，那个名字，可不像个传说一样么，那时候她还在金风楼，还给云竹姐送钱，当时没想过自己会有一天在这里过这么宁静的一个上午吧。这样想着，倒是忍不住哼了起来：“明月几时有……把酒问青天……不知天上宫阙，今夕是何年……”

手中坐着手势，轻轻地跳舞，不自觉的，歌声就是宁毅曾经唱过的那个调子了，云竹姐也唱过这歌，表演过，云竹姐的性格与气质最适合这首歌了，她的性子就有些跳，不太适合这些慢慢悠悠的，倒是没想过，今天哼起来唱起来，仿着云竹姐的舞，就觉得很投入……

上午的时光悠然逝去。

宁毅便在隔壁的院落房间里写东西，她是知道的。这两个院子，就剩下他们两人了，不自觉的，她端了茶水过去。客栈的小二虽然也可以使唤，但估计他会忘记喊。如此去到那边，宁毅大概是暂时地离开了一下，她推开虚掩的门，过去那边书桌上换茶水，果然，壶已经空了。她将茶壶换好，看看房间窗户关着，光便有些暗，过去将窗户打开，想看看状况，风便吹了进来。

宁毅放在桌上的一小叠稿纸，哗啦就吹起来了。

锦儿连忙关上窗户，看着那些稿纸翩然落了半屋，连忙去捡起来，她知道宁毅这些天是很忙很忙地在写这些东西的，这下可糟糕了。房间里的捡起来后，还有几张被吹到了屋外，她跑到院子里将几张收起，还有一张在空中被风吹着去往那边的廊道，她连忙追过去，跨上廊道边的矮栏杆往另一边一跃。但不知道为什么，脚上有些酸软，轻轻跃起来，抓住了那张纸，身体却摔了下去，脑袋碰在对面栏杆的木头上，砰的响了一下。

有点痛，还好不重。她心中想着，耳听得宁毅的声音陡然响起来：“怎么了？”出现在那边的宁毅飞快跑过来。

锦儿从地上爬起来，举着手上的稿纸，向他露出一个尴尬的笑容：“我想给你换茶，但是不小心让它们被吹飞了，我都捡回来了，你不要骂我。”

身体爬到一半，半跪着想用力的时候，使不上力气，眼睛里的画面晃了晃，不知道怎么了，但在身体完全软倒下去之前，宁毅过来抱住了她：“你搞什么……”她听见他有点凶。

“我说了对不起了……你不要骂我了……”她想着，要说这句话……

****************

之前倒是没想过这首明月几时有居然会适合锦儿，不过今天码字的时候想起宁毅跟锦儿以前的一些剧情，不自觉地在哼，就像是看到了一个穿着古装白裙的女孩子在前面的屋檐下轻轻哼唱跳舞一样，希望那种孤单清冷的感觉还是写出来了。

情之一字，最易伤人了，这句话应该还适合檀儿跟西瓜。

——最爱虐女角的香蕉大魔王记。

第三九四章 元宝儿，元锦儿。

恍然间，回到那个雪夜了。

周身的寒气一波一波的，风吼过来，鹅毛大的雪花，冷到极处了，身体反而会热起来，她挤在柴堆里不肯出来，看见娘娘走过来了，嚎啕大哭：“为什么是我啊？为什么不是姐姐？为什么是我啊？”

那一年她五岁，但那个问题，确实是她该问的。

她长在江南的小渔村边，却并非打渔为生，家里有个姐姐，下面有个弟弟，她是姐姐的妹妹，弟弟的姐姐，排行第二。但不知道为什么，地的收成还好，爹爹还在财主老爷的作坊里帮工，家里却越来越穷了，只有五岁的她当时并不明白这些。只是那个人牙子第二次来到家里的时候，便是那个大雪夜，她跑了出去，躲在房子外面的柴垛里不敢回家，直到娘娘过来要将她找回去。

“为什么是我啊？”

她哭着问，家里人没有说，可她就是知道一些什么。不知道未来会怎样，但自己……要被送出去。虽然家里很多东西都没有，很穷，可她还是知道，只有呆在家里是最好的，比外面都好。

她知道送的不会是弟弟，可她不明白为什么不是姐姐，虽然她也并不想姐姐离开……娘娘抱着她哭着说：“因为你聪明，你比姐姐聪明，你聪明，出去了，比姐姐有活路。你别怪你爹爹，你怪娘……”

她一直记得母亲哭着说的那句她比较聪明。她被卖掉了，几次转手，卖到青楼里，训练、打骂，饱一顿饥一顿，饿肚子，过了几年，她长开了身条，样貌清秀，也因为聪明，被好吃好喝地养起来了，还有老师来教她们仪态教养，教她们念书，琴棋书画。

她一直记得爹爹和娘娘，记得那个大雪时的夜晚，那句你比较聪明，比姐姐有活路。她真正理解这些的时候，不知道是不是要恨爹爹和娘娘，快到十三岁的时候，她在青楼中第一次作为清倌人露面待客。快到十五岁时，她身边攒下的铜钱和碎银子，终于换成了一个大大的银元宝，也终于能够得到妓院妈妈的正眼相待，给她一次回去省亲的机会。

她记得当时的杨妈妈对她说这件事时脸上只有睥睨和讽刺的表情，对于没有价值的女子，杨妈妈一向是冷漠的，她心中也只有害怕而已，不能明白对方那一眼中的含义。她双手里握着、捧着那个元宝，甚至拜托金风楼的龟奴叔叔替她租了一辆小马车，一路回去，那时候她没有想好到底怎么面对爹爹和娘娘，是恨他们还是原谅他们，她想着到了地方她就能想明白，她可以凭着那时候的心情，骂完他们掉头离开一辈子也不再理会他们，又或者是将元宝儿留下，掉头离开，从此一辈子也不理会他们。一只元宝，五十两银子，够一家人用很久了。

可她没能得到憎恨或是谅解的机会。

爹爹去到山上砍柴，摔死了，弟弟生了场病，跟财主老爷家借了钱，病却仍旧没有治好，弟弟死后，娘娘也死了。她想起娘娘说的，你聪明，也许有一条活路。

不过姐姐嫁给了财主老爷家的儿子当小妾，如今也还活着。

于是她换了一身村人的衣裳，过去找姐姐，她没有跟姐姐说她做了妓女的事情，财主老爷家的后院里，姐姐没有问她这么些年来的经历，一直说的，是她如今跟其它几个小妾如何争宠，看对方不顺眼的事情，她受的欺负，读了些书的丈夫还整天在镇里的窑子花钱，这类那类的事情。她没有呆到中午就走了，因为财主老爷的儿子回来，看见了她，然后眼神就有些变了，之后姐姐看自己的眼神也有些变化，开始迟疑和提防起来。

她后来能够在金风楼里成为花魁，姐姐的样貌也不差的，但是十年来的教养成了差异，她虽然穿着打补丁的衣服，比起姐姐来，也太惹眼了，姐姐……甚至有些怕自己留下来跟她争宠。她捧着那只元宝儿，跟随行的龟奴叔叔一道回金风楼，那个小渔村，从那以后就再也没有去过。

她是聪明人，能有一条活路。从那以后她就知道自己想要的是什么，她要沿着这条活路开开心心地走下去，自己……至少比爹爹跟娘娘的一辈子过得好多了，她不再多想，开心起来，也许以后还会有个很厉害很厉害，家世又好的大才子把自己娶回家去，当个小妾，快快乐乐地过一辈子。

当然，也有些东西，是她一直都有些憧憬的。

那个叫云竹的小姐姐，在她跟着老师念书时就见到了，脾气好，也肯帮助人，听说她以前是官家的小姐，也许她身上带着的，就是官家小姐的气质吧，她没有那样的气质，只是觉得……有些羡慕。

当然，彼此并没有太多的交集，后来都在金风楼中当了清倌人，互相也只是点头之交。锦儿觉得自己对她是有些憧憬，那种憧憬难以说得清楚。当然，金风楼中并不是所有人都看得惯聂云竹的做派，有的姑娘很敌视她，看不惯她的出身，看不惯她清高的做派，看不惯她不肯开心的样子，看不惯她那样不开心就能有比肩最红花魁的名气，就连妈妈杨秀红，看起来对聂云竹都是不满意的，偶尔骂她一顿。

解开心结、看清前路的元锦儿过得很快乐，身边很快就有了更多更多的元宝儿，她只是看着这一切，放出心中一点点角落来憧憬那个叫聂云竹的女人，然后与她保持淡然的点头之交。后来聂云竹果然离开金风楼了，杨妈妈是个外冷内热的人，她的善心当然不会随便乱发，但对楼中这些有本领的女子是关心的。她曾经说过，在那样的环境里，如果自己还不争气，是不配活着的，而假如长得实在不漂亮，那也是老天爷不给饭吃，这样的世间，莫怨莫尤了。

她那样骂来骂去，是想让云竹姐姐认清现实，选条容易的路走，可最后还是没有成功，即便如此，她还是给了云竹来楼里教琴的机会。

不过，自己是不会走那条路的，虽然渐渐长大，能够认清楚心里憧憬的到底是些什么，但那都是不必要的非分之想。自己很聪明，会一直从这条活路上走下去，或者，说自己是个功利的人也好，有时候觉得，爹爹跟娘娘将自己送出来，就是想让自己活着，活着就好了……只是看见那聂云竹过得窘迫时，又忍不住想要送些钱去……

自己是功利之人，她这样说服自己，可到得最后，聪明人还是忍不住多想。从金风楼里出来，杨妈妈那个刀子嘴到底是高兴还是失望呢？可能两者皆有吧。在天上的爹爹和娘娘是怎样想的呢？觉得自己做对了，还是会觉得自己放弃了活路？她不知道。

但她过得很开心。能够从那个环境里一道出来的人，很容易变成亲密的姐妹，相濡以沫，她从此将云竹姐当成了最亲的人。此后，还有那个会忽然出现或者消失的古古怪怪的男人，成为了她与云竹姐之间的隔阂，可是也带她看到了以前从未曾想过的风景。

渐渐的……

喜欢跟他斗嘴。看他说笑话的样子。没有正经的样子。喜欢看他因为自己占据了云竹姐而无奈的神情。喜欢看他因为自己的不注意占了云竹姐便宜后得意的样子。他知不知道那是自己故意的呢？

喜欢看他在自己和云竹姐面前从容的样子。在别人面前从容的样子。喜欢听人说起他的新闻，听人夸奖他的。喜欢他认真时的样子。喜欢他在苏家人面前保护自己和云竹姐的样子。喜欢又不喜欢他染着血时的样子。他会不会知道自己喜欢他这么多……

也是因为他和云竹姐，她渐渐地看见，原来在自己心里，在那片风雪中站着的那个小女孩，她捧着她的元宝儿，一直在哭，她在自己的心里，自己也许是很痛的。可惜，这小女孩自己看不到，这痛楚自己也感受不到。直到如今，才能够渐渐地看见她，也是因为看见了她，她觉得，已经不再痛了。

***************

“……没什么问题，是病也不是病。心情郁结，气血有点乱，有心事了，憋在心里出不来，这几天睡眠和饮食大概都有些影响，但看身体状况还好，时间也不怎么久。随便开点药，喝了就是骗一骗她……之前性格应该是比较活泼吧？”

屋檐下，金光洒下来，背着药箱的中年大夫如此说着，宁毅听完，回头望向房间里，随后点了点头：“嗯，比较活泼……真没事？”

“这样的心病，说大不大，不过要说小，有些其实也不小的，有的女子住在深宅大院的，心情郁结，解不了，长久下去，也就是十年八年的命。”中年大夫八卦了一下，随后笑着摇头，“不过我看这位姑娘，应该没这种事，你找到症结，开导一下，饭吃得香，睡得香也就自然好了……药方我待会让人送来，先告辞了。”

“这是诊金……谢了。慢走。”宁毅从衣袖里拿出银子，随后拱手目送那大夫远去，他站在那屋檐下望着房间里床上还在昏睡的女子，片刻，抬了抬头，吸了一口气，再长长地呼出来，举步朝里面走去。

“真是的……”

***************

醒来的时候，意识到自己做了那个长长的梦。睁开眼睛，明朗的日光照在门口，光的粉末在空气里打着旋儿，另一边的窗户也开了，风吹进来，凉爽而明亮的感觉，拂动书本和纸张，哗啦啦的轻响。

然后她才反应过来，自己睡的，是宁毅这边房间的床上，额头上似乎还盖了一块湿毛巾，微凉的感觉，很舒服，不过之前撞到的地方，依旧还有些痛感，恐怕起了个包了。

偏过头去，宁毅正坐在桌边整理他的稿子。锦儿回想起自己弄乱对方书稿的事情，有点心虚，于是她不敢乱动，悄悄地闭上眼睛，装作自己没有醒来。

也不纯是因为稿子的事情而觉得无法面对他，既然这样，先把头扎到土里装作天下太平就好了……

她心中想着。

************

新标题更贴切，之前情之一字的标题就当是上下完结了……

第三九五章 笨拙（上）

蝉鸣随着风声自远处传来，房间里有些安静，能够听到的，是宁毅坐在那儿翻动稿纸的声音，偶尔听见墨块在砚台里不急不缓地磨了几下，但她没怎么听见动笔的声音。

脚步声渐渐地过来，她躺在那儿，感到男人在旁边坐下了，拿起她额上的毛巾，探了探额头，然后用毛巾随意擦了擦她脸上，起身离开。

水盆的声音就在不远处，锦儿只好继续装睡。房间里，男人洗干净毛巾，大概还在那站了一会儿，随后来回踱步。

此时房间只有两人，她没有醒来，他也就只好清闲一下，或者做自己的事。偶尔听见男子低哼的歌声，像是摇篮曲一般，随意的词曲，歌词有的她倒是听过，有的则没有。

“……怒发冲冠，凭栏处，潇潇雨歇……抬望眼，仰天长啸，壮怀激烈……三十功名尘与土，八千里路云和月……”

这么慷慨的句子，被他哼得像是睡前儿歌一般，倒也真是有些古怪。不过，房间里的时间，就在这样清闲的氛围下一点一滴的过去。有时候锦儿心想，干脆就这样睡过去算了，然而此时心里虽然平静，却也睡不过去，周围空荡荡的，房间里的一静一动，他的一静一动，都能够听得仔细，如此一来，他哼出的歌儿，走下的步子，都像是有回音了一般。

好奇怪的夏天啊……

她在心里想，过得一阵，便听得他在她身边坐下，大概在侧着脸看她：“怎么……”他咕哝了一些什么，只是听不清楚，走开时，又听得他道：“庸医……”

水声又响起来，毛巾回来了，擦她额头上脸上微微渗出的汗珠。先前倒并不觉得有什么，这时候确实有点热，要保持身体一直不动，身上还被他盖了床毯子，她感到宁毅在为她擦汗，然后将毛巾盖在额头上，清凉的感觉传来，身上却愈发热了。好在宁毅随后替她掀开了毯子。

风吹过窗户，穿过房间，带来凉爽。宁毅坐在她旁边没有动，不知道在想些什么，先前盖在身上的毯子一旦被掀走，立刻感到的反倒是身体上衣物的单薄，她忽然间甚至有种衣服被扒光的感觉，怀疑自己是不是已经一丝不挂地躺在他旁边。

但当然，衣服还在，只是片刻之后，听得宁毅有些疑惑地“嗯？”了一声，她也有些疑惑，不知道宁毅发现什么，不久，宁毅的手伸过来，落的位置是……她的衣领。

咚咚咚……他要干什么……

她心中忐忑，但随即，宁毅已经解开了她上身第一个衣扣，然后将领子拉开了一点。反应过来宁毅是察觉到她呼吸的急促时，那只手的动作又停了停，然后挪开了。

衣领只敞开了一点点，应该是看不见肚兜的，她心中第一个闪过的是这个念头，随即而来的是：假如他刚才不是为了给自己松开衣领，而真是要脱掉自己的衣服，不论是为着怎样的想法，自己会不会继续装下去呢。这个问题心头只能提出来，实际上是不好去想的。也在此时，宁毅坐在那边叹了口气，似乎……这样照顾一个女孩子，也让他有些闷了。

“病娇……”锦儿听他轻轻说了一句，听来是自言自语，“还说要跟我抢女人……”

锦儿也对自己今天一下子撞晕掉觉得有点糗，但此时听他这样说，却不免在心中腹诽一下，想着自己努了努嘴对他不屑的样子。过得片刻，身边的宁毅站起来了。

“平时里活泼成那样，这种事情，说完以后就跟个鸵鸟一样……”他走去书桌边，絮絮叨叨的，锦儿仿佛能看见他的摇头和脸上的无奈，“你不知道该怎么办，我也不擅长啊……私下里都被苏文昱那帮家伙笑了，现在都还不知道怎么对云竹交代……”

那我也不知道怎么对云竹姐交代啊……她心中委屈。

“汴梁的事情，我也很麻烦啊，过几天也许就要走了，有些事情还没完全理出头绪来，你还一天到晚给我板着个脸……那个什么就了不起啊，我又没欠你的……唉……”

锦儿觉得有点不对，宁毅自言自语地，又过来了，拿走她额头上的毛巾，放到不远处的脸盆里。

“现在还动不动就晕过去，不醒来，害我以为刚才那个庸医吓我，解你衣扣时你手上动了一下，被我看到了啊……你要是还装，待会我过来就真的把你脱光……”

宁毅在那儿洗着毛巾，锦儿一个激灵，在床上睁开了眼睛，她一时间也有些不知道该怎么办，但随后坐了起来，低着头手指捏在一起，宁毅端着水盆要出去的时候，她猛地咬了咬下唇，跳下床来，鞋都没穿好，低头朝门外冲去。这个反应宁毅也吓了一跳，连忙将水盆放下，冲过去抓她：“喂。”

他一把抓住锦儿的右手：“喂，我想的不是这个反应啊……你干嘛……”锦儿挣扎几下，回过头来，左手手背遮着口鼻，眼里已经有眼泪流出来，委屈极了，手上也晃得激烈，哽咽地说：“反正就是我的错了！反正就是我的错了！你放开我，我不要在这里，放开啊……”

她不是大喊，但哽咽的声音哭得却极是凄然，右手猛晃，不顾一切地想要抽出去，宁毅抓住了哪里会放，两人的力气根本不是一个量级的：“喂，我……说错话了好不好……”

“放开我，你没说错……你放开我……”

“呃，我只是想说点有道理的话让你不再装睡，肯跟我谈而已啊，怎么变成这样……喂……”

“反正是我说喜欢你的，才变成这样，都是我任性，我不喜欢了好不好，你放开……”

宁毅一阵头痛，看来自己在泡妞上确实天赋不够，又或者跟锦儿这边范冲？原本想说点显得自己很有风度内涵的话，调侃一下她又让她肯跟自己聊，却不想此时锦儿挣扎激烈，根本不肯停下。

她原本也是挺有气质，此时却甚至背过身去，跨着步子要拔河一样的往前逃，脚下匆匆套上的绣鞋都被踢飞了，砰的趴倒在地上，流着眼泪继续挣扎，宁毅有些无奈，放开她的手让她爬起来：“你听我说。”

“我不听。”

她满脸眼泪，回答得干脆，起身便跑，出了门在廊道上跑出几步，陡然间，身子被后方过来的宁毅拦腰抱起，这一次，宁毅没有说话，就那样将她抱了回去。

“我要跟你说！”

“我不说我不说我不说我不说……”

抗议声中，锦儿被扔到床上，宁毅阴沉了脸，对于这个都把自己憋出病来却还要这样的少女颇为头疼，虽然也是自己没找到更好的办法：“我说了……不要闹了！”“就要闹！”少女扭来扭去中，啪的一声响起在她的屁股上。

她趴在那儿愣了愣，大概没想过宁毅会对她这样，第二下、第三下之后，客栈的房间里，少女“哇——”的哭了出来。

“我不说我不说……”

她哭闹着，想要伸手到背后挡住宁毅，哪里挡得住，屁股上还是被啪啪啪的打。

“哇，你打我……”

“我不喜欢你了你放开我……”

抵抗一阵，毫无效果之后，锦儿就只是趴在那儿哭喊了：“我不喜欢你了，我不喜欢你了，你放开我，我不说了，哇……你别打我了……”

宁毅下手当然不会重，但这种事情给人的冲击或许不在痛感上，他此时脸色也有些不好，打了几下之后，锦儿完全放弃反抗，就那样哭着挨揍，他便也吸了一口气，坐到旁边，听着锦儿喊已经不喜欢他的话：“哦，不喜欢了啊……”

锦儿趴在那儿哭了片刻，宁毅的手还停在她的屁股上，她哽咽抽泣一阵，开口继续哭，说的却是：“喜欢……我喜欢你……”

宁毅偏了偏头，此时也有些不知道该怎么办，只是首先还是将手掌挪开了：“我不想再闹来闹去了，你总得跟我谈谈……”

“我不想谈……”锦儿哭着低声说，眼见宁毅偏着头将目光望过来，她猛地一缩头，哭道：“谈啊、谈啊……呜……”吸着鼻子，看见宁毅一副头痛的样子，咽声道：“痛……”

“呃……那……”宁毅坐在旁边皱着眉头，无奈得一塌糊涂，片刻，用手撑了撑额头，“那……现在到底谈些什么……”锦儿趴在那儿还在哭，偏头看着他，哭一阵子，将手附在嘴边，似乎又有点笑的样子，维持一阵又哭又笑的情绪，随后又是捂着嘴真心的哇哇哭出来，宁毅都不太清楚她到底是在伤心还是已经肯跟自己和好。如此哭了一阵，她两只手用手肘撑着，要往床上爬上去，宁毅看着：“等等。”

锦儿：“嗯。”趴在那儿不再动了，鼻尖抽泣。

“翻过来啊。”

锦儿听话地将身子坐起来，大概臀部有些痛，她将双腿伸直了承受一点点力量。她方才跳下床就跑，后来又挣扎得厉害，绣鞋都给踢掉，此时赤足之上全是泥灰，黑一块灰一块的。

她也不清楚宁毅要干嘛，直到宁毅将桌上的水盆拿了过来放在床边，然后蹲在那儿。她看着这一幕，张了张嘴，手伸上来，握住了她的足踝，让她浸近水里，少女的身子缩了缩。

“女孩子的脚，是不能乱碰的……”

她低着头，轻声说了一句，宁毅抬头看她一眼。

“金风楼里……梳拢了的女子，也是不太给人碰的……”

虽然低声说着这样的话，她此时坐在床边，双足被眼前的男人握在手中，没有丝毫的反抗。

“帮你拖鞋的时候就已经碰过了。”直到这句没什么人情味的话传过来，锦儿嘴巴一扁，浸在水中的双足才挣了一挣，然而被宁毅双手按住以后，便没有再挣扎了。

她看着宁毅低头为她清洗双足的动作，双手撑在身后，眼泪又流出来了。

就那样一边流着眼泪一边静静地看着这件让她感到有些温暖的，又等同于正在强暴着她的事情……

第三九六章 笨拙（下）

不久之后，出去倒了水的宁毅拿着另一块毛巾从门口进来，看见锦儿正趴在床边，努力地朝着一个方向伸手。见他进来了，才又往后退了退，屈着膝在床上坐起来，双手抱着膝盖，白裙的掩盖下，纤秀的赤足露出一小截来。宁毅将她伸手方向的绣鞋踢过去，走到床边，将毛巾覆到她的脸上，另一只手扣住她的后脑，用力地给她擦脸。

方才哭成泪人，脸上也显得有些凄惨，此时被宁毅用力擦了一会儿，再放开时才显出清秀细致的脸蛋，甚至变得红扑扑的，只有那鼓起的腮帮在无声地说着这一下有点痛。

宁毅不理她，出去，再进来，少女正滚到床铺的里侧，眼睛看看墙壁，看看天花板，然后看着宁毅进来，眼里有一种自暴自弃的感觉，吸了吸鼻子。

宁毅还在心头想着该说些什么，锦儿也就开了口：“我把你的那些稿纸弄乱了，会不会有事啊？”

“嗯？”宁毅偏过头看书桌上的那些东西，随后摇头，“不是什么重要的东西，弄乱了也整理得起来的。”

“但是你这些天都在写，肯定很重要……”

“看什么概念吧。”宁毅笑了笑，“真的没事，虽然以后作用也许很大，不过……”这些东西在以后的事情里作用当然很大，但在他而言，却绝对是不可能比过身边这些人重要的。这话说起来有些肉麻，他也不知道该怎样表达。

锦儿却显然是能够明白的，此时蜷着双腿微微侧着身子坐起来：“我以前听说，真正做事的时候，写在纸上的东西没什么用的……”

“呵。”宁毅笑了起来，“有些事情确实是要先做过再说，但如果真是很大的一个构架，又有些能参考的标准的话，先期计划还是很重要的。”

说起来，虽然他用近乎蛮横的态度逼着锦儿要跟他谈，锦儿也答应了，但真在此时，他还是有些尴尬的，不太确定能谈些什么。感情上、家庭上的事，是他想要真诚对待的，不过与苏檀儿是先有了夫妻名分，然后有的感情，与云竹是久而久之的水到渠成，与小婵之间就更加是不需要太多正式的讨论，此时对锦儿能说些什么，两个人如果要这样正式确定一段感情，应该说点什么，他有点为难。

总不成是说些以后生活的展望，喜欢上以后陪她多久这类事情。在现代或许有点靠谱，目前就有些不伦不类。而且他不能确定这样是否就算是解决了问题。

云竹那边也好，檀儿小婵那边也罢，说起来，自己如果真的要留锦儿在身边，哪一边都不会有太大的问题。但她们不会太过阻碍此事是她们谅解的权力，自己这边却不能将其当成理所当然的事情来处理，这是自己该有的自知和对她们的尊敬。毕竟世界上的事，他人愿意给予的善意，是一种人情，感恩也好惭愧也罢，都是该有的自觉，假如接受人情的人将之当成了理所当然，甚至于认为自己可以主动伸手时，总是会被人厌恶的，宁毅若那样做，也就近乎无耻了。

如何交代这件事，这几天他就连在最柔婉的云竹那边，都不太好主动提起。或许云竹那边，也正是以一种善意的心态在看他和锦儿的笑话吧。这样的尴尬，锦儿多半也有。就稿纸的事情说了两句，宁毅终于笑道：“喂，你说的事情……等我从山东回来，再解决吧。”

时间已经快到午间，远处传来蝉鸣，也有人声，他声音不高，锦儿还没有说话，宁毅又笑着看她：“反正……你也是不打算离开你云竹姐了是吧。”

“我又……不要你花钱养。”宁毅那边说的第二句话，终于算是主动认可了两人的关系，锦儿便也点头，随后出口的，倒也有几分傲娇。宁毅那边笑了笑，待到房间里安静下来，这段对话，就像是一家人在商量简单事情的口吻了。

往日里与云竹、与锦儿来往，虽然偶尔因为云竹，两人会有些抬杠拌嘴，但真要说起来，彼此相处，也就是眼前这样说话的感觉而已。宁毅的心思或许复杂，但是在云竹与锦儿这些人的面前，说起话来是单纯坦诚的。因此彼此来往也犯不着猜来猜去那样麻烦。

这几天里的事情，宁毅与锦儿彼此之间都有些尴尬，但主要却是在别人身上，宁毅不知道该如何跟小婵、云竹交代，锦儿在面对云竹时，心底也多少有些为难。锦儿心中的事情解决不了，便只好冲宁毅撒气，当然，她多少也是有些忐忑于宁毅的回答的。但只要宁毅这边愿意做回答，又或者是强势些，像今天一样将她抓过来打一顿，她对宁毅，终究是没那么抗拒的。

之前就算要谈，家中其余人都在，两人为此多少也有些内疚，这也是为什么锦儿看到他多少要跑掉的原因。今天大伙儿都出去了，私下里才能真正变得坦率些。宁毅坐在椅子上，看着床上蜷腿坐着的锦儿，安静片刻之后，又觉得自己方才那样模棱两可地做表示，未免有些不地道。

他吸了一口气，还是决定用自己比较擅长的方式来确定一次：“其实……我是有点尴尬，所以说你是不打算离开云竹。事实上……真像是以前那样的三个人相处，我是很高兴的。”

四目相对，锦儿看着他微微有些认真的眼神，有点奇怪，然后点头：“嗯。”

宁毅倒是觉得自己有点词不达意，他想了想，站起来：“我是说……也不是因为三个人在一起习惯了，我今天才说这个……当然我也没说从山东回来要怎么样，但事情到时候肯定会想办法解决。至于你说的喜欢的事情，不是因为云竹我才说这些的，今天的事情，我不希望你觉得跟云竹有什么关系……呃，你听不懂吧？”

锦儿坐在那儿看着他，眨着眼睛，过得好半晌，有些迟疑的缓缓摇头：“嗯……不……嗯，不……懂。”摇到半半，神色复杂地变成点头，“懂……嗯，懂啊。”她确定一下，继续望向宁毅。宁毅愣了愣。

“……懂？”他颇为奇怪，“我说的那个……应该没说清楚……你……真的听懂了？”

“懂……”锦儿点头，目光没有离开他，过得片刻，嘴唇动了动，“……吧。”

“……”宁毅站在那儿眨眼睛，不知道该说什么。

实际上他想要说的也就是一句“我喜欢你是因为我确实喜欢你这个人，不是因为任何其他原因要把你留下。”作为一个现代人，他觉得这一点对女孩子来说好像很重要。只不过，真要放到嘴里，实在是有些肉麻。

另一方面，眼下也还没有取得檀儿、云竹两边的谅解，开口就跟锦儿说，到时候要把你娶进门当小妾什么的，也是有点不好的。所以他跟锦儿说的是山东回来以后解决这件事，虽然问题应该不大，但到时候会是个什么状态，终究是那时候的事了。

宁毅希望锦儿能够明白自己愿意对她做出承诺的心思，另一方面，表白太过肉麻，在他这种状态下又觉得轻浮。干脆想要弄清条理，一五一十地简直是想要做成商业谈判，最后倒是连自己都不太明白自己表达了一些什么。好在锦儿此时坐在那儿望着他，也没有笑出来，宁毅吐出一口气，再度坐下，看着锦儿自嘲地笑了笑。

“那我……就当明白了？”

“嗯。”锦儿点头。事实上，对于宁毅的意思，她多少还是能够明白的，只不过就是不太理解此时宁毅为什么花这么大的力气来解释这个。

她自小居于青楼，才子佳人之间的事情，虽然一开始也是彼此试探猜测，你进我就退，但只要进入到真正表白的阶段，接下来其实是挺简单的。这年代的女子，已经喜欢了一个人，哪里还有那么多二次选择的机会，那怕青楼女子也是如此。一旦确定我喜欢你你也喜欢我，接下来，直接把人带走也就成了，只要有行动，哪里用得着说那么清楚。

锦儿性子直爽一点，但绝不是什么大大咧咧的人，苏文昱对她有意思，她立刻就能不伤人地做出拒绝。今天会被宁毅这样子抱过来扔在床上打一顿，然后由他摆布自己，她没有拼死反抗，就已经是一种态度了。事实上，从一开始锦儿虽然是跟宁毅赌气，但她心中何尝不明白事情不在宁毅身上，宁毅表现得这么强势的时候，她这气自然就赌不下去了。当然，宁毅会对她做那些事情，她终究还是很害羞的。

对这年代的女子，喜欢的理由大可不必那么清晰，只要喜欢的不是你的钱。我喜欢你才学，喜欢你气质，喜欢你漂亮，哪怕我喜欢你在床上的样子，都可以。至于我喜欢的是真实的你这类充满西方哲学思辨，每个人都是独一无二个体类型的理由，锦儿多少会明白，只是未必会理解宁毅把这件事单独出来说的意义。

在她而言，宁毅点头说过那几句话以后，就已经包含了几层意思：从山东回来，大家就不纠结了，自己跟云竹姐会在一起，不管是以他的女人的身份还是怎样的关系，这层关系既然有了，其余的事情也就方便得多，自己不用避开他跟云竹姐的亲密了，三个人都可以开开心心地过下去。至于其它的一些自己的身体是他的了这类琐事，当然是毋庸置疑没必要多想的，随他喜欢怎样自己就怎样，用不着讨论，天经地义。

说完这些，房间里便再度安静下来，这场比较拙劣的表白刚刚进行完，气氛也是有些暧昧的。锦儿等了片刻，见他没有再说话，挪到床边在他的注视下开始穿起鞋袜，宁毅见她侧着身子的样子，皱了皱眉：“刚才那个……还痛吗？”

锦儿低着头，动作停了停，片刻后轻声道：“其实……我也知道这几天让你很烦……”

“呃？”

“……也不是你的错，你最近事情这么多，我还一直跟你赌气。刚才你发现我装晕，我不好意思，所以才想跑的，我也知道有点无理取闹……”

“不管怎么样，那样总是……”宁毅摇了摇头，想要道歉，本来是件尴尬的事情，如果能这样自然地道歉，是件好事，只是锦儿那边，话也没有说完。

“其实以前在金风楼，我知道有些客人，也喜欢打人，有些还会把人绑起来。他们平日里都是因为事情多，心情烦闷，立恒你……喜欢这个……”她声音减低，咬着嘴唇，“……也没什么奇怪的……”

“……啊？”宁毅微微愣了愣，“什么叫我喜欢这个……我刚才不是……”

锦儿看他一眼：“但是……你最近事情都这么多，也许是心情不好，想要……打人……”

宁毅的手在空中停了停，看着锦儿脸色绯红的样子，片刻，又看看自己的手，回忆了一下，神情复杂，摸了摸下巴：“呃……如果是……也说不定……”

说起这样的事情来，两人多少也有些尴尬，锦儿坐在床边俯着身子低着头，挪动手指将绣鞋给自己穿上，垂下的发丝遮挡的脸蛋，红得像西红柿一样。

“我、我在金风楼，知道很多这些事的……”低头间，那话语细若蚊蝇，她一面说，一面在床边站起身来了，手指在身前绞着，背对这边，“立恒你……要是想的话，我会忍着的，你不要去打云竹姐……还有我会很多姿势……可以……做给你看……我、我先过去了啊……”

这话说完，锦儿离开房间，宁毅坐在那儿愣了半晌，脸色复杂，随后“哈哈”一声笑了出来，他伸手捂住额头，像是经历了最有趣的事情，忍不住的笑。

真是一场……拙劣的表白，堪称代表作了。

哪怕到很多年后，自己也会记得的……

第三九七章 郭药师

锦儿快步走出了房间，转到走廊上，周围没人了，脸上的滚烫渐褪，她忍不住捂着嘴抬头笑，阳光明媚，自视野上方落下来。

虽然知道在立恒去山东之前，对这件事多少还是得谈一次，此时提前取得了谅解，还是让她感到高兴。

忍不住吸了吸鼻子，快步走回那边院落，自己与云竹姐的房间里。进门之后，才忍不住握起拳头在身前，跳了起来，像小僵尸一样兴奋的跳了几下，脚底陡然踩在裙摆上。

“啊……”呼--哗--砰--

“什么事？”

宁毅疑惑的声音传来。

“没、没事！”

房间的床上，锦儿翻过身来，躺在那儿，阳光从门外、窗外照射进来，房间里凳子倒了，蚊帐被拉塌，在床上倒了半边。阳光照在这个平素活泼爽朗的少女晶莹的脸上，照在她白色的衣裙与身体上。她微微张开嘴，看着天花板，就那样躺了好一阵，然后有些迟疑地将双手合十，举在唇边，闭上眼睛。

“爹爹、娘娘……你们看到了吗……锦儿有人要了……你们在天之灵……要保佑他……”

她喃喃说着话，一滴眼泪自眼角沁出来，划过侧脸，轻柔地滴落……

窗外，正是一片阳光明媚。

而我们的目光，转向北地。

*******************

武朝，景翰帝十年五月初八这个汴梁阳光明媚的日子里，我们的视线穿过荒原大河、崇山峻岭，一路向北，燕云十六州，易州境内，乌云聚集在我们视野下方那片灰蒙蒙的天空上，穿过乌云，天空之下，是一片大雨。

山林、城市、蜿蜒的道路、分布在雨幕中的破旧村庄，以及流过前方山野的河流。位于一座小城南面，铅青色的军营里正是一片肃杀森严之色，士兵巡逻、车马来去，带起水花与泥泞，这样的天气里，大部分的士兵还是在营帐里呆着，等待雨停，再行操练。临近正午，军营当中的大帐账帘陡然被掀开，一名身材高大的辽东汉子带着浑身的雨水大步进来。

大帐中央，那明显是军队首领，身挎长刀的将领正在桌边看一张地图，他身上此时宝刀甲胄，华丽森然，但看起来，却似乎因为穿的时间还不长，有几分不太融洽的气质。但若只说这中年将领，样貌端方、身形魁梧、目光稳重，便知其领军有年，颇有气势，只是虽然如此，却还没有养成暴发户的气质而已。

他此时正在跟周围几名将领朝地图上指指点点，布置军务。从门口进来那汉子想是这军队的核心之人，身上带着雨水哈哈大笑：“大哥！萧干那厮又遣人送东西来了，还让信使送来一封信。照你说的，东西留下，信使让老子给打发走了。信在这里……”他将一封信函扔在桌上，随后看那地图，“怎么样，这事情商量好了？照我说，辽人如此境况，哪用商量，直接打过去就行了！武人二十万大军呢！”

“哈哈，你就知道说蠢话！”

那将领一笑，拿起桌上信函，回身几步，大马金刀地坐在上首的椅子上，方才将信函撕开。那方才进来的汉子笑道：“大哥，我说得不对吗，要不是辽人兵败如山，他们何必这样给咱们送东西，大哥，信里说什么呢？”

“文绉绉的……”将领看了几眼，顺手将信函扔掉，“你们自己看啊。”

“我又不怎么识字……”旁边的汉子捡起那信，却没什么人看，大抵知道上方的大哥会说出来。

上方将领摇了摇头，冷笑道：“辽人，向武朝、金朝上表称臣了。”

“啊？”几名将领愣了愣，“武朝会答应吗？”“难说。”“他们可要面子。”

几人议论中，上方那大将站了起来：“答应了也会打！”他挥了挥手，“辽人已经被金人打得没有办法了，这次童枢密率军北上，此地军队已有二十余万，岂会一箭不射就走？肖婆典聪明，一边挡住童枢密的大军，一边诸方称降想要拖延时间，给我们东西，信里便是说，我等归附武朝之事，绝不追究。武、辽二朝乃兄弟之邦，我等便是去了武朝，也只是去了兄长那边，信里还说，只要我等这次肯坐望其变，不参与其中，来日必有重谢……”

脱离辽国，降于武朝，这将领便是常胜军的第三九七章 郭药师，他此时笑了笑，吐出一口口水，走到桌边：“当我是傻子么，东西我要，武朝的功名，我们也要！此时既已投靠武朝，首先我便要拿下燕京！这件事，当今圣上那边，也想很久了……对了，今晚宴席准备好了吗？前几天来的那位文官，咱们得伺候好了。”

“准备了。”其中一名将领点头道，“歌姬、吃的、表演，都准备好了。不过那家伙文绉绉的，手无缚鸡之力的样子，对咱们还唯唯诺诺，不明白大哥你干嘛这么看重他，每次见他都自贬身价……”

“你们知道什么。”第三九七章 郭药师笑了笑，“人家官大着呢，你看他现在敬咱们，那是因为咱们炙手可热，要是这热乎劲过去了，我告诉你们，南边，文官比武官大！人家过来，是来节制我们的，不要没有自知之明……”

他说着，低头将一面小旗子放到地图上去，自言自语道，“反正……那也是有大学问的人，敬着点总没坏处。今晚把萧干送来的东西送一半给他……另外一半给童枢密、刘统制他们送过去，顺便我们自己贴点土产……哎，你们说这些读书人送礼，会不会有点什么讲究啊……咱们北方人，别让人说成是土包子……”

他说着这话，其余几人面面相觑，自然不知道读书人该怎么送礼才好。有人迟疑道：“既然这样，大哥，咱们干吗选武朝啊……”

其余人附和：“对啊。”

第三九七章 郭药师抬起头来看他们一眼：“一点点的麻烦而已，哪里没有。我问你们，锦上添花好呢？还是雪中送炭能被人记着？”

他顿了顿：“金人现在都快把辽国打下一半了，女真那帮人，谁他妈不是疯子？我们过去，你能干过他们，能干过几个也不会被他们重视？武朝就不同了，燕云十六州，他们想收回去想了两百年了，咱们一去，他们立刻收回两个，谁敢不重视咱们。接下来，趁萧干正与童枢密对峙，咱们首先就攻燕京，萧干腹背受敌，根本来不及回援，燕云十六州，帮着扫一片。武朝人，会记得咱们的。”

“叫我们过去的人，早就来了。知道为什么是这个时候？武朝之前大败，十万人输给一万人，这种事情，不会太多了，可是他们那边人的信心还是已经被打掉，童枢密率军北上，没取得胜仗之前，咱们就是雪中送炭。这之后，借这二十万人的势，扫荡整个北方，收燕云十六州。就算功劳大部分给童枢密，告诉你们，名气大部分可是我们的！”

他笑着，将旗子一堆堆地拨在地图上：“以后的事情，我也替大家想好了。二十万人压过来，辽人目前是挡不住的，可他们肯定没有咱们能打。伐辽之后，女真人有多凶你们不是不知道，他们人少，打不到南边去，可是想要守住燕云十六州，一定要有能打的人。各位兄弟，你们负责打仗，有什么压力我替你们顶住，但咱们常胜军，要打成武朝军队里最能打的一支，以后在这里开牙建府，挡住女真人！大家都能光宗耀祖，只要咱们一直有用，那些文臣就节制不了咱们，也没人能给你们气受……辽东男儿，富贵刀上取。”

他这样一番说辞，众人都兴奋起来。常胜军前身怨军，本来是辽东饥民中选拔组建出来，建成之后，虽然能打，但一直受辽人忌惮，过得也并不是很舒心的。倒是在投降武朝之后的这段时间里，真正享受到了香馍馍的待遇，这时候想不到老大已经为他们想得如此之远，开牙建府？光宗耀祖？

一群人议论纷纷之中，第三九七章 郭药师又笑着摆了摆手：“还有、还有，之所以投武朝呢，因为咱们在这边，对于南方繁华，早就听说过了，一直羡慕，也没怎么看到过。咱们之前辽国五京，说是什么花花世界，告诉你们，差远了！南朝那才是真正的繁华，什么汴梁、江宁、姑苏、杭州……那边的地方啊，东西漂亮得……还有姑娘，身子都跟水一样滑……”

对男人终究说起这个最有共鸣，众人哈哈大笑，一阵猥琐。第三九七章 郭药师正了正容色。

“到时候有机会，大家伙兄弟，都到南边娶个姑娘成个家，生出来孩子，便不在这边饿肚子了。从小啊，读点圣贤书什么的……老了呢，打不动了，到南边宅子里养养，算是像读书人嘴巴里说的颐养天年，那这辈子，真的就值了……”

他说着这些，低头笑了笑，然后砰的一拳轰在桌子上，抬起头时，目光凶戾：“那在这之前！打仗！打胜仗！最能打！这就是咱们要做的事情！我也已经跟燕京城里几个帮主老大联系了。接下来只要能说服童枢密和刘统制，立刻可以出兵，先以轻骑破城！肖婆典反应过来时，城已经是我们的！拿下燕京，就是我们的进身之阶！今晚我宴请那位大人，说服童枢密他们，也得他帮忙。他不敢辱你们，你们也不要给他脸色看，知不知道？”

“知道。”

“知道了老大。”

“我们把他当亲爹一样。”

“哈哈哈哈……”

众人笑着打闹，口中还在说以后的远景。第三九七章 郭药师随手拿了个东西往他们扔，笑骂道：“滚！心里多想想燕京的事情，多练兵！打仗大家上，杂七杂八的事情，我这个当老大的自然会摆平！走吧！”

将一帮小弟从营帐里赶了出去，大帐之中便安静下来了。第三九七章 郭药师站在那里，想着这整件事，右手握起拳头，砸在了左手手心上，微微抬起了头，目光傲岸。片刻，拳头又砸了一下。他们降武还未久，常胜军进入顺境之中也还不久，无论如何，做出这样大的决定之后，作为最高将领，带着这么一大群人吃饭，也并不安稳。但想来是不会有问题的。

他如此想着，点了点头，踌躇满志。

砰！

拳头握在掌心上。

*************

月底双倍，月票都不太好喊，眼看着有人咻咻咻地超过去了，因为现在喊了肯投给我的肯定会愿意在月底投吧……嗯，大家记得在把月票留到月底啊，嗯……没什么了……

第三九八章 蜜语忠言

与锦儿的事情，能够在去山东之前打成谅解，获得解决，对宁毅来说，是一件值得高兴的事情。最近这段时间三件事情总算解决其一，这天下午，锦儿便一切如常地回复了状态。晚上跟做完事情的小婵在院子里说话：“小婵，先前教你的那些，你不练习了吗？”

“啊，但是……那个很痛……”

然后小婵便在这样的迟疑中被拉走了。

太过明显的态度改变，大概便能让家里人猜到发生了什么事情，与云竹在檐下坐着休息时，云竹的笑容里便包含了这些东西。晚上被锦儿折腾了一阵的小婵当然也能够明白，只是眼下这一阵她知道宁毅正处于困扰之中，诸事缠身，能够将这点烦心事解决，她甚至看起来还有些高兴。

这天晚上两人睡到床上去了之后，待夜深了，小婵依偎在他怀里，宁毅伸手搂着她，抚摸着她脑后的发丝：“待到……檀儿上来，你便把这里的这些事情，如实地说给她知道吧。”

小婵抬起头：“嗯？”

“聂云竹、元锦儿的事情，这些事情说起来，我有些对不住你们。”

听宁毅说了这句话，原本只是偎依在他怀里的小婵伸出手，用力地抱住了他，脑袋埋在他胸膛上，像是要将自己跟他联接起来一样，片刻后，在他怀里笑了笑：“其实……锦儿姑娘的事情，弄得相公有些为难了吧？”

“呵……是有点措手不及……”

“聂姑娘、元姑娘，其实都是好人……”小婵在他胸膛上说话，“不过有些事情，不是好人就会没事的……以前在苏家，一些老爷娶回来的妻子、小妾，一开始也都是好好的，和和气气的一家人……但时间慢慢的过去，有些事情就变了……”

月色朦胧，偎在怀里的这个小妻子说的话，也是轻轻巧巧的，听起来，没有太多的情绪：“高门大户的，这样那样的言语。老爷们……在外面受的气，生意场上积累下来的心事，从外面带回家里来。慢慢的，疏远了谁，亲近了谁，差别就出来了。心里面的事情，是慢慢堆起来的，然后……好人坏人心里，都有怨气，都有得意……这些事，姑爷知道吗……”

怀中的小妻子抬起头来，目光晶莹。这些事情，大概也是她的心事，宁毅点了点头，抱着她，将嘴唇亲在她的眉宇间，小婵闭着眼睛，如此相拥了好一会儿。

“这些事情，有些其实是小姐说的……特别是聂姐姐的事情出来以后，她说，也不是什么高门大户都是这样，总有例外的，总是要夫妻间互相体谅才做得到了。小姐说，姑爷是个奇怪的人，宁愿扔下外面所有的事情，都不会扔下我们。小姐这么觉得，我、我也是这么想的……”

小婵将脸蛋在他身体上拱了拱：“小婵……只是个通房丫头，有些事情，本来是不该在姑爷面前说的，可……姑爷是个怪人，可能是把小婵宠坏了。小婵想跟姑爷说的，不是聂姑娘和元姑娘的坏话。小姐说了，这些事情，其实是夫妻间体谅才能做得到的……”

她伏在宁毅怀里顿了顿：“小婵……这辈子其实遇上过很多好事儿了，在苏家当丫鬟是好事，遇上小姐是好事，有娟儿杏儿她们当姐妹是好事。可小婵觉得，最好的事情是遇上了姑爷，能够把身子给了姑爷，而不是其他的人，这是一辈子里最好的事情了。可有时候想到，如果小婵以后也可能变成整天呆在黑房子里，又嫉妒又恶毒的女人，心里就会很难受……”

她说到这里，声音甚至也有几分哽咽：“小婵……只有姑爷了，会做的事情也不多，给姑爷叠叠衣服，倒到茶水，收拾收拾东西。小婵只希望……姑爷不会不要我，开心了抱抱我，不开心了骂骂我，只要姑爷还在身边，小婵就不会变成那个又嫉妒又恶毒的女人的，反正姑爷是个怪人，这些事情，姑爷能记得就好了……只要记得，就不会变坏的……”

她这些话语，大概也已经在心里想了很久，这时候说出来，宁毅沉默了许久，道：“我知道了。”妻子的这番话，对他而言，也是令人警醒的箴言，过得片刻，补充道：“以后不会再有这样的事了。”

小婵却在他怀中笑了笑：“这个……可就难说了……”

“嗯？”对于小婵这么小看他，摆明将他当成花心大萝卜，宁毅有些不爽。

“我的姑爷啊，是个很有定力的人，一般的女子，就算对他有好感，他也不会为之所动的。江宁的绮兰姑娘，那么多人，都是一样。可是，姑爷对别人发自真心的好意，又拒绝不了，锦儿姑娘就是这样了，不是吗？”怀中的小婵抬起头来，看着他，露出了有些睿智的笑容。

宁毅皱了皱眉头，对于这样的指控无法辩驳，过得片刻，小婵道：“就好像……那个大刀西瓜公主一样，姑爷跟她，往后会怎么办呢？”

小婵与宁毅一同困在杭州，是知道宁毅与刘西瓜之间的整个过程的，她说起这个，宁毅倒是笑了笑：“刘西瓜啊……她干的是造反和解救全人类的大事，当初在霸刀营，那些事情都是一时权宜，还谈不到这个份上来，小婵你想多了……”

“呃……”小婵略微迟疑，她其实也只是觉得宁毅与刘西瓜之间有些暧昧，无法确定是否真的有事，“没有吗？”

“不算有。”宁毅回答一句，又想了一阵，“而且……相忘于江湖，恐怕再见的机会都没有了，又哪里有那么多事情，我只希望……她不至于被朝廷抓住，将来能得个善终吧……”

对于那位霸刀营的女寨主，虽然一开始也害怕，但后来的来往中，小婵还是挺喜欢她的。听宁毅这样说起，意识到对方此时正在造反的立场，小婵也不免有几分惆怅，过得片刻，方才说道：“反正……姑爷只要一直是现在这样怪怪的姑爷，那就行了……”

“我哪里怪了。”宁毅笑着捏了捏她的鼻子，“不过，我会一直记得的……你们才是我这辈子最重要的东西……”

来到武朝这么久，这是他第一次明确地在人面前，说出这句话来。或许也是因为在小婵的面前，才能如此坦率地说出来。

这天晚上与小婵谈过这事。第二日，宁毅出了门，再去秦府拜访了一次。他来到汴梁，原本是一件事，后来变成三件，有关锦儿的暂时解决了。第二件是有关整个竹记计划的雏形，但老实说，此后还有大量的时间可以做，至于对付梁山的准备事宜，则属于不用刻意去做就能水到渠成的一件附带小事，虽然也是正事，但不用特意算进去了。

至于第三件事，是节外生枝的有关高衙内的问题，为了这件事，他还可以再多留几天，但老实说，目前看来，并没有太多解决的可能。

有关这件事的主要麻烦是，他在汴梁没有太多的情报消息网，如果要避开密侦司对高衙内做调查，能够利用的，只有李师师。可李师师对自己虽然不错，但真能信任到什么程度，是很难说的。如果宁毅真露出想要杀高沐恩的想法，很难确定她会不会掉头就跑去太尉府报告，以求把自己摘出去。

宁毅擅长运筹帷幄，也擅长资源运作，但在没有太多可运作资源的情况下，他也只是个普通人，不是神明。各种书上所谓多智而近妖的人，也都是资源才能堆出来的。要对高衙内动手，对他身边的人是不是十分清楚，对太尉府的底细、能力、风格，又是不是有概念，这些事情，都非常重要，也是一切阴谋阳谋的前提。

如果一定要杀掉高沐恩，眼下不是没有办法，甚至可以有许多备选。但是杀掉他想不被追查到，那就难了，特别是在自己刚刚与高沐恩发生了摩擦的现在，不管任何事情发生，自己一定会被怀疑。而自己若真的被太尉府给盯上，只会让整个事态变得愈发糟糕，不杀高沐恩，至少有秦府的保护，云竹小婵这些人不会有事，若杀了高沐恩，那边要报仇的话，就真是连秦嗣源都未必保护得住，自己还去什么山东，马上带了人跑路更好。

因为这样的原因，眼下他也基本放弃了干掉那高衙内的计划。来到秦府，则是为了将其他的诸多事情，再确认一次。

檀儿北上后，布行连同竹记需要受到的帮助和照顾，有关于与竹记配套的几个小计划，例如，希望相府帮忙收购一家造纸作坊、印书局，希望密侦司能帮忙安排一个师爷对绿林间的各种轶闻、消息做收集和归档。这些琐琐碎碎的事情之前就跟众人提过，这时候算是正式确定下来了。

对于秦嗣源、尧祖年这些人来说，恐怕他那个《武林百大高手榜》的想法有点儿戏，但既然宁毅花钱，他们也没必要做出阻止。而在竹记的计划真正展开之前，宁毅也知道这事情的作用是不大的。一个文人编了什么百大高手榜，谁会知道？只有竹记扩大，能在街头巷尾都流传起来的时候，才真正有可能出成果。但在目前，也得开始做准备了，总之，在他自山东回来之前，放在这里再说。

端午节前后的这几天里，汴梁城内外热闹，实际上朝堂内外，也同样的热闹。童贯大军到位，常胜军的投诚被完全落实，辽人被金人打得落花流水，当常胜军投靠武朝，辽人对两边都选择了投降称臣。

对这样的事情，有脑子的都知道是辽人想要拖延时间。朝堂内为数不多的主和派还在拼命发表自己的看法，认为武朝其实可与辽国为兄弟之邦，却不能与金人为邻。但这样的言论已经弱得不成样子了，谁都知道桃子不能不摘，大战一触即发，但怎么打，还有着诸多值得讨论的地方。

因为这箭已上弦的气氛，秦嗣源近来也是十分忙碌，他从推动北伐以来，更多的是在协调后勤，当郭药师率常胜军携两州归武，各类琐事就更加多起来了。这天临近傍晚，秦嗣源才从外面回来，对于宁毅这两天便走的事情，倒是之前就知道的了，这天晚上，留在在家中吃饭时，倒是有些遗憾。

“立恒来京这些时日，看起来大家事情都忙，本想让你参加几个诗会，凑凑汴梁的热闹，立恒你也没有兴趣。看来，只能等你从山东回来了。”

“总是有机会的。”宁毅笑道。

“别的也就不说了，倒是在端午节后，有关你的事情传得沸沸扬扬，唐钦叟几次跟我说，既有人才，不该让你这等明珠蒙尘，你便是有什么想法，也该让你入国子监读书，走科举正途才好。另外蔡太师那边听说也有意见你一见，你若肯去，说不定能够得付好字。”

太师蔡京，秦嗣源说起这个如今似乎已经淡出权力圈的名字，宁毅心中倒是微微一动。他来到武朝两年多的时间，虽然偶尔能听到这个名字，但他之前对武朝政治圈也没什么兴趣，也就听不到什么评价。这次来到汴梁，稍微补充了一点知识，大概知道对方早几年便已致仕，目前保持这太师的身份，在汴梁城中颐养天年。不过若是再往深挖，就能知道，这位已经七十多岁的老人，才是如今汴梁政坛中，最有底蕴的大boss人选。

第三九九章 怨气与阴谋

“……民间如何说起归一类，文人口中怎样，又归一类。蔡太师作宰十余年，有些好事，有些坏事，不过也不是那样简简单单就能评价的。如今朝堂，武臣之首当属童枢密，而说说到文臣，执天下之望的，不是老夫，也并非李相，而是这位在家中写字的老太师。老实说，此次北伐若真有什么问题，我与李相撑不住的话，真压得住场面的，只有他老人家了。”

吃过晚饭，秦嗣源与宁毅说着话，领着他朝相府后方的园子里过去，便也顺口说起了蔡京。这位作宰十余年的老人，在此时底层的风评并不好，文人当中则毁誉参半，到文官口中，大部分则能够明白他的地位。秦嗣源也是六十的年纪，说起对方来，仍然要称其为“老人家”，想来李纲、秦嗣源若被罢，对方恐怕就是第一时间复起稳定局面之人。

好在这次李纲出相，正逢北伐的最好时机，秦嗣源内蕴如海，虽然没有蔡京作宰十几年的积累，但也绝非省油的灯，足堪与之比肩。这等状况，一时半会应该不会出现。

秦嗣源对此也是随口说起，并无深意。几名护卫随行之下，两人散步到后方花园，秦嗣源叫人拿来围棋，如在江宁之中一般准备与宁毅对上一局，闲聊几句之后，老人却是问起来：“立恒于治国有何看法？”

这问题真是太过正式了，宁毅有点意外，迟疑一下，笑道：“右相大人……有些问道于盲了吧？”

他这句右相大人说得有些古怪，秦嗣源笑了起来，也是在说话间，有人随家丁过来，却是到相府来拜访的成舟海。与老师行礼之后，秦嗣源挥挥手示意他在旁边坐下。

“此次北伐，颇多艰难之处，但眼下童枢密已屯兵辽境，与萧干对峙，常胜军投诚。辽人在金人的进攻下，节节败退。若是一切顺利，今年之内结束战事，克复燕云也是有可能的。仗打完了，接下来就是安置之事……”老人落下棋子，“所以立恒倒也不妨随便说说嘛。”

“随便说？”宁毅失笑。

老人笑着点头：“嗯，随便说说。”

“好啊，那就随便说。”宁毅看着棋局，想了想，落下棋子后，挥了挥手：“秦相每天在这里，看着这城市，看到了什么？”

此时两人所处的凉亭在相府后花园的一处假山上，地势稍高，虽然不可能俯瞰汴梁，但城市里夜色结成的光芒，那热闹的气息还是能够感受得到。成舟海往四周看看，秦嗣源笑道：“这个问题有些大了吧？立恒不妨直言。”

“有没有看到怨气？”

“嗯？”秦嗣源皱了皱眉，“何出此言？”

“若要说治，便要看到怨气吧。”宁毅拿着棋子在指尖，手指搓了搓，“这世道之上，每一个人生下来，必然与周围人发生来往，来往必有碰撞摩擦，大大小小的怨气，便也由此积累而来。”

“今日与邻居吵了一架，是怨气，与别人打了一架，是怨气，买东西被人骗，是怨气，无缘无故被人砍了一刀，也是怨气。告官，官官相护，这里有怨气，审案不公，有怨气……这些怨气，大大小小的记在心里，有些可以消弭，有些消弭不了。到死，一笔勾销，秦相说的治，我觉得往实际一点说，治的就是这怨气。”

秦嗣源愣了愣，落下棋子：“立恒此言，倒是颇有新意。”

“会说瞎话的不见得会做，我也就是纸上谈兵。”宁毅笑笑，继续说下去：“治怨气也就两个方面，教化与司法，教化便是道德、文化、习俗，孔圣人说天地君亲师，排个座次，管圣人说，士农工商，列一列重要和不重要，想一想若是一个农民，从未念过书，求的不多，一辈子生活范围不过一村一镇，这类人，就算遇上被人欺负，自己觉得平常，晚上就忘了，怨气便不多。我这样的，读了些书，走的地方多些，觉得自己了不起，与人碰撞摩擦也多，谁瞧不起我，我心里就生气，这辈子估计怨气也多……”

他说到这个，秦嗣源与旁边听着的成舟海都笑了起来。宁毅接着笑道：“这世道上，道德水准好些，彼此有礼，都知道什么事情可以做什么事情不该做，摩擦便少些，产生怨气的机会也就少些。人因受到的教育程度不同，明理的程度也不同，而且人对自己的定位不一样，遇上不同的事情，产生怨气的可能性也不一样，书生会因为旁人的不重视而生气，老农便不会。”

“文化与习俗告诉每个人，你在这里是个什么位置，应该得到的尊重有哪些，道德使这社会得以润滑，你回到家，乡邻和睦，兄友弟恭，妻子温婉善良，这些东西，都会让怨气得以缓解。而司法，是最后解决的手段了。”

宁毅落下棋子：“我与成兄起了摩擦，产生怨气，解决不了，怎么都不舒服，那就只能告官了。司法若得人信任，官府照章办事，公正严明，上方一判，他与我都心服口服，怨气便得以消解。可若司法不能公正，世上人都觉得官官相护，律法无用，我与成兄，去报官，首先想的，是到处找关系，到头来，他的关系或许能压我，但我趋避一时，心中怨气仍然不能解除。而他财雄势大，就算我一时服了，他仍然会觉得我这人竟敢招惹他，定要让我后悔，甚至连他心中的怨气，都无法消除。那司法也就成笑话了。”

他摇了摇头：“这怨气一时半会没有什么事，但人一辈子，发生过的事情，都会记得，慢慢的怨气加剧，若在死前怨气太多……人就要杀人，就要造反，有的人不敢，但他更容易被他人煽动，更容易成为祸害，人们性情怪异，彼此之间再无人情信任可言。一个社会，最重要的总是要消除这怨气，令其……症状更轻，人数更少，世道也就更好。”

他说完这话，秦嗣源与成舟海沉默了片刻，成舟海笑道：“照如此说来，岂非不行教化之世是最好的？大家都是农民，没有读书人，便没有怨气了……”

“但人性追求更好。”宁毅笑了笑，“你追求吃得饱，追求穿得好，吃饱穿好之后想要有个姑娘，有姑娘以后想要传宗接代，中间也还想做点有意义的事情。有些事情是不言自明的，社会发展，要消弭怨气，使其不至于崩溃，消弭怨气也是为了让社会走得更稳，只是说治这一项，应该是以消弭怨气为中心原则，治疗与发展是并行的。发展这东西，挡不住，就好像变法一样……”

他顿了顿：“历朝历代，每一次变法，不是什么聪明人想到了好办法，所以推动了这世道。而是世道发展，到了关卡处，才有人出来推行变化，因为大家看到，必须要变了。自商鞅变法开始，推行教化，读书人渐渐增加，想往上走的人，越来越多，他们若走不了，怨气就增加，增加到一定程度，就得推行一种新的方法，使所有人都有个盼头，每一次变法的目的，调整朝堂、社会结构的目的，大都是如此，有人不满，便要让他们满意而已。世上之法，从来是人们有用了，才会出现，而并非它出现了，人们照着做……”

他说完这个，成舟海想了想：“如今这世道，读书人确实是越来越多了，看起来过不多久又得变？”

“希望有得变吧。”宁毅随口答道，“其实商人也越来越多，他们有钱，有往上爬的心思。如今许多高官，不也是被商人影响到了么？现在他们可以慢慢影响，到了一定程度，一定会推着变的……呵，我这也算是在商言商了……”

成舟海皱起眉头，片刻之后，才点头同意：“会死一大批人的。”

宁毅还在看棋局：“一个社会潮流，一变就是二三十年上百年，我躲着也就是了。”

他实际上还有一句话没说，武朝如今文恬武嬉，看起来歌舞升平，实际上都不知道还有没有变的机会。倒是在这句话后，一直听他说话，沉默着下棋的秦嗣源开了口。

“立恒……在霸刀庄里推行的那些东西，有为此做准备的想法么？”

宁毅皱起眉头来。自上京以来，他大概知道秦嗣源对这个很感兴趣，知道他会有一次询问，却想不到问的是这个问题。

“那是一个偏方。”想了一会儿之后，他如此说道，“与治世无关。而且……现在不好说，若有机会看到结果，以后倒是可以拿来探讨一番。”

他看了看秦嗣源。

那确实只是一个偏方，治的是积弱，不是世道。中国近代史上的那次革命，最值得称道的，是对每一个参与的基层成员进行了煽动。而在此之前，每一次的造反、起义或是大规模的武装斗争，煽动的层面都仅仅停留在士大夫与将领的一层，真正的底层成员永远只是跟着大潮走，没有煽动的价值。而这个煽动的价值，也只能体现在战斗力上，于其它则关系不大。

秦嗣源点头笑了笑：“立恒有这样的想法，又有这样的能力，自山东回来，又何妨去读读国子监，试试功名？”

宁毅也笑起来：“我只是瞎说而已。对那些事……没有能力，也真不感兴趣。”

宁毅做事的能力早摆在那儿，秦嗣源哪里会对他的能力质疑，只是此时也只能笑着摇头：“也罢、也罢，此事我们回来再说……今日还有事，这一局算老夫输了。舟海，你替为师陪陪他，待会要走，也送送立恒。哦，立恒后天离开时，我再去送你。”

他今天留下宁毅，主要的好像就是与宁毅论论那“治国”，此时说完，赶着去处理自己的事情了。待老人背影消失，宁毅扭头看了看旁边的成舟海。

“成兄，莫非是专门过来找在下的？”

成舟海这一次过来，什么事情都没跟秦嗣源说，而且看他神情，似乎也是有些东西要跟自己说，宁毅微感疑惑。那边，成舟海抬头看看天色，微笑拱手。

“还有时间，边走边说？”

“好。”

就在两人一道离开秦府的同时，汴梁城内的另一处地方，周佩将一把匕首揣进怀里，怀着坚毅的神情，正在将自己装进一个大麻袋。那麻袋将她装进去之后，封好了口子，然后又被打开，周佩将脑袋钻出来看了看，才再次进去，对旁边的人说了一句：“你们轻些。”

月色温柔，宁毅准备离开汴梁的前两天，真正离开汴梁的前一天夜晚，有些事情，正在发生……

第四百章 成舟海（月饼节快乐）

月光停在树梢上，相府门口有高高挂起的大红灯笼，宁毅与成舟海走出来时，马车从街道上驶了过去。

“宁贤弟最近一直在打探有关高沐恩的消息吧？”

成舟海首先说出这句话时，老实说，宁毅还真的吓了一跳，不过片刻之后，也就冷静下来了。

“成兄何出此言？”

“初四那天，出来时看到了。”

“……哦。”

弄清楚事情的原因，宁毅点了头，成舟海笑道：“到今天宁贤弟还没有跟老师说那件事，说明贤弟还没有完全放弃，或许是打算等到后天离开前再说吧……太尉府在汴梁经营了也有数年，老实说，杀高沐恩不是很难，摆平陆谦就行，但想要不被怀疑，宁贤弟想不通过密侦司，应该还是做不到的。”

他笑咪咪的：“对此，愚兄可助贤弟一臂之力。”

宁毅皱了皱眉头：“成兄打的什么主意？”

“我看那花花太岁不顺眼。”

“成兄开什么玩笑？”

“呵，听起来很像开玩笑，但是……这便是实情。”

两人走在路上，成舟海说着这事，表情严肃起来。宁毅却委实有些不解，老实说，彼此这几天以来虽然有来往，但还称不得好友或是知己，只是看在以后互相有合作机会的份上，彼此都给了一份尊重而已。说完这句，宁毅不信，成舟海也过得好久，方才接续下去。

“花花太岁此人，在京城对女子下手横行无忌，怨声载道，我在密侦司这些时日，见过了许多有关他的事情。老实点说，他做的这些事情虽然天怒人怨，但……到了这个层次，危害其实算不得很大，我得承认这一点。如果有些事情说深一点，我可以说他是太尉之子，如此明目张胆，其罪当诛。但那些并非实情……成某出来做事，想要救世济民，不是想看这些人横行无忌的，虽然大部分时候能够忍受，但是如果有可能，成某不介意找个借口做了他，这可以让我心情舒畅、念头通达，而不至于长久下来，厌恶手上的事情。这个理由很简单，只看贤弟信不信而已……”

成舟海说着高衙内的事，抬起下巴，面色一片冰寒，看起来这种“想做事”的心情也不是一日两日形成的了。宁毅之前尧祖年、秦嗣源都说过成舟海性情有些激愤，想不到这说法还真是可以从字面上理解的，他倒也不怎么在意这事是真是假了。

“成兄说这个，与小弟又有什么关系？”

成舟海笑了笑：“早几天……不，其实从一年前开始，有些事情，就已经在做。高沐恩这人祸害了许多女子，其家属多是敢怒不敢言，真要出头的，就被太尉府抹掉了，但还有一些人，出了声，却成了漏网之鱼的，太尉府那边，其实一直也心里有数。城外有一个姓田的员外，本身脾气暴躁，也是恶行昭彰，欺压乡里，但是他的女儿，曾被高沐恩奸污后杀死，他一时激愤，曾说过要出钱请人替天行道，为这笔赏金，前几天有侠士过去找了他……”

宁毅看着侃侃而谈的成舟海。

“高沐恩身边有几个侍卫，他们其实是挺忠心的，但拿人钱财的事情做得不少，其中一个，就会因为帮助别人坑害高沐恩，今天晚上逃命之时，被那位侠士杀害灭口……”

“今晚？”

“便是今晚。”成舟海笑了笑，“类似的线，不止一条，今晚高沐恩出事之后……”

“成兄到底想干什么。”

宁毅打断他的话，从齿缝中吐出字来。他对于成舟海倒是没有太大的意见，以密侦司的力量，要阴一个高沐恩，有心算无心之下不会没问题，他只是不喜欢事情迫在眉睫的感觉。而感受到了这股不爽，成舟海笑着将事情说了出来。

“其实那天与我一同看到高沐恩的事情的，还有一人……”

宁毅的目光陡然转向他：“——周佩？”

成舟海睁大眼睛愣了愣，随后拱手：“贤弟果然聪明。因为这件事，周佩答应以她为饵，除掉高沐恩。我们会以内应掉包高沐恩指使人抓来的女子，将郡主殿下放在高沐恩的别苑房间里，当高沐恩与郡主产生冲突，我们第一时间冲进去。这些事情我虽然策划许久，但唯有皇室身份，可以完全压得住高俅！”

宁毅压下怒气：“你就没想过一个十五岁的女孩子根本杀不了人还有可能受伤！？”

“我们有人照看，郡主必无生命危险。至于杀人，当然杀不了，这是一开始便能确认的。哦，车来了，宁兄上车，我们路上边走边说。”

一辆马车在旁边停下，两人上了车，成舟海才说道：“我们设了好些线索，高俅第一时间也许会怀疑到贤弟，这是因为有郡主和贤弟的关系，但是之后他会确认事情并非贤弟所做，但他会以此在私下里向相府要说法，我们这边给他点甜头，各退一步，事情就摘出去了……”

“你怎么让他想这么多？”

“因为高俅本身就是个多想的人。”成舟海道，“如果没有皇室的关系，高俅也许会冷静细查，但事情与郡主有关，皇室的压力下来，高沐恩平日里又品行不端，高俅只会觉得他给自己添了麻烦，而后会怀疑其中有何阴谋——高沐恩劣迹斑斑，但为了私仇，有能力杀他的人根本没谁想杀他，就好像宁贤弟不相信我便是为意气动他一样。贤弟一路过来，做下的事情，太尉府要查总会查到，你才与高沐恩起冲突，怎会第一时间杀他！如此不智！所以我今晚才要邀贤弟同去，贤弟第一时间出现在现场，如此的巧合，正好证明是旁人栽赃。”

成舟海笑了笑：“高俅得到太尉之位，是今上故意的布置，他是宠臣，并非权臣，文武官员虽然怕他蛮横，但都不待见他，他也因此走得战战兢兢。他如何处理事情，我已经研究多时，当此后线索指向朝堂中其他官员，他必定会相信此事，而反过来，也会趁机找相府要好处。而在这之后，真正准备好的事情才会发生。”

“高沐恩做出此事，不管真相为何，高俅必被皇上训斥。与此同时，几位曾经被高沐恩伤害过家人的苦主，将会趁机联名告状，这个时候，太尉府也别想将事情压下来。事情环环相扣，立恒在背后动手的可能将会完全撇清，因为你刚刚上京，就算真想干掉高沐恩，也不可能做到这个程度。事情不可收拾的时候，如今负责诸多时政的我们，可以帮太尉府一些小忙……那个时候，他会承情的。”

马车上，成舟海稍稍闭上眼睛：“长久以来，高太尉是皇上放在文武官员之间的一颗棋子，一方面，他可以制衡与缓冲童枢密的强势，另一方面，高俅本身能力不足，皇上不至于显得重武轻文，放下高俅到太尉职衔上，便不至于被文臣警惕。高太尉本人也一直明白这点，他全力想做，也未必成得了什么事，但要捣乱，就一定有他的办法，我们想对他示好很难。不过这次不同，他得罪谁都可以，皇家人多得罪几次，圣上顺手撤了他，又可以随手安排别人上去，他害怕这个，就一定会接受人情，把事情摆平。”

“此事我已经演算多次，准备充足，贤弟不用担心会出篓子。”过得片刻，成舟海将眼睛睁开来，笑望着宁毅，然后目光才渐渐转冷，“待到人情送完以后，高太尉将目光盯在别人身上，我就可以真正做事，干掉高沐恩，也不会被怀疑了。”

宁毅坐在那边，目光也是冷冰冰的，他已经能够听懂成舟海的整个计划，秦嗣源身边，没有一个省油的灯，他是知道的，但对这件事，当然也有几分感慨。

“……你很有想法……跟我学做菜吧。”

“嗯？”

“没什么……你什么时候把这件事告诉秦相？”

“事情发生之后，高太尉找上相府之前，自然会将事情对老师和盘托出。”

“哦……你的第一个误算已经有了……”

“呃……宁贤弟何出此言？”

“……开玩笑的。”

你来相府，没跟秦嗣源说话，所以我知道你是来找我。秦嗣源走的时候，一点都不好奇你过来的理由，说明他知道你过来的目的，你当时太兴奋地顾着找我出去，这点就没发现，等着被老头子骂吧混蛋……

宁毅心中想着，目光转向车帘之外。

为着一个正直的理由，环环相扣的榨干所有可以榨干的剩余价值，然后再回过头来让自己念头通达。宁毅并没有为这样的计划而感叹，真要在密侦司里做事，就至少得有能将这种事情推行下去的能力才行。只是那种怀着愤青的念头而又不择手段的作风，隐约间让他看到了一个曾经的身影，就像是当年的……

……唐明远。

**************

这天晚上，当高沐恩兴奋地尖叫着冲进别苑房间后，遇上了一个他第一次遇上的诡异难题。

“哈哈哈哈哈……小咪咪，你不要躲在里面了，让小恩恩放你……呃，你娘的，绳子呢……这什么袋子啊混蛋！没绳子我怎么解！小咪咪你不要害怕，我马上……呀？怎么解开了……”

然后他由衷地发出了感叹：“美……女……陆谦你对我真好，给我换了一个更加啊啊啊啊啊啊——”

刹那间，血光绽放，尖叫声震耳欲聋，男子的、女子的——

“救命啊！好痛啊——陆谦——”

“啊啊啊啊啊——你是什么人——”

“啊——我的指头——”

“竟敢对本宫这样……父王！父王！救我啊……”

陆谦在外院被惊动时，院门轰的一声被人踢爆了。院墙那边一名侍卫冲过去，被人夺刀反劈，飙血飞出。

“什么人！”

“保护衙内！”

呵斥当中，陆谦身形飞扑而出，宝刀刀光刷的化为匹练席卷而上，他劈飞了一张渔网，两把弩箭，当石灰包飞来的时候，被他横刀一击，飞出几米外才爆开，眼前火光一闪，轰然巨响，身边一名侍卫身体上鲜血飙射扩散。

“陆谦——”

“是！你！”

“——你知不知道你们抓了什么人！”

“嗯？”

话语交错，陆谦认出了冲进来的人，却也在瞬间反应过来里面的情况，身形飞退：“保护衙内！别让他们进来！”

“郡主你们也敢碰，不怕抄家灭族！”

外院的侍卫被突然冲进来的几人打得措手不及，但陆谦已经把好门口。当那名叫宁毅的书生冲过来，来往几刀交换，陆谦心头警惕，一刀递出陡然飞退，避过了无比刁钻的一记挥斩陷阱，同时也在对方肩上拍了一记。他是没料到对方招数会如此诡异，但也知道了彼此的差距，再度冲上，陡然间，罡风从旁边袭来。

枪势如龙，狂舞而来，陆谦举刀硬拼，下一刻，几乎是下意识地喊出来：“林冲！”

转眼间，火光爆绽，交手的两人已经冲进里面的院子，陆谦硬拼硬架，却被打得不断飞退，随后被那人一枪横扫逼开。他手中宝刀挽起守势，虎口隐隐发麻，才确认眼前的人影并非林冲，这人身材比林冲更为魁梧，枪法中隐约有与林冲类似的地方，但枪势更沉更稳也更为老辣，自己可以与林冲战成平手，对上这人，却仍然有差。

房间里正在传出衙内的惨叫与女子的哭喊，那边，宁毅已经冲向门口，一名阻挡的侍卫与他撞在一起，胸口爆出漫天血花，那是爆发力极强的内力，陆谦转身冲向房间的窗户，宁毅撞开房门。房间里，血迹斑斑点点，高衙内与哭着的少女身上都有血，但少女手上持着匕首，血迹都是从高衙内身上来的。

高衙内的两根手指被斩断了，胸口背后都被划了几刀，狂奔打呼，哭着喊着拿身边的东西试图将少女砸开，少女就挥着匕首一边哭一边朝他追砍。直到陆谦冲进来，搂住高沐恩就冲向一边，这边也是半身血浆的宁毅抓起周佩后背上的衣服将她抓进自己怀里！

“老师……老师……”周佩大哭。

“我的指头……我的指头……”高沐恩同样大哭，陆谦护住他出去：“你们做到这样，我会记住的……”

“你妈的，等死吧！杂碎！”宁毅握紧手中的军刀，青筋暴起，满眼血丝，就要当场过去劈了他们主仆二人。

外面有人喊起来：“崇王府的人来了，崇王府的人来了。”

人声嘈杂，火光通明，夜色正盛，像是就要烧起来……

**************

第一时间祝守候在午夜的朋友们，月饼节快乐。^_^

第四〇一章 星辰此夜 风露中宵（第二更）

月亮落下去，太阳升起来，上午的时候，文汇楼的院子里，有着些许沉闷的气息。

“……这些东西，不是现在要做，但多少有个准备也是好的……新的掌柜，怎么看怎么选，你们其实有识人之明，暂时要的，无所谓惊才绝艳，最重要的是能把交办的事情一条条地做到位。有关这个，相府那边会帮忙，倒也不用操心太多……我离开这段时间，只要一切按部就班，等到回来，就该有个雏形了……”

“……你们……互相照应，相府多去拜访，与秦夫人、与芸娘的来往不要断。秦夫人且不说，那位芸娘，其实许多密侦司的事物都是经由她手，先替秦相做归档处理的，当然，你们与她如常来往，也就是了……”

阳光洒进房间里，宁毅、云竹与锦儿坐在桌前，为着桩桩件件的事情做交代。锦儿道：“你说了明天再走的，忽然改成今天，是不是昨晚的那件事……会有麻烦？”

宁毅笑着摇了摇头：“麻烦当然有，但不是你想的那样。昨晚那件事太尉府不占理，也不敢真对我动手，但上面一旦压下来，开始调查。十天半个月的时间我可能就得呆在这里了，时间不等人，所以我先出城再说。另外的，右相府那边会压下来。”

昨天晚上，成舟海的忽然出手，令得宁毅也没有做什么事前准备。但作为密侦司最中枢的几个人，对方做点这种事，宁毅倒并不担心对方是个纯粹的猪队友。

夜晚的事情按部就班，当崇王府的人赶到，宁毅护着半身鲜血、衣服被撕开的周佩出来，崇王周骥勃然大怒，拔刀将凄惨狼狈的高沐恩追杀了半条街。这期间陆谦只能护着高沐恩逃跑，两名太尉府的侍卫在王爷的怒火下被砍死，陆谦不敢躲得太过，同样挨了几下，被打得头破血流，当高俅匆匆带人赶到，哭诉罪该万死时，事情就已经被定下调了。

接下来的事情，成舟海已经准备了这么久，想来不会出太大差错。但宁毅作为卷入者之一，不想被留下，就得尽早安排离开了，昨晚回来，他将要安排的事情对小婵说了半晚，今天一早则开始对云竹、锦儿做叮嘱。事情忽然提前了一天，彼此心中虽然有许多话说，但一时之间，却也有些说不出来。

而在此时，皇宫御书房之中，年纪三十多岁的当今天子，也正摔着眼前能看到的东西，对跪在前方地下的太尉高俅大发脾气。

“混账！高俅！朕真是看错了你，你教子无方，这种事情都给朕做出来了！”

他将一只琉璃灯盏摔飞在地下，破口大骂。

“朕的侄女！过来给太后贺寿！在京城之地，我这个天子脚下遇上这样的事情！花花太岁啊！今天早上太后震怒，朕怎么当这个儿子，怎么当这个叔叔！高俅！你以为朕赏识你你就可以无法无天了！”

跪在地下的高俅唯唯诺诺，连连称罪，只是在最后稍稍表露出那逆子可能是被陷害，话还没说完，一只盘子啪的又摔破在他面前。

“陷害！高太尉！你那儿子是什么德性，以为汴梁城里还有谁不知道吗！你以为朕整日坐在这宫中，便真的不知黎民世情？你那儿子，恶迹斑斑，朕不杀他，是念在你这个太尉还有些功劳苦劳。但你现在还敢在朕面前喊冤？”

“罪臣不敢……”高俅不敢再辩解，“那逆子品行不端，是罪臣教导无方，此次回去，必定严惩于他，绝不姑息……”

这边唯唯诺诺，上方怒火难息地骂了一阵，方才呵斥他滚蛋。只是当高俅离开之后，宫人进来清扫了地上的垃圾碎片，天子周喆坐在书桌后，表情却是半点也看不出方才的怒气来，甚至伸手整了整皇冠的系带。

身着皇后宫装的女子端着汤羹从后面走过来，笑道：“陛下发好大的脾气啊。”

“他那儿子乱七八糟，不至于到敢对郡主下手的地步。朕不知道背后下手的是什么人，但这个亏，他得给朕吃下去。”身着皇袍的男子面色沉稳从容，“文臣武臣，忠臣弄臣，能闹一闹，也有好处，毕竟天子之道，首重制衡，朕不在乎这次是谁耍的阴谋，但牵涉皇室，朕若还帮高俅说话，那他就死定了。朕骂他，便是救他，他会明白的……皇后你说呢？”

“陛下圣明。不过，这一次到底是谁把那位小郡主也卷进去的，莫非真不用弄清楚？”

“清楚了又能如何？”皇帝笑了笑，从皇后手上接过调羹，喝了一口糖水，“宗室之中，虽是朕的亲族，但多半愚笨，而朝堂内外，都是聪明人在玩。他们何时被卷入，何时又被逐出，连他们自己都未必清楚，若是他们每个人被利用，朕都要插手，岂不累死？天下大事，朕关心，至于朝堂争斗，真相如何，朕无心理会，只要他们平衡就好。”

昨天晚上发生的事，对于许多人来说关系身家性命，但对于皇帝而言，则只像是穿过皇宫檐下的小小风铃声，转眼间便被淹没在风里了。

午时前后，宁毅走进崇王府，进到周佩如今住的院子里，头上缠着绷带的少女正在檐下等他。昨天的打斗里，周佩想要置高沐恩于死定，高沐恩被斩了两根手指后呼救逃跑，也试图做出反击，令得周佩受了些小伤，但这样的包扎，绝对是用来赚人同情心的了。只是缠上的绷带与些许的药味，也令得眼前的少女显得格外娇弱。

“干嘛要做这种事？”

“周佩就快回去了，想帮老师做些事情。这件事……周佩前后都想过了的，希望前后没有给老师添太大麻烦。”

“倒是无妨。只是你才十五岁，不该冒这种险的，也不该牵扯到这些事情里去……也不该随便相信人。”

阳光明媚，两人在院落里的阴凉处坐下，周佩脸色微红地笑了笑。

“其实……回去便要成亲了，能在之前为老师做些事。最重要的是，能做这种事情，对小佩自己来说，也是……觉得很有意义的。”

她之前自称“周佩”，此时才变作“小佩”，宁毅听她说话，看她神情，隐约觉得昨天的事情之后，眼前的少女似乎有了些许的不同，像是做下某些决定，得到了某种领悟。

“决定好成亲了？”

“嗯。”周佩的表情稍稍黯淡，随后又笑起来，“毕竟……也拖不下去了吧。还没找到觉得……合适的男子，但该面对的总是要面对，拖下去总不是个办法，老师你说呢？”

“为做事而做事也不好，不过你能想通，随便你吧。”

周佩笑道：“对了，老师跟檀儿师娘，之前是什么样子的呢？”

“你不是一直都知道么？”

“知道一点点，老师可以跟小佩说说么？”

小郡主的脸上神情有些憧憬，宁毅想了想：“呵，我们啊，刚成亲的时候，其实根本也不认识，我被打了头，她逃婚……”

他回忆着那些事情，将与妻子之间的纠葛跟周佩大概说了一遍：“其实……只要每个人都愿意诚心一点去了解，彼此之间，终究还是能找到好的地方的，我觉得这就有了相处的基础了，你回去之后，也不用把跟人生活看得太排斥。人跟人关系怎么样，起码有一半的理由，是在你自己身上的。”

“嗯。”周佩点了点头。待到宁毅要离开时，她送宁毅走到院门口，努力地笑：“老师。”

“嗯？”宁毅回过头来。

“我们以后……会不会见不到了？”

“可能见得不会多了。”看着站在两步开外的笑着的少女，宁毅笑道，“以后也许你在江宁，我在汴梁，但我总会回去的，你也可能上来。师生间的缘分，只要有心，不会全断的。”

“嗯……老师您保重。”她望着宁毅，说完这句，俯下身子，深深一福。那是近乎完美的仕女礼节，阳光之下，宁毅觉得如水一般优美。

果然……自己可教不出这样的弟子……

他这样想着，离开王府。

宁毅的身影离开之后，周佩坐在院子里的树下，等待着日头西偏，有些事情，她看不到，心中却能知道。日头稍减的时候，宁毅一行车马，在城外的土丘边与人道别，云竹与锦儿没有过来，小婵也被留在了城内，他此时心中还满是小婵哭着给他整理行李时的样子：“相公，就不能也带我去吗……”心里是眼泪的味道。

这次去山东的，除了相府中几名身手还不错的侍卫，就是齐家的三兄弟，以及苏家苏文昱，至于苏燕平，则被留在汴梁照应了，待到檀儿上来之后，才会去山东与他报信以及汇合。

觉明和尚、尧祖年、成舟海等人出来送行。不久之后，一辆车驾过来，出来的是秦嗣源，与宁毅到一旁说话。

“梁山的事情不容易，我知你报仇心切，但如果不能解决，也没有关系。这里没有人敢说自己能解决梁山匪患，山月性子偏激，如果有可能……你看着他些。”

“知道。”宁毅点头，“云竹、锦儿、小婵，还有要上来的檀儿，他们对我很重要，拜托你了，平常倒不怕，但这次事情以后，希望高沐恩不会弄出什么事来。”

“老夫明白此事重要，会布置人手防范于未然。此事由纪坤处理，他做事最为缜密，立恒可以放心。汴梁城内，无人动得了她们。”秦嗣源顿了顿，“舟海此次计划，确有可行之处，老夫暗中也就首肯了，可能让立恒有点措手不及，老夫会负责解决之后的事情。舟海这性格，不是不好，但仍欠磨练，事后大概会让他去北方负责督粮……”

“呃……呵呵……”宁毅笑起来，“看来他是杀不了高沐恩了……”

“若是太尉下来了，对这花花太岁，老夫也会顺手杀他……”秦嗣源叹一口气，摇了摇头。

不久之后，与众人辞别。

“自信人生二百年，会当水击三千里，诸公身上皆有要事要做，回去吧……保重了。”

车马扬鞭，离开汴梁，往东方而去。

日渐西斜，不久之后，天边烧起彤红的云彩。夕阳降下，星辰升起后，成舟海走进崇王府，进了那院子后，看见了在月光下坐着的小郡主。

“成先生……”

“下午的时候，宁公子已经离开汴梁了，我想……应该来告诉郡主一声。”

“我知道。”

周佩点头回答，成舟海在那边站了片刻。

“恕成某直言，郡主殿下若是喜欢宁公子。”周佩锐利的目光望过来时，他从容微笑，“何不做点争取呢？”

周佩看了他好一阵，嘴角才露出微笑来：“成先生，争取又如何？”

“要拖一拖的话，还是有办法的，譬如出家……又或者这次受到惊吓……”

“周佩争取以后，老师就会喜欢上我了吗？”

“呃……”

“老师是不会喜欢上我的，我已经想明白了。老师……身边有许多女子，他也不是薄情之人，可……那是缘分，我认识老师两年多的时间，慢慢的知道他、了解他、钦慕他，可我未必真的懂他，老师始终是老师，我也始终只是他的弟子，两年的时间……这都是缘分……”

周佩说着这话，垂着眼帘，目光清澈：“……我忽然长大了，这缘分也就到头了。”

成舟海愣了愣，他毕竟是个心热之人，一时间不知道该说什么才好，终究也只能作罢：“那么……郡主回去之后，便要成亲了吧。成某便在此预祝郡主此后与郡马琴瑟相和，幸福美满了。”

周佩笑了笑：“其实……成亲不是大事了。成先生，能够在嫁人之前，为老师做一件这样的事情，我很高兴。但昨夜的经历也忽然告诉了周佩，周佩始终是皇族，总是为了嫁人烦来烦去，也真是太小家子气了，我也希望以后能幸福美满。但这件事真正告诉我的，是周佩还有许多的事情可以去做。”

少女看看成舟海，盈盈起身：“譬如还有另一个高沐恩在哪里横行霸道，譬如还有贪官污吏，坏我武朝基业……我以前总想做些什么，又总觉得自己是女子，什么也做不了，于是每每对性情惫懒的弟弟发脾气，恨铁不成钢。但这件事告诉我，只要想做，总有办法做事的。这次事情……周佩要谢过成先生的帮忙，往后若有机会，会重谢于先生的。”

“呃……好说。”成舟海拱了拱手，隐约间，不明白眼前的事情到底是好还是坏。他看见这十五岁的少女站在那儿，望向那片夜空，她身形不比自己高，可那身影之中，隐约有着一股傲岸在其中，他知道那是皇族权势带来的气势。

成舟海告辞而去。

周佩在那儿站了好一会儿，空气凉下来，四下无人了，她才觉得有水渍自脸上滑落。

眼泪冰冰凉凉的……老师已经离开了……

从昨晚到今天，她心里想了很多的事情，有很多事情，她以后可以去做，也有很多事情，是她以后再也做不了的了。但是想清楚的事情，只能放在以后，而无助于照顾现在的情绪。

她只是不想在旁人面前软弱起来。

缘分尽了……见不到了……老师终于还是离开了……

认识他的时候，她十三岁，发现自己喜欢上他的时候，她十五岁，可他要走了，她要嫁人了。

想得清楚，也抑制不了心中的难过。过了今晚，青春已然逝去，犹如土中埋下的尸体，新的树木会发芽，老的躯壳要死去，人可以装作坚强，但谁也不会知道等待在未来的将是什么。

她站在那儿，扶着院子里的树木，低下了头，捂住嘴巴无声的哭泣。在她的意识里，有那样一辆马车，它在这天下午离开了汴梁，载夜东去，马车上是她十五岁时喜欢上的老师，然后那马车一刻不停地，离她越来越远了……

天空中，划过流星。

****************

吕梁山、青木寨。

陆红提抬起头，看着流星划过了夜空，随后抚了抚耳边的发鬓，走进前方的小屋里，房间里，老人持着毛笔，正在伏案研读着什么。

“梁爷爷，我进来了。”

“哦。”梁秉夫偏了偏头，整理着桌子上的东西，过得片刻，才点了点头，“哦，红提你来了……”

“梁爷爷你之前说有事，是什么要紧事吗？”

“出去走走。”梁秉夫想了想，随后柱起拐杖，起身出门，陆红提跟在他身旁。从小山坡上看下去，青木寨中人影来去，点点灯光，这是陆红提觉得最喜欢的情景之一了。

“之前孟水寨过来提亲的事情，红提你想法怎么样？”

走的片刻，梁秉夫忽然开口询问，令得女子稍稍愣了愣：“梁爷爷，怎么忽然问这个……”提亲的事情不止一次，孟水寨的提亲也并不特别，她有点不明白，老人家为何特意提起。

梁秉夫柱着拐杖笑了笑：“只是随口一问，你想法如何？”

“我觉得……好像，不是……呃……”自己年纪不了，拒绝太多了，陆红提自己说得也有点犹豫。梁秉夫在山腰的路边站着，看着下方的景象，笑了一阵。

“其实……陆三和黎力他们，一起往南边去了。”

“嗯？”

“红提你也收拾行李，再去一趟南边吧。”

“梁爷爷，怎么回事？”

说起这个，才终于有了说正事的气氛，陆红提心中疑惑，梁秉夫站在那儿，握着拐杖，目光严肃。

“陆三、黎力这些人从寨子里被赶出去后，一直就不安分。他们南下，是为了去找那宁立恒的麻烦。这些人，一辈子未出吕梁，南方繁华，他们很多事情是不清楚的，找了田六带路，他们以为我会不知道他们的动向？”

吕梁山蛮荒之地，很多事情用刀解决，生存下来，规矩也不一样，这些人虽然看似自由，但一辈子生活在自己的这片土地上，要去其他地方其实未必能适应，如果要出远门，也总有一些到过外界的人能帮忙带路，教他们习俗。梁秉夫口中的田六，便是这群人中的一个。陆红提呐呐半晌：“梁爷爷，这个……”

“他们已经离开好几天，吕梁境内，你是截不住他们了。”

“可我……现在走不了。梁爷爷，所有事情才刚刚上正轨……青木寨这样，我怎么走？”

“我也想过这件事。”梁秉夫闭上眼睛，摇了摇头，叹一口气，“不过……一段时间还是没关系的，我还能帮你看一段时间……”

“不行，梁爷爷……”女子摇着头，过得片刻，“那个……那个宁立恒，他学了我的功夫，他很厉害的，陆三他们打不过他，若论阴谋诡计，他们去送死而已，我根本不用为他担心……”

梁秉夫目光望着她：“有心算无心，你真这么肯定？”

“我……”陆红提说不出话来，好半晌，看着眼前的老人，“……为什么啊？”

“你该……为自己活一活。”老人看她一眼，笑了笑，“你拒绝这些那些的人，他们确实不是很好，但就算有好的，我也不说什么了。那个宁立恒，你中意他……呵，别跟我这个老人面前说不是了。你也该喜欢一个人，喜欢他，没什么丢人的。我已经老了，这个寨子，很难再帮你撑起几年，但在我还能撑起来的时候，希望你可以去做点其他的事情，以后也许就没这个机会了……”

陆红提沉默片刻，露出一个笑容来：“我们是朋友，我也确实觉得……他很厉害，但我没法将他带回山里来的……”

“能将他带回来，当然是最好的事情了。”老人笑道，“可现在就算不行，多去见见他，也许就能有点什么了呢，总得先去了，才有以后的事。红提……趁现在吧，哪怕没有结果，这些事情以后想起来也会很高兴。你替寨子扛了这么多，总得有点好东西留下……”

“我觉得现在就很好……”

“呵，梁爷爷不是催你成亲，吕梁山中这样，你真不想，那就等等吧。你去见见他，跟他说说话，说说……你在吕梁山的事情，然后看看他做的事。至于能不能成，你回来后怎样，梁爷爷都不说，好不？”

红提站在那儿，目光看着下方的灯光，手指绞在一起：“寨子怎么办？才刚刚这样……”

“吕梁山原本就没什么规条，宁立恒写的那些东西，有些太严格，你一定要推行，暂时是没事，可想要长久，还得慢慢来。”老人说道，“你出去的时候，严格的事情我在做，有事情我压住。回来以后，你稍微改改，他们都承你的情，这些事情，我都想过了。虽然老了，半年一年，我还能压得住。”

沉默半晌，红提忽然道：“梁爷爷，你跟师父她，是不是……”

她这话没能问完，梁秉夫的拐杖顿了两下，目光望着下方，神色变幻，但最后也只是道：“当初是你师父救了我，我来的这里……有些话没说，有些事没做，等你老了，也许会后悔。”

陆红提看着他，好半晌，才点了点头：“……我会想想。”

“嗯，想想吧。”

说完这些，陆红提走下山坡，她不知道自己到底该怎么做。回过头时，半山腰上的那道身影还站在那儿，柱着拐杖，目光望向远处的夜色深邃之处。

印象中，师父的年纪比自己大很多，而梁爷爷在自己小的时候，是个温文儒雅的中年书生，而直到师父死去，梁爷爷就迅速地老下去了。

以前以为，梁爷爷忽然老了，是因为帮不了这个寨子。师父将他救回来，原本似乎就是打着这样的主意的，梁爷爷做了许多事情，有些有用，有些没用，他最终也只是让这个寨子一直能够保存下来，直到今天活着的人将其壮大。

当年的那个儒生，和当年的那个女侠，到底有些什么事情呢？如今有些参与的已经死去，在世的，大抵是不愿再说了。红提站在那儿，看着那道身影，想着他在看什么。

漫天星光落下来。

淹没在那片黑暗中的，大概是属于他们的故事吧。

如此想想，有些伤感。

************

嗯，两更加起来一万一千多字了吧，本来是想开个单章欢呼我有一章存稿了的，结果发现是中秋节，干脆今天就发掉，过节嘛，总是要庆祝下的。

第四〇二章 东行

阳光从窗外射进来。

他坐在那里，看自己的手，闭上眼睛，能看见血腥。

火焰、鲜血、哭号、尸体，上万人的屠戮。

梁山、梁山、梁山……

林冲、卢俊义、史文恭……

曾头市……

事情还会不断地想起来，有些事，未必能做到，梁山已经太强，但胸口的伤，毕竟是已经好了。

他吸了一口气，从那里站起来，终于，拿起了靠在墙边的八角混铜棍，放进长长的背袋里。走出门去。

五月，天光惨白。

***************

山东西南，济州附近，八百里水泊。

如同俗谚所说，凑凑胡胡晋中南。武朝繁华，但以此时汴梁为界，黄河以北，便渐渐的没有了南面的光景了。自这里直到哭哭啼啼的吕梁山，官兵、商户、山匪、绿林形成其自有的生态，比之吕梁山、雁门关一带，还算有秩序，但比之南面，则自见其剽悍不羁的一面。类似的情况，其实在远离中央的武朝南面，例如苗疆等地，也都存在着。

汴梁正北，直至雁门关一带，由于商路的通行，官府的管制力度还是相当大的。但出了这正当的商道，情况便是另外一回事了。山东东西两路，民风自来彪悍，由于官府管制力度也不够，各种走私、劫掠之事一直盛行于此，屡禁不绝。

走私、山匪盛行，同时也就令得民生凋敝，自汴梁往东，进入山东地界，离开黄河沿岸之后，眼前便是一副与南方完全不同的面貌。

时值五月中旬，太阳甚毒，触目所及，多是野岭荒山。村庄、田野稀疏，便是官道，也呈现出年久失修的凋敝景象，路上行人不多，多是商户、镖客、携带兵器的绿林人士。当然，没有后世武侠片中的漂亮豪迈，人们大多衣着土气破旧，须发凌乱，刀兵用布片等物包裹，行路之时眼神惫懒而没有生气，缺乏睡眠的样子，落脚或打尖之时，则会先以警惕的目光巡视视野中的所有人，看清楚谁是敌人、谁是肥羊、谁是穷鬼。

南方一地，便有绿林人士，也不至于出现这等景象，因为南面毕竟还是平民占绝大多数，在这里，用刀之人的比例已经比南面高得太多。车船店脚衙，无罪也该杀，放在这边，就基本上不会冤枉太多人了。

武朝经济发达，即便在这里，实际上也是以钱财为运转核心，盐、铁、茶叶的走私，各种见不得光的生意项目，只要有利润，便会有人做。在各种利益的驱使下，官府之外，大大小小的结社，也是这片地方的主流，当然，并非是什么名字响亮的门派，而是多半以村寨为主。

大的例如已经被梁山毁掉的曾头市，中型的独龙岗、万家岭等处。若论小型，则是不计其数的村庄、匪帮，村人唯有自己组织起力量，才可能在这里立足、种地。而若是有些本领的年轻人，往往几人意气相投，便可以聚啸一地，或是劫掠商旅，或是收了钱保护村庄。而只要能有自己的一块地盘，便或多或少地会接些灰色区域的生意。令得大大小小的区域，被这样的潜规则连成一片。

这样的生态一直朝北延伸，直到武、辽边境之地，如吕梁山一带，才会终于变化，成为几乎打散了所有正常商业体系，少数村庄也与山寨完全融为一体，遵纪守法便活不下去的无主之地。

而最近这段时间，成为了附近第一寨的水泊梁山，在打出“替天行道”的大旗后，声势愈发浩大了。

每一天、每一刻，都有不少绿林人士望风来投，这些人中，不乏在杭州被击溃的方腊军队余孽，乃至于中小将领，各种亡命之徒。之前几起对方腊麾下部众的营救，实实在在的为梁山打响了名气，哪怕运河上那次抢劫生辰纲的计划未能实现，也确确实实地表明了梁山的立场。当童贯大军不得不北上应付北伐，方腊那边犹在苦苦支撑，许多聪明人就看到了另外的希望，将造反的期待压在了山东这边。

至于江宁苏家与生辰纲事件的些许挫折，虽然当林冲等人、朱武等人回到梁山之后，先后引起了震动，特别是运河上的事件，数名头领被杀，连坐第二把交椅的卢俊义都在那时丧生，但也只能归结于敌人狡猾，运气不好。宋江在聚义厅上大哭一场，披麻戴孝表示来日必为卢大哥报仇，尽管有少数人在当时提议此人如此厉害，可以考虑骗上山来坐一把交椅，但这个在之前比较主流化的提议并没有获得首肯。

一介入赘之人，虽然两次侥幸得逞，但这种聪明也必然是卑鄙无耻又龌龊的，山上好汉不屑与这等渣滓为伍。何况卢二哥与好些兄弟都死在他的手上，只要有机会抓上来，也必定要将他绑在聚义厅前行剐心之刑。这等血誓，宋江当场立下。义气在上，大家也并不怀疑将来能做到这点，只是时间问题而已。

诸多英雄聚首，声势不断壮大的情况下，没有多少人会将此视作一个大问题。纵然方腊军中投靠过来的几人也说起了宁立恒这个人，但即便在方腊军中，也没有多少人知道宁毅所做之事，大部分的印象停留在他蛊惑霸刀刘西瓜的事情上，至于杀包道乙，也不过是因为他蛊惑成功之后才在霸刀庄的庇护下得逞。

天南霸刀庄，即便在北方绿林，也是有名气的。但这些事情就算结合起来，留在众人口中的，也不过是对这入赘之人的谩骂与轻蔑，这个属于在战略上的藐视。真正在高层的人，不会忽视有这样一个对手存在，但无论如何，若不是有心算无心，相信自己这边也不会输成这样。特别是在回到梁山之后，如今要应付的，是真正扩大到国家、造反层次的大事了，没接触过的，不至于为了这样一个远在京城的人物担心——相信这家伙上京，也是在到处哭诉家里被灭门的事情吧。

至于当初与宁毅有过对峙的，如林冲、李逵，吃过亏的如朱武、张顺等人心中怎样去想，那就是如人饮水的另外一件事了。即便是他们，也不会去想对方会不会过来梁山寻仇的事。

若能带来大军，是一回事，梁山也早做好了与官兵再战的准备，若是不行，一个人过来，那就根本不是寻仇而是送死，在这种大势之前，他们根本就不用考虑这类事情。宁立恒这个名字，只是梁山最近诸多事情中，不怎么迫切的一小件而已。

声势每日壮大，如今梁山上下正在做的，也就是将梁山的影响扩张出去，将水泊周围的影响力扩大到一整片，乃至于整个济州。

在梁山如今的威势下，周围不少的庄子、村寨，其实都已经暗中投诚，望风景从了，但少数如独龙岗之类的中大型村寨，又或是许许多多有个性的小村庄、马匪，还不愿意放弃自己的逍遥日子，这中间，甚至于主动出来跟梁山作对的，例如“狼盗”这类恶名昭著的马匪，便是其中典型，或多或少地阻碍着梁山目前的发展。

这些都是梁山近期真正要做的事情，应付大战小战、大事小事的心理准备都已经做好，而也是在这样的气氛下，那桩看来远在天边的，一时半会看来不会成为现实的小小扰动源，在没有多少人能想到的情况下，进入汴梁十多天后，便顺理成章地转来了这里，进逼梁山。

眼下还没有多少人能预测到这个扰动源将给强大的梁山带来的影响，或许就连扰动源本身，也不能在此时就预估好一切。五月十五傍晚，一个叫袁家集的小镇上，破旧的客栈房间里，名叫宁毅的男子正拿着大碗一边吃饭，一边跟人聊着方才发现的一件事。

“那个……叫做栾廷玉的，怎么回事？怎么说他失踪了？”

宁毅对于独龙岗发生过什么事情不熟，但依稀有印象，这个人好像很厉害，应该是独龙岗这边最厉害的人才对。但刚才看一份东西，发现了这个名字，简单说了他以前是祝家庄教习，现已失踪云云，于是跟同样看过资料的齐家三兄弟等人询问一下。

最先回答的，倒是一路跟随而来的苏文昱，他也在努力扒饭，但菜不好吃，吃得颇为艰难：“不是说……去年梁山打曾头市，好像这个人认识史文恭，所以离开祝家庄去帮忙了，后来史文恭被抓上梁山杀掉，他就不知道哪去了。”

“……哦。”宁毅努力嚼着糙米，随后无所谓地点了点头，反正不认识，也就是随口问问。

“对了立恒，我们这次，确实是要去独龙岗没错吧？”过得片刻，齐新勇询问。

“嗯。”

“我是造过反的，有件事，不知你想过没有。这类庄子，人也许不算少，但多半惜命，他们守是会用心守，打，就很难用心打，更别说打到梁山了。就算能煽动他们，也很难取胜哪。”

“想过。”宁毅点头，“致胜得靠其它，他们是锦上添花而已。”

“我就说，立恒虽然一直说独龙岗，但对于它的情报却似乎不算最上心。”

“我主要对独龙岗的一个女人有点兴趣……”

“啊？”

听他说起这个理由，众人停下筷子，目光都有些讶异，宁毅对他们的误解笑着摇了摇头。

“顺便再利用一下他们。当然，首先还是得先跟那个王山月汇合，已经留下记号了吧？”他想了想，随后又有几分疑惑，那是今天无意间打听到的消息，“那个狼盗的名声，在这边有点奇怪啊……吃人……”

同一时刻，梁山聚义厅外，席君煜走下台阶，双手握拳，望向远处的夕阳。

就因为这帮人自己的无能，他居然被排斥出决策圈了，苏家的失误明明是他们自己造成的，他们却明显在排斥自己。

打独龙岗，稳赢当然是稳赢的，但要是损兵折将太多，你们这帮人就等着被算账吧……

但至少有一点是好的，人越来越多了，梁山会越来越强。总有一天，自己会让苏檀儿跟那个入赘的家伙跪在自己面前，而就算受招安，自己也会是个官，而他们只能借势……

他吸一口气，这样想着。另一边，朱武从那边下来，席君煜看见他，转头朝另一头走了。

朱武也看见了席君煜，这一瞬间，两人想到的应该是同一个人，无论是报仇还是雪耻，或许总有一天会来，当然，这一天也许会很久。

总之，应该不会是在短时间内需要考虑的事情。

……等着吧。

朱武在心里想，眼睛看见杀过来的那张脸。

“你们现在距离我连一百里都没有，你们居然会觉得自己的生命是安全的！”

有种来梁山啊……

当然，他知道这不可能。咬牙想过这个念头之后，他摇摇头，将那一幕从脑袋里摆脱掉。叹一口气，自己居然在想这么幼稚的事情，还是想想正事吧，反正迟早有一天会再遇上他，杀掉他的……

第四〇三章

苍鹰飞过天际，天空之下，大地辽阔，群山大河，原野海洋，浩渺无际。

人如蝼蚁，在这样的大地上自不同的方向来、去，在白驹过隙的一瞬间追求着各自的意义。就在这亘古漫长时间中的这一刻，这片名为华夏的大地以北，数十万的军队在茫茫山野间对峙，以萧干、童贯为名的两只蝼蚁以各自的意志与存在，在茫茫长河中留下自己些许的印记。

北面，为了消弭这场灾祸，一股一股的力量在奔走运作，南面，为了维持这场对峙而形成的整个后勤线，从军队连接至小小的雁门关，再一路南下连接至人群聚集的名为汴梁的小小城池，最终扩散到整个武朝的大地上，这期间的每一个人如同细微得几乎看不见的齿轮，承接着各自的因果，最终汇成能够看见，却仍旧微不足道的命运大潮。

武朝东北大地的小小水泊里，一艘艘的船舰汇集，新的船只正在建造，从天空望下，如同小小的火柴盒。更为微小的人影聚散，如同蚂蚁衔食，随着迅速的日升月落，云雨聚了又散，这些小而精致的工艺品逐渐成形。水泊周围的山岭、道路间，渺小的生命因各自的意志聚散、汇集又或是死亡、腐烂，夜色降临的片刻，水畔山边，浮起斑斑点点的光影。

在俯瞰的瞬间，我们能够看见画面掠过眼前，人的恩仇、人的生活，或激烈或平淡。光点昏黄的小小客栈中，有人安然沉睡，听外面鸡犬相闻，有时候在山间，也会泛起血腥。

山麓间的一处客栈里，刀光交错，铜锤挥过的一刻，样貌俊美的年轻人陡然冲上，将对手抱住，在对方晃神的瞬间，一口咬了过去，将那身材壮硕几乎是他两倍的男子按在桌子上，哗的咬断、撕开了他的脖子。灯火之中，鲜血冲天而起，诡异的一幕将正在交手中的其它敌人吓坏，聚于一旁，其中还有女子，拿着武器躲藏在后方，哭泣尖叫。

“什么人、什么人……我们铜锤门与你们无冤无仇，此次只是要去梁山，你们干什么……”

俊美的年轻男子满脸鲜血，口中嚼着被撕裂的喉管，然后呸的吐了出去。

“狼盗……去梁山的，都要死。”

人影扑上。

不久之后，客栈里尸体汇成一片血泊，尸体中有男有女，尸体残破不全。“入梁山者有同此例”的巨大血字写在墙上，字字端正凛然，却是颇有名家风范。

狼盗隐入山林之中，最后的一幕里，有人过来，到那半身血腥的俊美男子身边。

“小良传来信息，京城来人已至袁家集……”

月光拨上天空。十余里外的山头，名为六羊寨的小小寨子里一片尸山血海，月光下，刀锋斩落人头。头发披散的男子将尸体踢飞眼前。

“老子叫郑彪，江湖人称郑魔王！如今与梁山众好汉一同聚义！你们敢与梁山作对，老子便让你们统统死无葬身之地！还不投降——”

刀锋所指，一名名手下冲杀而上，鲜血肆流。

山风拂过夜空，不久，尸体成堆。月光照耀的大石之上，郑彪仰头喝酒，然后用酒水冲洗手中的大刀。

“郑大哥。”视野那边，有人走来，“咱们梁山，比之圣公军队如何？”

“不错！”郑彪回答，递过酒坛，“而且痛快多了！”

“哈哈哈哈。”笑声响在空中，“我等聚义，便是要大口吃肉！大碗喝酒！快意杀人！哎，郑大哥，说说那天南霸刀庄如何？听说霸刀刘大彪，竟然是个女人？”

“我迟早杀了她！”郑彪目光凶戾，“还有你们说的那宁立恒，不过狡诈无能小白脸一个。当初在杭州，若能知道……我早便一刀劈了他！”

“郑大哥放心，兄弟之事！便是我等之事！到时候咱们一块动手……这帮不识抬举的东西，郑大哥，等咱们这些人扫完外围，宋大哥他们拿下独龙岗、万家岭，周围连成一片便可以跟朝廷叫板了。哈哈，痛快！”

山风吹过，月落，日升。三处庄子连成一片，是名为独龙岗的地方，来去的客商会在外面的市集歇脚，最近这段时间里，三处庄子也是戒备森严起来。远远的山岭间，有人骑马过去，望向这里。

“独龙岗三庄、万家岭纪家……这些大户盘踞一方，剥削商旅，为富不仁，民怨已久，我早闻有几位兄弟在这些地方受歧视欺压。如今我梁山替天行道，当其时也……”

“军师哥哥，你只说什么时候动手便了，我铁牛早已有些收不住手了。到时候我等荡平这几家，助公明哥哥成就大业，真是痛快……”

“铁牛，此事我等乃是替天行道，你杀性太重，只知胡说。我辈当只杀该杀之人。”

“是，公明哥哥你说谁该杀，我才杀谁！”

“军师，你说还要多久能动手？”

“如今我等声势大壮，天下好汉纷纷来投，大概月内便能动手。独龙岗、万家岭皆不比曾头市，此时征讨，如土鸡瓦狗尔，只是动手之前，也须得有大义名分才好，我已着手下记录这几处庄户恶迹，不日便能整理完毕，到时候，必可打得漂漂亮亮的……”

“有劳军师准备了，另外，郑兄弟那边听说也是捷报连连，真虎将也。”

“哈哈，郑兄弟江湖上人称郑魔王，在圣公方腊那边，也是一员猛将，冲锋陷阵所向披靡。有他带队，周围这些与大户豪绅勾结，利欲熏心的小马匪，自然无人能挡。”

“唉，一个郑兄弟都是如此厉害，他师父包道乙是何等风范，难以想象，圣公麾下真是人才济济，令人神往啊。”

“可惜方腊性子狭隘，失道寡助，听说那霸刀刘大彪只是一女子，因他视若亲女，便因矛盾设计杀了包天师。若非如此，怕也不至于此时被朝廷团团围困，难以支撑。不过他麾下方七佛、厉天闰等人，听说乃是真正的英雄豪杰，或许似卢大哥、林兄弟那等英杰方能与这些人相比拟。”

“我那可怜的卢大哥……我等日后必要为之报仇雪恨……”

晨光之中，声音远去。时间飞快，傍晚的光景里，祝家庄口，一道身影踏夕阳而来，在庄口玩耍的孩子认出他来，蹦蹦跳跳地到他身边，一路簇拥着他进去，随后，也有大队人迎出来，当先的是庄主祝朝奉，朝着男子拱手相迎：“栾教习，你回来了！”周围几个年轻人皆称师父。

“祝庄主多礼了，在下当初为曾头市之事不告而去，实是心中有愧于庄主厚待。听说梁山有心对祝家庄动手，此时方才归返，请庄主见谅。”

“栾教习哪里的话，我祝家庄便是栾教习的家，龙儿他们视栾教习如师如父，千万莫要见外了。去年听说曾头市被屠，我担心教习出事，还曾派人去寻，可惜一直无果。回来便好，回来便好啊……至于梁山之事，如今也只是猜测，最近梁山声势越来越大，不少人都是望风来投，也有经过这边的，我们才紧张了一些……”

祝朝奉笑了起来，大手一挥：“不说这些了，有栾教习在，就算梁山匪人赶来，我等也能让他们有去无回！哈哈，设宴，今日为栾教习接风洗尘——”

天又暗下去。

茫茫山岭间，人影狂奔，交错，俊美的男子勒住马。

“被盯上了——”

“哈哈哈哈哈哈哈哈——”

笑声随夜风袭来。郑彪冲过山林，穿过小道，拔刀飞跃。

“受死——”

两股人群冲杀在一起！

**************

又一天之后，山岭之中的岩洞边，宁毅等人见到了“狼盗”的全部，与作为首领的王山月。

与画像上一般俊美的容貌，乍看起来，甚至偏于柔弱，像个女子。这附近的传闻之中，狼盗首领武艺高强来去如风，而且生吃活人，但他的身材并不魁梧，有些单薄，看来不像是武艺练得非常高强的人，只是眼中的冷漠与怨恨给他平添了肃杀之气。双方见面时，他带着人正从外面回来，据说还死了几个，不少人受伤。

这位名叫王山月的男子同样受了伤，言谈冷漠，只是在接过了秦嗣源的书信，又听宁毅说了京城的情况之后，表情上才稍稍温和一些。

“梁山已经发了聚义令，要狼盗的人头。不过这次是遇上了他们的埋伏，我们死了几个兄弟，仗着对地形的了解才杀出来。领头的很厉害，说是叫什么郑魔王。”

“哦。”宁毅点了头。

“老师在信里说了，一切听宁兄弟的安排。所以宁兄弟不必顾忌太多，有什么事情要做，我必全力配合。”

“好，我有些想法，需要狼盗这边做配合的，便不拐弯抹角了。我们人手不多，时间也不多，接下来几天，大伙养伤的时候，我希望给大家安排一些事情，做一点言谈上的培训。”

“嗯？”

“另外，有关梁山的所有情报，这边了解的，我全部要。”

“……好。”

之前没什么交情，秦嗣源也说了这王山月性情有些古怪，他干干脆脆，宁毅便也在第一时间摆出公事公办的姿态，而不打算过多的套近乎。这样的态度，倒像是受到了对方的认可。狼盗此时一共只有三十多人，基本上其实都属于密侦司，一部分还是王家的家仆，加上这次过来的宁毅等人，一共四十人左右，便是目前可以动用的全部人手。

接下来的三天，按照计划对众人做了一些简单的训练，属于说话方面的，若是识字的，则需要掌握一些简单的归档知识，这样古怪的事情弄得大家都有些疑惑，好在王山月对这些人有着绝对的掌控，配合得还好。至于有关梁山的信息，这边几乎没有任何记录，所有信息全都记在王山月一个人的脑子里，他便一面养伤，一面桩桩件件地说给宁毅听，宁毅将东西记在小册子上。

暂时还没有太多的交情可谈，一切变成公事公办，宁毅还是相对喜欢这样的模式。王山月心中明显是有疑惑的，一个外地过来的书生就这样过来，竟像是有着明确的计划，想要对付如今已有数万人声势的梁山泊，让他觉得不解，但秦嗣源的信函足够他压下一时的疑惑，看着这个京城过来的人到底想要做什么。

三天之后，狼盗的众人还在山上养伤以及做训练。宁毅、王山月、齐家三兄弟、苏文昱与随行的五名侍卫便一同下了山，去往独龙岗做第一步的准备。

宁毅穿起华服，戴起扳指，挎上刀剑，将自己打扮成一个好武且又浮华的暴发户公子哥，在独龙岗停留半日之后，朝三庄之首的祝家递了帖子，代表京城一地有名的大商户雷家过来与独龙岗谈生意。

有关的证明皆是通过秦老、官府各方面正当渠道而来，那雷家在山东一带的走私业中也颇有名气。随后一行人得到了祝朝奉的隆重接待，陪同的甚至还有祝家庄的三位公子，祝龙、祝虎、祝彪。事实上，宁毅宁立恒这个名字在梁山已经有了备案，这次过来，他冒充雷家的子侄辈，也早给自己改了名字。

“在下**，自幼好武，闯荡江湖数年，也小有成绩。”见面之后，宁毅拱手自我介绍，“江湖人送匪号，混元霹雳手。这次听说山东这边不甚太平，才主动请缨过来，既做生意，也交朋友，今日得见祝家庄各位英雄，实在荣幸。”

宁毅不过二十岁出头，此时也没什么武林高手的气势，名字一出，众人脸上有些疑惑，但嘴上自然客套：“原来是混元霹雳手**雷兄弟，久仰大名，幸会幸会。”

“其实生意还在其次，最重要的还是行侠仗义，不平即鸣。这次听说梁山匪人意图对独龙岗不轨，雷某自幼熟读兵书，一直想上战阵瞧瞧，可惜家中太过迂腐，这次北伐未能赶上，近日若有梁山匪人来攻，还望诸位务必让雷某留下，旁观一二，哈哈哈哈，他日必有重酬啊……”

他双手叉腰，一番说话，旁人脸上表情一阵红一阵白的，尴尬不已……

************

几个人QQ上问小佩，呃，剧透一下吧，她会是后期最出彩的女主之一，虐肯定是要狠狠虐的啊，但不会纠结文青绿帽的，我不喜欢那种故弄玄虚的东西，如果能用喜剧打动人，我绝不会用悲剧，当然，我的虐女主，也是喜剧的一部分，你们会喜欢的^_^

有人还说什么会相忘于江湖淡出主角的生活，以此表达青春，开玩笑，落在我手里的女角怎么可能跑得掉，真是图样图森破……

第四〇四章 屏息等待（上）

鸡鸣三遍，天边露出鱼肚白时，庄子里的人已经开始活动起来。

距离武朝南面的繁华已远，独龙岗一带，过日子的全部，无非也就是生活而已。没有太多的娱乐，庄户们耕地劳作，村中的女子做针织女红，农闲之时，互相串串门子，在某一家门前聚首纳凉，这是武朝绝大多数农户的日常生活，日复一日年复一年。独龙岗这边，若说多一点，也就是为了保护庄子，会组织庄民们做打仗的训练，许多时候，剽悍的民风，也就是从这些训练中打出来的。

独龙岗、万家岭这些地方的形成，原本就类似于匪寨。先是统治一地的黑帮聚集，后来人渐渐多起来，这边又能接近商道，新的秩序便渐渐建立起来，不再用劫掠、杀人这类竭泽而渔又会引起官府注意的方式赚钱，而是开始收取保护费，做一些灰色收入的生意。纵然也会与人开战火拼，那也只是因为对地盘的争取和保护，山东一地，特别是靠近梁山这边，这些事情无可避免，而大部分的庄民，还是在情况稍微太平的前提下，回归务农了。

独龙岗的地势得天独厚，三个庄子里也有不少作坊，雇佣庄民工作。虽然比不了大城市那般繁华和专业，但这些小工坊运作起来，一方面可以满足独龙岗两三万人的生活需要自给自足，另一方面，还能有所产出，与外界来往，获取暴利。例如官府管制较严的一些盐、铁方面的生意，在独龙岗这边，则完全可以自己囤积、经营，只要做得不过分，日子还算是过得滋润的。

平时的务农生活，练武保卫村庄，再加上各种赚钱经商的事情，算是独龙岗中齐头并进的三件事。当然，最近一段时间，由于梁山的声势壮大，庄民的操练也就成了最重要的事情，独龙岗上上下下，都已经紧张起来，晨起之时，便能看见各个庄民在教头们的指挥下开始操练了。

扈成走过前方青石道，到得谷场上时，便看见了正与庄民骂架的妹妹，她单手叉腰，笑着仰头道：“带种的就过来跟我打一架！”与他争吵的是庄中总管的儿子廖四宝，与妹妹和自己也算是从小一起长大的，类似的吵架，倒也不算第一次了。

口中是吵吵嚷嚷，架当然是没打起来。自己这个妹子从小武艺就厉害，如今长得比一般男子个头还高，背后两口日月双刀，刀法凌厉，庄子里没几个人是她对手。廖四宝是不会跟她打的，事实上，四宝对自己这个妹子多半有意思，三娘长得漂亮，打小一块长大的孩子对她多少都有些意思，但打她不过，也是枉然。

几个庄子里，年轻人中也就是祝家庄的祝彪能稍压三娘一头，三娘被许配给了祝彪以后，大家也没什么好说的。

“好了，保四你就别跟她吵了，带着大伙儿去操练吧。三娘你也是的，大清早的就知道吵架……”

作为兄长，扈成过去劝一劝，双方便给了他面子。村里人，斗嘴吵架都是常事，若是成亲之后，男男女女各种荤话更是肆无忌惮，妹子还没成亲，这点上还是好的，大家也不至于吵得太过火。这一场小小的闹剧完毕以后，妹妹跟兄长走到一边，抬了抬下巴问道：“那边那是谁啊？那个……做生意的公子哥？”

顺着她的目光望过去，谷场一边，几个人正在那儿做着简单的运动，并非是自己的庄里人。中间的那个年轻人穿着一身漂亮得近乎炫耀的衣服，也在朝这边看过来，双手叉腰，屁股扭啊扭的，把身体扭得像面条一样，显得有些恶形恶状，然后挥手朝这边打了个招呼，扈成便也拱了拱手。

“是啊，前天到这边来的那个**、雷公子，过来谈生意的。”

“他在干什么啊，奇奇怪怪的？听说会武功？”

“他是说自己会，身边的几个侍卫还不错，不过看起来只是个随便跟师傅练了几年花架子的家伙，京城那边的大户人家嘛。说什么……有个外号叫混元霹雳手，估计练过几招掌法……他过来时，说对这里要打仗了挺有兴趣，还说要跟着看看……”

“这些城里的公子，以为这里是好玩的吗。我让他一只手。”名叫扈三娘的年轻女子斜着眼睛看了看那边，“不过，这个时候来，会不会是梁山派来的？怎么把他放到庄内来了……”

“这个倒应该不是。”扈成摇了摇头，“昨天便跟官府那边的人确认了，雷家的少爷，有来头。前天就在祝家那边砸了六千多两银子，都是买东西，下单子。他家里让他来跑生意，但他最感兴趣的就是打仗，不过虽然这小子在武艺上不行，说起打仗也有点浑，但家学渊源，他做生意很厉害，昨天上午在李家庄谈的时候，李世叔赞不绝口。”

独龙岗的三个庄子，以祝家庄为首，因为祝朝奉最有大局观，但说到做生意，李家庄的庄主“扑天雕”李应是相当厉害的。这位新来的**雷公子先后在生意上折服了祝朝奉与李应，昨天下午便又被请来了扈家庄这边，由扈太公向他请教几个作坊的改进方法，据说京城之类的大地方都用新办法了，这年轻人说起生意上的事情来，也确实相当有说服力。

“只是，说几句生意，他就要扯到武艺、打仗上去，大谈什么梁山打过来时，咱们该怎么办。真是晦气，而且说得也是一塌糊涂，我真想打他一顿，因为李世叔说他是经商上的天才，让咱们取取经，我才忍住了。都不知道在祝家庄那边的时候，祝彪那小子是怎么省住手的。”

祝家庄三兄弟中祝彪功夫最高，虽然是自己将来的妹夫，但扈成等人都知道他性格倨傲脾气火爆，这公子哥如此欠扁，没被他打真不容易。

就此说了几句，庄中武装与经商算是两股分开的力量，扈三娘对此毕竟不怎么上心，转开话题。便又说到梁山上，虽然眼下气氛是有些紧张，但要说他们真会打过来，至少对于扈成、扈三娘这些年轻人来说，似乎又显得有几分遥远。他们自小在这边长大，也参与过几百人的火拼，但梁山摆明造反，几万人的力量，倾尽全力打起来，就真的是打仗了。

“祝家那边的栾廷玉栾教头这几天回来，听说就是觉得有可能打仗了。”

“咱们庄子的地势好，人也不少，这帮土匪真敢打来，看我日月双刀不斩他们几十颗人头！”

“当心就是了，去年曾头市那边被打得可真惨，但咱们独龙岗不是吃素的，他真要打，定叫他们知道利害。”

兄妹俩说着这个，对那边的富家公子等人，便不再理会了。而在那一头，宁毅、王山月、苏文昱、齐家兄弟等人也正在一面舒展筋骨一面说话。

“雷兄弟你说……对个姑娘感兴趣，便是那扈三娘？长得倒是真高……”

宁毅正在开始打慢悠悠的太极拳：“我也有点失望，漂亮还算漂亮，不过看起来就像是个村姑而已……”

面容平淡的王山月坐在一边的木桩上，他看起来其实要比扈三娘还漂亮几分，望着他打拳：“这位扈姑娘武艺高强，独龙岗上是排得上号的，她已许配给祝家庄的那位三公子祝彪，前天你们还差点打起来……我想提醒一句，这位祝公子的了那位栾教头的真传，在栾教头手上都能走过上百招而不败，你若是对这位扈姑娘有兴趣，可得三思了。”

书生文士常以风流自许，王山月家学渊源，是见得多的，这时候开口警告。宁毅一边打拳一边点头：“知道，估计跟林冲这帮人的武艺也差不了太少了，也就是……差不多霸刀庄方书常这些人的程度吧，三位齐兄，能不能打得过？”

齐新义道：“伯仲之间……若是方书常，我们或许还要差些……总之取胜很难，或许能守住不败。”

“哦，那王兄应该很厉害吧？”狼盗首领武艺高强来去如风闻者丧胆，宁毅是听过的，这样的评价不管怎样，看起来都能跟林冲战成平手了，不过询问之后，王山月却道：“我的武功不高，你误会了。”他顿了顿，“自幼体弱，习武总有些事倍功半，真打起来，别说祝彪、扈三娘，就连祝龙、扈成他们，我也未必是对手……”

“啊？”宁毅愣了愣，随后倒也是无所谓地耸了耸肩，“不过也没事，我只是好奇而已，看过之后，也就没什么了。”

“为何好奇？”

“秘密。”宁毅笑起来。他虽然对水浒梁山的事情算不得太了解，但扈三娘这个名字当然听过，据说武艺高强又漂亮又悲情，看见祝家庄时，便想来瞧瞧。只是此时见过了，倒是觉得也不过是个普通村长的女儿，样貌还不错，比一般女子是要自信的，也不至于太过粗鲁。但真说起来，也就像是个身材高挑些的郭芙。

看起来，没有被那个猥琐矮子强暴过、而且全家健在的扈三娘，魅力就有点不够……

这只是做正事途中的小小消遣，宁毅不会太放在心上。在他看来，这一次过来的时机倒是还好，从官府、黑道等方面传过来的情报都显示，梁山已经做好一战底定水泊周围的准备，战争可能就在这个月底便要爆发。

在独龙岗呆了两天之后，宁毅也去了一趟万家岭，同样以“谈生意”为由见了万家岭纪家的家主，但说起来，万家岭这边的规模跟独龙岗比起来，大概只有独龙岗六成左右的实力。这趟简单的会面之后，宁毅便返回了独龙岗，又让齐新翰跟着苏文昱过去济州城，联系官府放一些简单的谣言。

王山月一路跟随，对于宁毅要做的事情，却是有些不太明白。他让官府放的谣言，仅仅是简单的“宋江想要与官府谈判招安”，也没有太多的操作与安排，这样放出去的谣言，可信度是极低的，相对于密侦司，梁山这一带的官府效率差得惊人，就算满天下造谣也不可能动摇到梁山内部去。

而另一方面，反倒是宁毅与独龙岗、万家岭这两方谈生意的手段和计划极为靠谱。宁毅根本是拿出了一个贯穿山东一带的走私计划来，独龙岗和万家岭算是其中重要的一环，他们若是能够保证道路畅通，再与京城商家结合，就能获得很大的利润，甚至于一部分商品都能在独龙岗、万家岭做加工。这个计划甚至能够隐约往北拓展，若是打通吕梁山，还能越境进出辽国，以盐铁茶叶等物的经营牟取暴利。

王山月家学渊源，对于有些事情是否可行，稍作思考就能看出来。几天之后，他都有几分怀疑，这宁毅是不是真的跑过来想做生意。住在独龙岗的客栈里时，他也就直接问了出来。

“若是有心对付梁山，就该集合周围所有的力量，独龙岗、万家岭，乃至周围的大小寨子，眼下都可以联合起来。你已经准备好官府的身份证明，这几天，为何只谈经商，不谈对付梁山？等到真打起来，可就没这个机会了……”

几天的时间里，除了走动独龙岗与万家岭两处，王山月便基本都在说梁山上各路英雄的信息供宁毅归纳，这天夜里将这疑惑说出来，灯光之中，一边吃花生一边整理信息的宁毅也就拍了拍手。

“没到时候啊。王兄也知道，独龙岗这边，虽然洗得白一点，但他们对官府也没有好感，或者说，谁他妈都知道官府是个什么德性。武瑞营之前跟梁山开过战，败得很没面子。过来的时候康驸马和秦相都跟我说过，逼着他们出兵不是不行，但顶多也就是集合两万人，打一次。大家都惜命的情况下，哪怕是最好的状态，武瑞营两万人，加上独龙岗、万家岭凑个一万五六……哪怕一共凑到四万人吧，都不想出力，还是没有意义。”

“那照宁兄这样算，武瑞营一定会惜命，独龙岗、万家岭被逼到极处或许会打，但那样一来，意义也不大啊，如果说他们被打到剩下几千人，就算拼命，也拿不下梁山。与其让他们被各个击破，若是能壮壮声势，保持眼下的局面，岂不还好一点？”

“我不要僵持，我要打散梁山。”宁毅摇了摇头，望向王山月，随后在旁边一张小地图上点了点，“万家岭、独龙岗只要不是第一时间被击破就行，这两处地方，都是他们自己经营的家，打防守，他们一定会出力的，我只要他们有来有往，守上十天或者半个月的时间就成。”

“十天……半个月？”王山月皱着眉头，“能扭转局势？”

“也许能灭梁山。”宁毅笑了笑，“周围已经没有其它很大的势力了，借势肯定是要的，我没空等到他们打济州，所以目前来说，这应该是唯一的机会。当然……我的把握也不是很大，见步行步吧。”

王山月在那边想了半晌，万家岭、独龙岗这些地方，是庄民身家性命所在，要守肯定是能守一段时间的。但……梁山眼下已经膨胀到五万余人往六万去了，凭着他们这十几个、顶多四十几个人，十天半个月的时间扭转局势覆灭梁山？这家伙到底在想些什么……

“那……接下来我们还要准备些什么？”

“其实没什么了。”宁毅闭上眼睛想了想，摇了摇头，“文昱那边的谣言已经放了，你的人应该也快要过来，现在……也就是等着开打，而唯一要保证的是……”

他笑了笑：“打起来的时候，我们得在庄子里面……”

王山月想了想：“那我就拭目以待了。”

起身出门之后，他才摇了摇头，狼盗纵横此地，好人恶人都闻风丧胆，但对于梁山，他也是一筹莫展。而眼前这件事、这个人，委实让他觉得有种说不出的诡异与难解。

仅仅是六七天的时间，对于这个人的观感，很难说得清楚。面对外人时，他看起来有点乱来，但又确实在某方面镇住了场子，而当大家独处，他又一直在整理自己这边说出来的梁山情报，与他之前有的信息做对照和修改，安排旁人该做的事情，争分夺秒、一丝不苟。他的年纪看来比自己还年轻，但那个时候给人的观感，却又一种让人难以言喻的压迫感，他曾在爷爷、老师那些人的身上，见过这样的气势。自己这边……能够看出来他在认真做事，但看不出他到底想的是什么。

当京城的信息传过来，说有人将来负责梁山事宜时，他曾经想过对方会怎样处理此事。例如调集官府、军队的力量，将水泊附近的势力合纵连横之类的，事情必然琐碎而艰难，局面庞大，但仍然要解决，持续的时间肯定也是很长的。但眼下的事情，不曾在他任何推测里出现过。

他确实有安排了需要官府、军队配合的事情，动用的是自己身边的人，因为在这里呆了一段时间，才有可能真正让军队和官府动起来，甚至也安排了如果事不可为的后续。但这些在他的计划中却并非中心，他似乎并不想过度的强迫军队与官府出来对付梁山。而不过七天的时间，手头上能动用的只是四十几号人，他就准备直接面对梁山了。

打仗以后，如果呆在庄子里，梁山攻破独龙岗，是不见得有机会逃走的。

估计也就三五天，可能就要有战事开启，接下来，仿佛只剩下等待。一时间，王山月都有些怀疑起来，自己要不要在这个时候就做下有可能把命陪在这里的决定，虽然老师写来的信函上确实让自己全力配合这人的行动……

他想着这些，微微有些疑惑，倒是并不知道，就在他离开房间后不久，一道黑影在外面的黑暗里走，然后敲响了宁毅房间的窗户。

五月二十三，夜黑如墨。从后往前看，距离那场并不难猜、似乎也没什么悬念的大战，仅有五天……

第四〇五章 屏息等待（下）

清晨，独龙岗前方小市集，客栈前的空地上。齐家三兄弟中，齐新义、齐新翰正在空手切磋，印证武艺，齐新勇监督着几名跟随而来的侍卫蹲马步，店小二赶着几只小鸡从旁边过去，另一边，衣着华丽的宁毅正一边默念“一二三四、二二三四”一边在做跳跃运动，由于对他这种运动觉得有种羞耻感，众人都躲他躲得远远的。前方道路上，庄子里的教习正领着晨起的庄户走过去，栾廷玉拿着手中的八角混铜棍，朝这边看了一眼，目光略作停留后便转开了。

做完那样特立独行的广播体操之后，他坐在客栈前的桌边喝茶与想事情，手指沾了茶水在桌上画了画，王山月出来时，在前方打了一套拳，收气之后，过来坐下。

宁毅坐在那儿，靠着椅背，正以富家公子哥的形象在仰头发呆，王山月给自己倒了一杯茶水之后，问道：“雷少爷，你在想什么呢？”

“在想今天该不该出去走走……”

“嗯？不是要等在这里吗？”

“乱七八糟的事还多啊。”宁毅叹了口气，然后坐直了身子，手指敲打了桌面上水渍画出来的简单地图，“不过还是不去了……郑彪。”

“嗯？”

王山月皱了皱眉，看宁毅一眼，又看看桌上的简陋图示，但这样的情况下，其实是看不出什么东西来的：“那个……郑魔王？”

“昨晚应该又屠了一个小寨子。接下来应该是在乌鸡山那边，武瑞营如果出动两三千人，就能把他包了饺子，不过为大局计还是算了吧……”

“为什么不？”王山月摊了摊手，“大战之前，让武瑞营打一场小的胜仗，也有其必要，何况这郑魔王武艺高强，他一直带人在周围杀来杀去，只会涨梁山的声势。”

“都是些四五十人，最多上百人的小匪寨，不服梁山，被他挨个平过去。现在被他打的只有四个，估计也刮不了多少油水。还是等等吧，等他多杀点人，手头上油水也足一点的时候，再让武瑞营出动扫了他。要不然这帮当兵的，打个胜仗没有好处，积极性也不会太高的。另一方面，也更加能让独龙岗和万家岭这些人知道梁山的心狠手辣。”宁毅给自己倒了一杯茶，“不过，郑彪武艺高强吗？”

“很厉害吧。”王山月点了点头。

“以前没怎么觉得啊……”

“雷少爷认识他？”

“哦，有过几面之缘。”宁毅点头，“年前在杭州的时候，还跟他师父发生了一点小矛盾。”

王山月看着他，沉默片刻：“后来呢？”

“后来郑彪的师父就让他弄死了。”

“嗯，包道乙。”

那边练武的齐新义齐新翰走过来，在旁边坐下，插了句嘴。王山月呐呐无言，宁毅举杯喝茶，回忆着杭州的情况：“我只知道他想替老包喊冤，差点被砍死，后来几次见到我，就没什么好眼光，长得有点像只螃蟹吧。再后来城破被俘，他给抓了押解上京，应该是过江宁的时候被救走的，我对他印象也不是很深。”

当初在杭州时，身边的大多都是刘西瓜、陈凡一类的人物，陈凡当街刺杀包道乙，一个人打几十个差点成功，哪怕是霸刀庄的总管刘天南，“袖里乾坤”的外号宁毅也一直觉得很拉风，恐怕也是能与包道乙放对的高手。对于包道乙这个弟子，大家就都没怎么上心，或许武艺上不比包道乙差多少。

当时他给包道乙喊冤闹事，出言太过激怒了刘大彪，少女在金殿上拔刀砍人，若不是方百花、邓元觉这些人的出手，估计这郑彪也就被砍死了。对此宁毅是听说过的。

对这样的交情没什么好留念的，就算真见了，也不会两眼泪汪汪。回忆一下，宁毅好奇起王山月的身手来：“左右无事，王兄若有空，你我不妨来搭搭手，切磋一番如何？”王山月稍稍迟疑，随后也就答应下来。

然后两人就打了一架，彼此挨了一拳几脚之后，多少便有点失望。

宁毅的武艺主要来自各种花招，搏命时的狠辣，以及陆红提教的那些陷阱式的功夫，这时候点到即止的正式切磋，其实发挥不了多厉害的身手来。而另一边，王山月领导的狼盗在这一带颇有恶名，但武艺也只是高出此时的宁毅不多。打完之后，每人拿了个鸡蛋敷脸上的伤，对于彼此身手，想必是更加疑惑了。

不过，这几天虽然都是公事公办的交流，还谈不上多少私谊，但两人之间，一些话还是可说出口了。王山月面容疑惑：“雷少爷的功夫……也不算太高啊……”

“我练武练得有些迟了，没有从小练起。靠头脑吃饭嘛。”

“我自幼体弱，小时候家中请来师傅教我习武，也是为了让体魄稍稍强些，后来真练起来，也练不到太厉害上去。”王山月表情淡然，但对此明显有些不甘。

宁毅道：“那小弟倒是奇怪了，这样一来，狼盗是如何在这边闯出偌大名头的？”

王山月的眼神便冷下来了，起身准备离开：“杀人靠的是狠，吃起人来，他们就都会怕。”

宁毅皱了皱眉：“真的吃人？”自来之前，秦嗣源便说了这王山月性情有些偏激，认识以后，他也大概了解了这点，只是对于狼盗吃人的传闻，还一直有些不解。在杭州之时，方腊麾下的军中也不乏凶神恶煞之人，各种恶劣的传闻都有，但真会将吃人作为乐趣或者扬名手段的，那就一个都没有了。

听他说起这个，王山月冰冷地瞥了他一眼，片刻，转身离开：“往后你有机会知道的。”

眼下这个小团体内部的私下交流，对于随之而来要发生的事情，没有任何影响。夏日的蝉鸣声声中，小市集来去的客商却是隐隐的少了许多。独龙岗的三个庄子气氛紧张，但这样的年代里，除了最上层的一些人，其实普通民众也不容易预料到将会发生的事情。白日里训练，梁山可能打过来的说法也在传，但大伙儿的心中也都还怀着侥幸，希望只是一时的敏感。

这中间，倒也不独是庄户，就连扈成、扈三娘这些年轻人，虽然已经在做准备，心中还是希望着事情不要发生的。倒只有祝家庄的三公子祝彪，整日里都在期待着战事的到来，准备要给梁山众匪一个好看，不时到校场上与庄中厉害的年轻人切磋，颇有种“我的大枪已经饥渴难耐了”的感觉，他武艺高强，一时间倒也将祝家庄的备战气氛带动起来，一帮年轻人摩拳擦掌，士气颇高。

这样的气氛里，跑来做生意的**公子偶尔穿插其中，却是与三个庄子的武装防卫不怎么搭噶的微小存在了。对于三庄来说，这位雷公子过来，是背负着家里生意的任务的，在独龙岗盘桓的时候，带来的其它手下也还在周围采购各种东西，这两天，便也有一辆辆的大车过来，都是在附近买了的各种货物。

虽然口头上说对生意无所谓，但这位雷公子，其实在做生意上反而很有一套。而他口中唧唧歪歪的行侠仗义，男儿何不带吴钩之类的话，就纯属不知天高地厚的扯淡了，对于排兵布阵，他一窍不通。虽然过来的前两天口中豪迈地说着，这边可能要打仗，他要围观、插手之类的话，但是接下来看见庄内气氛肃杀，有时候就会有点疑惑地问：“不会真的要打仗吧？”旁人自然能看出来，这才是他心中真正的想法。

几个庄子里有各自的防御体系，这些他是接触不到的，但许多时候还是能在校场边津津有味地看庄民操练。由祝朝奉引荐之后，这位江湖人送匪号“混元霹雳手”的**雷公子甚至主动要求与栾廷玉栾教头切磋。

交手几下，被打得东倒西歪，栾廷玉为人不错，下手是极有分寸的，几次点到即止的交手，能够让对方明白差距也就够了。在不屈不饶地挑战了几次之后，这位**公子也表示：“今天拉肚子，可能来的日子不长，水土不服不在状态，栾教头武艺果然不错，改日再行切磋。”

这样的比试之时，祝龙祝彪等人牵着马从旁边过去，旁边围观的还有恰巧路过的扈三娘，目光之中，有些鄙夷，但更多的是无聊和无奈。因为这位雷公子在生意上确实厉害，最近几天据说给庄中小作坊提了些意见，负责管理生意的总管对他颇为推崇，祝朝奉也很重视这点，对他少许不知天高地厚的少爷脾气，也就可以忍耐了。甚至三兄弟中的祝虎对他还颇为客气，有时候会跟他说起庄里跟其它山匪打仗的故事。

“……三个庄子，态度不同，但目前来说，也算是有个数了。”旁人目力难及的间隙间，宁毅也会跟王山月、齐家兄弟等人说起得到的信息，纵然一直谈生意，许多东西在这其中也能看得清清楚楚。

“祝家庄为主，那位祝朝奉祝庄主是最强势的，他一定会打，要保证独龙岗在自己的手下，也是祝家庄的力量最强。跟我谈生意的时候，他喜欢听的是庄子在他手下发达起来的远景；扈太公比较保守一点，他喜欢安安乐乐的过日子，看儿孙满堂，能好一点当然是好的，但不见得迫切。扈家庄跟祝家庄的关系也最密切，祝家庄打，他们一般会跟。至于那位李庄主……”

宁毅皱起眉头：“‘扑天雕’李应，庄上总管叫做杜兴，外号‘鬼脸儿’，这两个人……咳，听说年轻的时候很能打，不过这个李应反而是对生意、大势最热心的人，我谈生意，他很喜欢，谈京城、各地的发展大势，他更喜欢，自己也有各种见解，审时度势……骨子里就有点随波逐流明哲保身，这他妈算什么江湖人啊……”

这两个人宁毅知道他们最后是上了梁山的，这时候当然不好说自己未卜先知。不过单是从这些人的性格上，就能看出些许端倪来。

“杜兴看起来倒是很忠义，不过李家庄跟梁山是有联系的，去年听说跟梁山发生一些矛盾，是病关索杨雄通过杜兴的关系，让李家庄出面讲情。当时曾头市的事情刚刚发生，祝家庄退了一步。这事情不大，古龙岗跟梁山相隔不远，都是黑道，说起来各种矛盾摩擦很正常，也不止这一起。但是如果真打起来，对李家庄就得先有个心理准备……”

宁毅这几天虽然在武艺、韬略上表现恶劣，但能够以生意经就简简单单的将庄子里几个首脑折服掉，再从中推导出各人的性情、立场，这份本领也委实惊人。独龙岗的备战气氛中，王山月就看着他这样子迅速瓦解掉了祝朝奉等人原本在心中的些许警惕。

他本是外人，但一来几天时间里，庄子里的好几个作坊都受了他的指点，二来他眼下是雷家的少爷，若是在这边出了事，雷家固然灭不了梁山，但若是出现最坏的情况，独龙岗真的守不下去，他在这里出事也算是对梁山的一种报复。由于这样的心理，祝朝奉等人没有刻意地要让这位雷少爷离开，而是在安排了人作陪以后，随便他在这边留下，发表幼稚的战争言论，只要不触及独龙岗这边的防御情况便好。

从某种意义上来说，燥热与压抑笼罩的独龙岗，各人都在做着最重要的备战之事。而按照各方面收集到的情报归纳，梁山之上，必然也已经有了同样的兴奋与狂热。两边七八万人都被卷入、笼罩起来的大局里，这个看起来毫不起眼的书生就像是隐藏在了所有人都没有注意的黑暗之中，静静地等待着他想要等待的东西。在知道他曾经干掉过包道乙的事情之后，王山月偶尔也会觉得这一幕令人脊背生寒，看他这样成竹在胸，莫非真有可为？

对王山月来说，如今让他有着些许犹豫的，也就是这一项。狼盗的三十多人已经押着大车小车的货物来到独龙岗，预期中的战事如果开始，跟这名叫宁毅的书生入场，也就是把命压上去，没有反悔的余地了，他经营狼盗数年，如今背负的也并非只有自己的性命。老师的书信与命令在前，他也只希望开战之期能稍微远一点，多一点时间来考虑清楚这个局。

然而梁山没有给众人太久的时间，虽然一开始就有许多人感到了预兆，当他忽然到来时，还是令得参与者的心中，陡然的一沉。

景翰十年夏，五月二十五，傍晚，霞云彤红时，白马、银甲、背负钢枪长弓的骑士出现在了夕阳当中，在两百步外搭箭、挽弓，朝着独龙岗外的小市集不急不缓地射了三箭。前两箭射飞了市集外守着的庄丁的帽子，第三箭穿着一封战书，砰的钉进写有“独龙岗”三字的牌匾上。

骑士掉转马头，缓行而去。宁毅当时正站在外面，饶有兴致地看完了这一幕，咂了咂嘴，一面鼓掌，一面转身回到客栈里。纵然之前并没有见过，他也能够大概猜到对方的身份。

小李广——花荣！

还不到晚上，梁山将伐独龙岗的事情便已经传开，小市集上混乱起来了……

***************

这章发出去，就连更十五万字，三十章了^_^

第四〇六章 卧虎将行

彩绸招展，旌旗猎猎，水泊梁山聚义厅外大军集结，气氛肃穆，杀气冲天。

“……当今武朝之世，上有奸臣当道，下有贪官作恶，士族豪绅，龌龊勾结，欺压良善，天下之人，积怨已久，方有豪雄揭竿并起，南有方腊，西有王庆，北出虎王，今我梁山豪杰于此聚义，替天行道！以伐天下不平——”

一层层的台阶往上，中小头目一排一排，依次而站，看着“替天行道”的大旗猎猎而展，听着上方聚义厅中檄文的声音慷慨而出，回荡于空中。众人都能知道这声音来自于谁。“加亮先生”吴用，字学究。

曾头市之后，梁山这一年来的发展大势，皆操于此人之手。尽管也有朱武、席君煜等众人配合，但到得眼下，吴用在梁山的声势已是一时无两。外界甚传其再世诸葛之名，而此时居于梁山宝座上的宋江宋公明，因其仁义，也时有人以刘玄德喻之，刘备与诸葛亮的组合，也在某种程度上，提升着整个梁山的气势，引得许多绿林人士趋之若鹜。

“……今，梁山附近有两地，一名独龙岗、一名万家岭，独龙岗三庄，祝、扈、李，万家岭纪家，勾结官府为富不仁，欺压乡里怨声载道，众人苦之久矣！我等数度相劝，其人犹不悔改……”

那声音慷慨回荡，事实上，与其说这一战是专为独龙岗、万家岭，不如说是梁山接下来，对着整个天下最猛烈的一次摇旗。一年多以来一直蓄势待发的梁山，在眼下的实力确实是有史以来的最高点。如果说当初梁山打曾头市还颇为吃力，一年多以来的再次正式出兵，对上加起来都不如曾头市强大的这两处时，没有人会觉得这一战会有什么问题。

此时一战，只为检验梁山实力，而打完之后，水泊周围大小区域便能真正连成一片，梁山的声势便会籍着这一战如蛟龙入水、鲲鹏展翅，直接进逼郓洲、济州等地。此时武朝北伐正处于最关键的时刻，附近的武瑞营则早在梁山人手上吃了亏，无力攻伐，梁山也正是抓住了这个最好的时机，终于出手。

在梁山养精蓄锐了这么久以后，积蓄的力量，不止是可以攻伐独龙岗这些地方，甚至于真的攻打济州等地，眼下都可能将之打下来。

只要朝廷再有一年半载无力顾及，梁山的声势，便能膨胀到与当初的圣公无异。这是眼下在梁山之中的众人，多少能够看得见的远景。

第四〇六章 卧虎将行，便有精气狼烟。在这已达巅峰的气势之下，聚义厅中各种英杰济济一堂，在檄文读完之后，便由吴用开始分配各人职司任务，每分配一人，便发下令箭令符，森然肃杀，井井有条。

万家岭并非此战中心，领军统帅以“双鞭”呼延灼为首，“九纹龙”史进为副，朱武为军师，其下高手有“金枪手”徐宁，阮氏三兄弟，“丑郡马”宣赞，“井木犴”郝思文，“毛头星”孔明，“地火星”孔亮，“云里金刚”宋万等人，率军马八千余人。

而由于这次战争的意义更大于难易程度，对上需要重视的独龙岗，梁山此次以宋江为首，吴用为军师，几乎已是精锐尽出了。

“大刀”关胜！“青面兽”杨志！“霹雳火”秦明！“行者”武松！“急先锋”索超！只这五人，在梁山之上，身手便是数一数二的，率领前军先行。

而中军以宋江坐镇，吴用跟随，其麾下打头的便是“豹子头”林冲，“黑旋风”李逵，“花和尚”鲁智深，“小李广”花荣，“双枪将”董平，“没羽箭”张清，“病关索”杨雄与“拼命三郎”石秀等人。

后军坐镇入云龙，朱仝，穆弘穆春等人。军队加起来有几近两万人马，在战书下后，要以碾压之势，朝着独龙岗杀去。

战船载着大军，离开水泊之后，方才准备两路分兵。预备分开是在万家岭与独龙岗之间一个名叫将军岭的地方，众首领在山间聚集，漫天红霞卷起，宋江将军队交托给呼延灼，举起酒碗。

“此战只是我等聚义之始，此后再取郓洲、济州，替天行道，伐天下不义之人。战事，众位兄弟多费心了，打完之后，我等再来此地大碗喝酒，大块吃肉，只望谁也不要落下！”

“定不负公明哥哥所托！”

“他们那种庄子，我们过去，便要杀他们个屁股尿流！”

“可能还来不及打便投降了！”

“哈哈哈哈……”

众人应和声中，黑旋风李逵举起酒坛，哈哈大笑：“那还用说，公明哥哥……我们兵强马壮啊——”

笑声之中，漫天遍野的旌旗与士兵，举起手中的刀兵号呼，刹那间，杀声震动大地。

如此的朝气，隐约的，就像是一个新时代的开始，至少在这一刻，站在山上首领间的席君煜，是这样想的。

从苏家出来以后，落草为寇，于他而言，像是完全放弃了以前的生命，找不到归宿，然而渐渐的，他才发现他是走到了一个新的世界里，这个世界，比之之前的江宁城，商人之间的些许狡诈、心机，大了不知多少倍，什么事情在这里都有可能做到，纵然不久前在江宁受了小小挫折，他心中还是觉得，那片地方太小了。

他举起酒碗，一饮而尽！

铁甲如潮，蔓延开去……

同一时刻，独龙岗的呼声，就显得有些单薄。

“哈哈，那帮家伙终于他妈的来了！是时候让天下知道我独龙岗祝家的威名了！”

身骑骏马，手挥钢枪，祝彪在校场上的哈哈大笑虽然豪迈，但真正应和的人，是不算多的。对于独龙岗的庄户们而言，这样的战争无论如何都是无妄之灾，大家为了守住自己的家全力战备，但不见得都有高昂无比的战斗意志。眼下的三个庄子，大伙儿都在行动，肃杀又忙乱。祝家庄这边，栾廷玉看着弟子的兴奋，面容平静，这样的狂热有助于接下来的战斗，但在他的心里，其实是有些忐忑不定的。

梁山……很强大了。

去年曾头市被攻击的时候，他离开祝家庄，前去相助史文恭，便已见识到了梁山当时的高手阵容。曾头市后来被屠杀，他一人之力，无力回天，身受重伤濒死，伤势稍好之后，其实是不想再回来祝家庄的。

只因为在当时他就已经看了出来，梁山膨胀以后，与独龙岗这些安于一隅的小庄子寨子，必有一战。梁山这一年的发展，也正好印证了他的想法。但是当战斗的气氛真正汇聚起来的时候，他还是忍不住回来了。

然后……事情便真的来了。

独龙岗，或可守一时，然而想要跟梁山耗到对方不再想打的地步，很难。

但尽管如此……他握紧手中的八角混铜棍，睁开眼睛……也只能尽人事、听天命了！

*******************

独龙岗完全动员起来时，外面岔道口的小市集上，宁毅正坐在屋顶，手上拿着一串玛瑙手链，看着不多的商旅行人们慌慌张张的赶着离开，情况从昨晚开始就是这样，到了今天，其实已经快走光了，就连客栈的老板，此时都已经打算躲进庄子里了。

整个小市集，此时已经变成了一副相当荒凉的景象，除了他们这帮人，便只有三庄的庄户偶尔为了防御奔走来回。

王山月在屋顶的另一侧看着这一幕，他沉默许久，宁毅在那边开了口。

“王山月，不过来聊聊？”

往日里彼此聊天都带着分寸与节制，王山月比宁毅大得一两岁，按理说他应该称呼“王兄”，但这时候宁毅语气虽然淡然，但也夹杂了正式与严肃的意味在其中，王山月看过来一眼，片刻：“聊什么？”

宁毅在那屋檐边站起来：“你这两天一直在考虑的事情，我以为你会先开口，但你不问的话，只能我来说了。”

“我在考虑什么？”

“四十个人对五万，要说我很有自信，我就是在骗你。计划往往也赶不上变化，但你有什么想法，可以现在问。”宁毅道，“这些话，若是进去再说，就真的会要人命了。”

他看着那边如女子般俊美的男人，王山月目光冷冷地望过来，就那样过了好久，缓缓地开了口。

“我……不奢求万全之策，既然你把命押上，我就问一句，这么异想天开的局面，你真的觉得有成功的可能？”

“有。”

“那我跟了。”王山月点了点头，“其它事情我们进去再说。”

他说过这两句，不再开口，宁毅原本是准备了一些说法的，这时候倒也有几分讶异，随后摇头笑笑。

“……那好，该做事了。”

不久之后，祝家庄口，祝朝奉指挥着庄丁构筑防御时，看见那位雷少爷在管事的带领下朝这边过来。

“祝老板！”

“雷少爷，你还没走？”

“怎么走啊，十多车货在外面，现在大家闹得沸沸扬扬的，万一路上被抢了怎么办，何况我们江湖儿女……”暴发户少爷双手叉腰，朝周围看着，“祝老板，梁山人到底有多少啊，闹得这么大？”

祝朝奉面容复杂：“具体有多少，我们也不清楚。”

“唬人的吧……祝老板你们这边三个庄子，光能打的就有一万多人，有什么好怕的……别怕，我雷家也是有关系的，刚才我就写了两封信，一封给郓州梁知府，一封给武瑞营的张统领，他们一定会出兵的，到时候三面夹击包了梁山那帮人的饺子。我们江湖儿女，当然要守望相助，有什么需要的，祝老板你开口，我才到这边打开局面，你们独龙岗、万家岭我是保定了的……现在我也不好走了，一边是梁山那帮家伙杀过来，另一边好像有个叫什么郑魔王的在杀人，我十多车货，祝老板，我最近住你这里，没问题吧？”

祝朝奉心中想着什么郓州、武瑞营会来才怪，但这时候能多给梁山一点压力都是好事，表面上自然大喜，答应下来给他在庄子里安排院落：“……兵凶战危，雷公子千金之躯，还望不要乱走就是，祝家庄必护得雷公子安全。”

江湖上闯了莫大名号的雷公子仍旧一脸纠结：“居然真的遇上打仗了……咳，我是说，能参与一下也好，祝庄主若有需要的，一定不要客气……哦，我那些货里还有些是金疮药，等到打起来可以拿出来用……”

于是在五月二十六这天下午，过来经商的雷家公子一行人，便进到了祝家庄内围的院落里住下。此时是战争时期，祝家自然也有些防范，但四十余人安安分分的，没有动作，唯有那位雷少爷偶尔会在侍卫与庄丁的陪同下跑到外围并不敏感的地方去看看。

祝家众人多少已经习惯了这位雷公子的存在，偶尔也会拱手跟他打招呼。而雷公子在最初的忐忑过后，对于祝家的防守又有了信心，随后便开始继续发表各种不靠谱的防守意见了，例如当梁山军队攻来，就让人佯败，将梁山匪徒引入山谷窄道用火攻之类的，可惜独龙岗附近没有这么理想的窄道。

五月二十七，梁山的军队出现在独龙岗附近，到五月二十八这天上午，开始发起进攻。宁毅不再出现在战场上，而是静静地呆在院落里，以旁人传来的信息推测战事的发展和结果。

相对而言，已然陷入这等局势当中，王山月这边反倒没有了任何顾虑。他注意着事态的发展，偶尔会自己去到庄子外围看战事的进行，同时也在猜测着这个把命押上了的叫做宁立恒的家伙到底打算做点什么。而眼下发生的这场战争，即便在许多年后想起来，都令他有些唏嘘不已。

在这之前，他在山东一地已经盯了梁山好几年，看着它在混沌的局势里一步步发展壮大。景翰十年夏的六月初，它已经发展到有史以来的巅峰，对局独龙岗的这场战争，从一开始，就没有多少悬念地走向了所有人都能看得到的方向。尽管独龙岗在开始的几日里也曾奋力地与其拼到了几乎平手的位置上，但随后一切都在预期中的急转直下，甚至于许多人都看到了那可能是属于战败的颓丧的灰气。这一切，直到那个一直安安静静坐在院子里玩他的玛瑙手链的年轻书生的终于出手。

然后，所有人都看到了一场诡异而可怕的……人性战争。

第四〇七章 恶念东升（一）

夜已深，独龙岗上杀声沸腾，不能平静。

祝家庄与扈家庄之间的道路上，一拨拨的厮杀还在进行，扈三娘骑着马冲向前方的一拨梁山士卒，将这队人前方的头领锁定为目标，晦暗的光芒里，日月双刀与对方手中的铁锤碰撞在一起，身侧跟随的庄户掩杀而上。

直到将对方杀退，她也不知道那将领到底是谁。

黑暗之中，她已经接近祝家庄的东门不远，眼看着侧面的道路上，又有一拨梁山人举着火把杀过来。只见当先那将领一匹青骢战马，高冠长髯，手持青龙刀，她心中一沉，对方已经掩杀而至！

“小姑娘，就该好好呆在家里绣花！兵荒马乱的！出来作甚！”

长刀怒斩。扈三娘一咬牙，挥舞双刀迎上去。

之前虽然未与此人照面，但几天的仗打下来，梁山那边一些将领的名字还是会听人提起。这“大刀”关胜据说乃三国关云长之后，一口青龙刀在战阵厮杀罕逢敌手，乃是梁山之中最厉害的头目之一，她一时间也不知道自己能否应付得了，厮杀片刻，着庄户朝祝家那边退去。

交手十数回合，已经在这场战阵上耗了许多体力的扈三娘招架得有些狼狈，但好在已经接近祝家的门楼，对方不敢再追，横刀立马，看着这几百人进去庄内，才扬刀回走，赶去支援其它的地方。

独龙岗上的战斗，此时就是这样一拨一拨的在打。虽然哪一边加起来总人数都有上万，但独龙岗一带多是盘陀路，道路曲折，有宽有窄，但即便最宽的地方，也打不起那种大规模的阵地战，每每是一名将领率领两三百人，顶多五百人在庄子之间冲杀，这样的厮杀中，将领的武力，便显得尤为重要起来。

这是六月初一的凌晨，扈三娘在庄门附近稍作休息，便在庄民的带领下准备进去见祝朝奉，途中经过一个院子时，看见那个穿着爆发公子哥衣服的雷少爷正在门口伸懒腰，看见她时，冲她有礼地笑了笑。看他一派悠闲的样子，三娘懒得搭理他，这家伙估计还以为这边占了上风吧，虽然自己也希望是这样，但若是不是……他就会知道错了。

人家是富家公子，过来做生意的，自己这边也没办法苛责，只是心中稍稍想想而已。随后，也看见那公子哥身边长得很像女人的那个随从走了过来，拱了拱手，与她擦肩而过。

情况麻烦啊……王山月心中想着。

战事已经进行三天，至少在表面上，情况还维持在彼此僵持的状况上。梁山人马一开始还吃了些小亏。独龙岗地形复杂，外面的道路逢白杨拐弯才能找到正路，地形方面在一开始给对方造成了一些麻烦，但很快被破解掉。

当然，就算能够找到路，独龙岗这边的人还是在地势上占了上风，他们毕竟熟悉周围，每每一些依托地利的袭击也能给对方造成些麻烦，最初的时候，甚至还战败、抓捕了梁山好几个中小头目，尽管自己这边也有折损人手，但对于士气还是有帮助的。可惜……

如果说梁山眼下是以堂堂之师的气势稳扎稳打地压过来，独龙岗这边，应该算是使出浑身解数才勉强保住自己不败了，这些事情……打累了的他们，应该也有所察觉了……

而且……这边还存在李家庄出工不出力的问题，扑天雕李应，是在首鼠两端地看风向吧……

王山月皱起眉头，朝着此时仍旧没有动作的宁毅那边过去。

*****************

“我军，已掌握大势了。”

战场外围树林边的空地上，吴用看着远处映上天空的一簇簇光芒，摇着扇子笑着说道。一旁，肤色黝黑、眼如丹凤的宋江走过来，背负了双手：“此战战局，军师不是一开始便预料到了么。”

吴用以扇子指着那边：“如今才能看得更清楚些，一旦我等压至庄边，他们便再难有地利。我军胜券早握，如今不过是尽量少死些人，多看看对方挣扎的丑态罢了，哈哈。”

说话声中，一拨士兵已经回来，持着两把板斧的黑旋风李逵半身是血，笑着过来：“痛快，杀得真痛快！公明哥哥，军师，我们什么时候破他庄子？”

“铁牛勿急，再过几日便行。”

“到时候必要杀了这帮厮鸟全家！”

说着这事，便又有些人回来，如今一拨一拨人派出去，吴用这边也有以实战练兵，为接下来梁山扩张做准备的想法。至于独龙岗反正是要被灭，早几日晚几日都是无妨，待夺了独龙岗上的钱粮，这边腾挪的空间便更大。练兵与保存实力两不误方是正道。

这一次回来的，却是索超与杨志、林冲三人，之前索超与杨志在庄外合斗祝家庄的那名教头栾廷玉，交手二十余回合，对方稳稳守住，竟然只是退却而不败，随后林冲赶来，看见两人可能被引入庄子旁边的埋伏，连忙示警，三人这才一道回来，说起那栾廷玉，倒也有些佩服。之前交手，自己这边甚至“霹雳火”秦明都是败在他手上然后被俘，这几天的战斗里，连退关胜、花荣、林冲等人，委实厉害。

众人说道：“这倒也是条好汉。”

“破庄之后，他若识相，能善待秦兄弟等人，倒不妨留他一条性命。”

“若不降便让他吃我一板斧，砍了他的脑袋！”

*******************

这边众人纵然退了，也未曾显出颓废之色，而在祝家庄那边，当栾廷玉手持八角棒进入庄门时，众庄户也是一阵欢呼，纷纷道：“方才那几人可了不得。”“什么青面兽、急先锋，皆是梁山之上大将。”“栾教习差点便将他们抓了！”“太厉害了！”

众人的呼声中，栾廷玉也是笑笑，举起手中沉重的八角混铜棒示意一下，目光垂下来时，才闪过一丝厉色，而手臂，在众人看不见的阴影里，微微颤抖。

可惜，没能抓住那两人……恐怕不会再有这样的机会了。

这几天的时间以来，他全力作战，也是将自己逼在了最巅峰的水准上，连败对手，甚至擒拿头目三名，但即便是这样，加上弟子祝彪等人的奋战，情况仍旧不见得有所好转，压在心头的紧迫感，只是越来越重了。

一路进去，看见厮杀了半晚的祝彪染着鲜血兴高采烈地回来，打了个招呼。下马之后，几名孩子蹦蹦跳跳地过来递给他酒水，还拿毛巾跟在他后面替他擦盔甲上的血，他知道自己身上血腥很重，喝了一碗酒打发孩子走了。回到居住的院落里，身上的疲乏与怒气才涌上来，他进了房间，将沉重的混铜棒放在了墙边，坐在椅子上，深吸了一口气，目光凶戾。

若是真抵不住这帮人……他想着曾头市的情景，再想起梁山最近喊的替天行道以及宣传的独龙岗罪状……老实说，他在这边生活了这么久，山东一地，马帮、黑道横行，曾头市也好、独龙岗也好，各种乱七八糟的事情肯定是沾过的，偶尔跟别人起冲突，也不见得自己这边有多干净。然而梁山的替天行道？就凭梁山上种的几亩地，养的几只猪，这帮家伙又要替天行道又要大碗酒大块肉，那些酒肉从哪里来的！？

但是遇上恶人，怎么说话，是没有用的，那帮人面目可憎也好，正义凛然也罢，总之是要杀进来屠掉庄子，抢走东西。他也不知道自己还能战上几天，梁山那边的匪人当中，高手太多，自己几乎随时都要被逼到底限上去。这样衡量着自己的力量时，门外传来敲门声，祝龙叫他出去吃些东西，他将身体的疲惫压下去，站了起来。

虽然想要休息，但庄中的士气，还得靠他撑起来，不到可以放下不管的时候……

*****************

深夜毕竟对于掌握地利的独龙岗众人有好处，这夜打到此时，便不再来攻。但到六月初一清晨，战事再度开启，此后，六月初二、六月初三，心理上的恐惧和疲惫终于出现在了庄户的身上，不论这边的民风如何，又经历过怎样的锻炼，作为庄户来说，打起仗来，心理素质终究是比不了梁山的兵将的。

大大小小的教习，祝龙祝虎祝彪这些人或多或少的也都受了伤，栾廷玉身体负伤，但犹在支撑，至少初三这日看来，身手还没有明显的下降。不过李家庄的出工不出力已经变得明显，祝、扈二庄出庄迎战也已经更加谨慎起来，甚至已经准备防守各自的本庄。这样的情况下，王山月的情绪，也已经到了紧张的高点，因为一旦两个庄子不能守望相助，或许就代表着情况已经恶化到了某种程度。

在院落里看见宁毅时，也会看见他坐在那儿想事情，手中的玛瑙手链，如同念珠般的一颗颗拨动着。但大部分的时间，他还是会呆在房间里，有时候灯光彻夜不灭。六月初四这天上午，梁山众人又攻了过来，王山月看见他出去走了一圈，回来时脸上还带着二世祖的笑容，但一进入院子，神情便回到了严肃之中。就连狼盗的众人都能看出他的情绪也在紧张，下午的时候，他坐在庭院里，一面想事，一面将手链的玛瑙珠放在耳边一颗颗的拨动，王山月过去问道：“事态已经到这个样子，你打算什么时候做你的事？”

“我再想想。”他回答道，然后回去了房间里。

宁毅确实在想。

坐在房间里的黑暗中，看着手中的珠光滚动，情绪有些复杂，却也不纯是为了紧张。从四月底席君煜等人杀入苏家到现在，时间过去得并不长，此后发生在他与檀儿、与小婵、与云竹、与锦儿之间的各种事情，北上、运河之上的变故，再到汴梁，接着过来这边……时间过去得似乎并不长，但确实发生了很多事情。而眼下就要做的，他不见得有把握，不过来到这个世界这么久以后，这一次像是他第一次以这种手段，主动地准备去伤害人。

这一次，可能将是纯粹的恶意与效率、纯粹的伤害和掠夺，如同他最初开公司时一样。以那样的手段来打仗，会不会成功，如果顺利地扩大起来会变成怎样，他也没有把握，但事已至此，也就没有更多的时间可以再悠闲地去思考了。

临近傍晚，仗还在打，他走出房间，手链如念珠，王山月过去时，他说了一声：“王兄，三位齐兄，马上，我们去拜会一下祝庄主。”

王山月挑了挑眉：“摊牌了？”

“差不多，另外，按照之前说好的，把第三辆车上的那些笔墨纸砚都拿出来，晚饭早点吃，困的稍微休息一下，今天晚上可能没得睡了。”

同一时刻，祝家庄外，八角混铜棍挡开大刀，栾廷玉正在与关胜等人奋力厮杀。

包扎了伤势，同时也拜会了祝朝奉的扈三娘走出祝家大厅时，看见了一路过来的几人。她是为了保证祝、扈两庄可以呼应而杀过来的，微微有些疑惑，拉庄户过来问了一下，对方才说这几人特意过来拜会庄主，说是有重要事情商量。扈三娘心想他们可能是看出了独龙岗的颓势，想要逃跑了，真是……

一时间，她也想不到什么讽刺的心情，因为对方的出糗，对于自己这边来说，可能就是全庄被屠的噩梦，或许在打不过的时候扈家庄还可以投降，但梁山为了各种物资钱粮而来，他们也不一定会放过这里的人。

不久之后，祝家正厅里，宁毅向祝朝奉出示了所有有关朝廷和自己身份的证明文告。祝朝奉目光严峻地盯着他。

再过得一阵，天色入夜，进入戊时，祝家庄关押囚徒的院子里，被抓来的梁山兵将们刚刚开始吃饭，一群庄户进来打翻了他们的碗筷，将一共五名头领以及两百多梁山士兵押了出去，到旁边一个更大的院落广场上蹲下。

自战事开始，这些兵将因各种理由被抓之后，祝家庄这边并未太过虐待对方，因为一旦事不可为，或许还能有讲情的余地，不好把事情做得太死。几名头目神色桀骜，不肯蹲下，但周围庄户都已经手持刀兵把守起来。过不多久，又有些人入场，每人手上持了一把做工颇好的军用手弩，在这边是属于非常奢侈的武器。

众人的前方留了一大块空地，再前方都是房间，点起了灯烛，里面已经有人。

气氛委实有些诡异，众人没有说话，随后，一个看来极其有钱的富家公子拖着两把椅子，带了几个人进来，走向场地前方的时候，他看了看那边点起灯烛的房间。

“都准备好了？”

“好了。”

旁边一个长得像女人的男子冷冷地点头回答。

富家公子点了点头，走进来时，顺手指了指五名头领，言辞冷然：“秦明、黄信、邓飞、曹正、孟康，先把他们拉到后面去。”

他说完这话，秦明等人想要说话，几把手弩立刻指在了他们头上。富家公子也不看那几人，径直到正前方，将两张椅子砰砰两下摆好了，站在那儿，容色冷漠地拱了拱手。

“打扰大家吃饭，抱歉了。我简单点说，在下**，江湖人送匪号混元霹雳手，京城过来，也就是一般说的朝廷鹰犬，我不是什么好人，过来是为了灭梁山。今天晚上要做点事情，大家不用担心，我会告诉大家怎么做。”

他这话说完，人群里已经隐约想起“操”的声音，一阵窃窃私语，轻声低骂。富家公子用手揉了揉额头，同时也动了动手指，跟在旁边的两个人去到人群前头，让一个被抓的梁山兵丁起来，坐到椅子上，那兵丁左右看看，目光桀骜，富家公子在他肩膀上拍了拍：“别担心，我做得很慢，你能跟上。”

他环顾了周围：“就一个问题，我要灭梁山，你可以不可以把你知道的梁山情报都告诉我？”

这个问题问得很坦率，一问出来，人群里便有人在讽刺地嗤笑，名叫**的富家公子只是诚恳地看着眼前的男子，这男子愣了一秒钟：“嗤……”

富家公子拿过旁边的一把弩弓，挪到他脑袋前面的同时顺手扣了扳机。

“知道了，下一个。”

声音响起，鲜血飞溅，尸体倒下。

第四〇八章 恶念东升（二）

声音与血腥气淡淡的回荡在空气里，从那自称**的富家公子开口，到拿来弩弓、扣动扳机，没有多少人能有心理准备，因为那个动作真的是太顺手了一点。几乎是在那人嗤笑表情刚刚浮起的下一刻，箭矢就指到了他的眼前，然后口中只来得及发出半声的嗤笑成为了他这一辈子发出的最后声响。

尸体倒下去，富家公子面色平淡地说了“下一个”，有人过来将尸体扔开，另外两人到人群揪起一名梁山兵卒，将他推在椅子这，人群中才终于有了反应，众人激愤难言，被推在椅子上的这人双手其实已经被缚起，此时站起来，吼道：“你们要杀要剐……”

话还没说完，肩上猛然一沉，却是那富家公子陡然跨过来，双手砰的将他按会椅子上坐下，那凶戾而又漠然的眼神近在咫尺，令得这人忍不住愣了愣。人群的目光也被这下忽然的大动作吸引，稍稍安静，富家公子盯着他，在他终于反应过来，想要用头撞回去的上一课，放开了手，直起身子，目光扫过人群。

“出于为你们生命负责的态度，那句话我还是希望你听完。”他冷冷地开口，“我要灭梁山，你可以不可以……把你知道的梁山情报都告诉我？”

同样冷漠与直率的问题，场地上几乎比前次还安静，众人要看这公子哥的反应，其实也是在看椅子上这人的反应，那兵卒咬着牙关，傲然而缓慢地抬起头，眼神与那冷漠的目光对上。

噗。

箭矢穿过脑门，尸体倒下去。

“我操——”

小广场上陡然有人喊了起来，随后众声哗然。

“他妈的……”

“你敢杀人……”

“待老子出去……”

声音汹涌沸腾起来，如同炸开了锅，这样的举动在眼下会引起剧烈反抗是肯定的，就连侧面一间房间里正在看着的祝龙，都忍不住想冲出来：“岂能如此杀人，会出事的。”只是被祝朝奉按住了肩膀。

场面激烈，从一开始将他们押到这边来集中，那富家公子进来，变故几乎应接不暇，此时接连如同踩死蚂蚁般的杀死两人，沸腾而起的人声中，却也夹杂着一句冰冷的：“准备。”场地中央和边缘已经有几人第一时间站起来：“有种杀了老子啊！”

中间一个人站起来喊：“各位兄弟们，他是想让我们……”噗的一下，弩箭穿过喉咙。广场周围旗杆上灯笼随夜风飘荡，洒下光芒，前方的富家公子单手持弩射出了那一箭，右手还没有放下，左手的手指已经伸起在空中，划过前方的视野。场地边缘有人在喊：“众兄弟们，咱们……”

“他。”手指点一下，弩箭射过去，然后是：“他、他、那边、成全他……”

弩弦的响起几乎没有丝毫的犹豫，鲜血、碎肉、箭矢在人群里开花，众人最前方的一名汉子陡然站起来，冲向宁毅，双手竟已解开了绳索：“啊啊啊啊，**，我去你……”

“**你都敢骂——”

怒喝如雷霆，将对方话语淹没下去。明明暗暗的灯火里，那富家公子已经朝后方扔飞了弩弓，顺手往右手套上铁制的指套，吼声中跨步，直拳呼啸而出，那人脸上中了一拳，皮肉尽飞，身体飞旋在空中，摔回众俘虏之中，半张脸都被打烂了，身体抽搐着吐出鲜血。

此时众人的哗怒，只是恐惧和慌张陡然间爆发的结果，然而在有人真正喊出煽动的话语之前，六七具的尸体就已经倒在了众人当中，血腥气弥漫开来，说话声顿时便降了下去，倒是在人群后方，秦明几人暴喝了几句，此时仍在大骂：“若我家兄弟打进庄来，定不饶你！”云云，这中间骂得最凶的是那身材壮硕的“操刀鬼”曹正，他本事屠户出身，脾气火爆，这时候犹在吼骂不停：“有种过来杀了爷爷！爷爷跟你们拼命！”

而在这吼骂声中，那富家公子在一拳打倒冲来的兵卒之后，也已经拔下指虎，朝着后方绕行过去，走到房屋边，顺手捡起了砌房剩下的一块青砖，径直朝曹正走过去，走到他面前，一砖砸在他脑门上，然后又是一下。

秦明等人呀呲欲裂，暴喝道：“你敢伤我兄弟……”“你算得什么英雄行径……”“有种放了爷爷，与你单挑……”

曹正身材壮硕，脑袋上挨了几砖，鲜血迸射出来，身体还只是摇晃，他双手被缚在身后，奋力挣扎。宁毅就那样一砖一砖的砸下去，其余四人暴喝，曹正身体萎靡在地，不多时，那曹正猛然一声大喝，双手竟解脱束缚，朝这边扑来。夜风中又是砰的一声响，两人像是狠狠对撞了一下，石屑与灰尘扬起老高，青砖被拍成了两半，飞舞起来，曹正被一脚踢回原地。

宁毅将半截断砖扔掉，转身又找来另外一块，朝着地上的曹正继续打，他俯下身子，曹正举起手来抓住了他的衣襟，却已经无力在做其他事情，宁毅抓起那手的手指，哗的掰断一根，然后按在地上照砸了二三十下。场地上渐至无声，那边秦明等人也不再说话的时候，宁毅看了他们一眼，扔掉砖头。

秦明等人原本便是在说绝不放过他之类的话，宁毅走过去，目光温和起来，拍了拍秦明的肩膀，轻声安慰道：“活着再说。”

然后，他掉头回到前方场地上，此时半身是血，揉动着手指，他在人群前站了片刻，略想了想，拉来面对人群的那张椅子，坐下了。

“大家看到了。”他看着众人，语调不高，平铺直述的，“出了一点小意外，不过现在已经没事了，不用紧张。当然，如果我温和的语气给大家留下了什么错误的印象，给大家道个歉。现在大家都明白了，事情很简单，我们继续吧……来，下一个。”

第三个人浑身发抖地被拖到椅子上，他不时看看后方的同伴，看看这边，宁毅过去，俯下身子拍拍他的肩：“没事的，我们总是要面对问题，才能走向美好的将来。我问你，你愿不愿意把你知道的梁山机密都告诉我？”

“我、我……”那人发抖，迟疑着，将目光朝后方人群看，脑袋还没转过来，刷的一刀，血光洒出去。

“下一个。”

有人将尸体抛开，第四个人被拉过来，这人想要吐口水，被旁边的王山月一刀杀了，如此到第五个人上来，坐下之后，却已经是在拼命点头，广场之上富家公子跳起来，亲手给他解开了绳索，然后握着他的双手：“好兄弟！义气相挺的好兄弟！快带他到旁边去吃饭喝酒！好东西都有！”

他说的旁边，便是旁边不远处扎的几个棚子，两边的人都能看到，点头的这人一坐下，便有好酒好肉奉上，这边两百多人都拿眼睛盯着他。

第六个人便又没有点头，口中想要喊话：“十八年后……”没喊完就被杀了，尸体扔到一边。

第七个人也在犹豫，宁毅正要下手，旁边一人陡然开口：“等等。”那人却是狼盗中的二头领，一名脸上满是疤痕的中年汉子，据说还是王山月的武术师父，见多识广，宁毅看了他一眼：“什么？”

“这人认识，山西双刀门出来的，名字叫刘富，有点名气。”

“那就是可以找到他家人喽？”

宁毅笑起来，朝旁边挥挥手：“哎那个谁，记下来记下来，双刀门刘富，这个名字以后叫官府查。”他笑着看向那刘富：“今天你死了，我保证海捕文书会发放天下，一定会替你全家办了这场葬礼。来，杀他。”

旁边的人举起弩弓，那刘富大喊道：“不！等等，我帮你！我帮你！我帮你！”

宁毅双手拍在一起，弩弓放下，那人去往一旁的时候，宁毅搂着他的肩膀，拍了拍他胸口，陈恳说道：“就是该珍惜家人嘛……下一个。”

如钩的月色之中，风吹过了院子的上空，灯笼在旗杆上晃，落下橙黄色的、有些陈旧的光芒，那机械、冰冷而又简单的询问仍在继续，一具具的尸体就那样堆积在广场的前方，开始堆高，血腥气弥漫开去。之后又陆续有人投降。

如此问到二十几个人时，旁边的棚子里已经坐了八九个人，本是一个一个问下去的宁毅才拍了拍手：“好了，示范做得差不多，大家都是聪明人，也该明白了。我还有事，没空跟你们在这里玩，接下来进后面房间，然后把该说的都说出来，这边会替你们做好记录，然后做对照对质。瞎扯也没关系，只要你们够高明，接下来……”

他挥了挥手：“麻烦一下，祝家庄的兄弟，把他们分割打散，不许说话，有交头接耳串供传信息的，当场杀了……事情慢慢来，你们打个盹也没关系，今天晚上……”

众人眼前，宁毅笑了笑：“……还长得很呢。”

夜注定还长。

走出这边院落，宁毅深吸了一口气，扭头望向庄外的方向，视野看不到的那头，战斗还在激烈地进行。

对于梁山众人来说，一切或许都如同按部就班，乘大势而来，逐渐的碾压过去，独龙岗的抵挡原本也造成了对方的许多麻烦，但现在看来，就像是滚石前方的些许木刺，稍稍阻挡后，便被巨石撞断，如今那些许优势已经被消耗殆尽，纵然栾廷玉等人奋战厮杀，也终于掩不住那伤疲之态。

只是在那无形的棋盘上，看来已经无力回天的此刻，那个微不足道的新参与者的第一子，才终于悄无声息地落下。

光芒照在他脸上，混乱而晦暗，如吞噬一切的深渊。扭过头时，祝朝奉等人正在朝这边过来，他才转了转手中的扳指，迎了上去……

“你若想要梁山情报，早将他们分开审了，说的更多，何必如此杀人。”一照面，祝龙便质问起来。

***************

呼，二十八号应该会开始双倍月票，各位，做好准备了没！

第四〇九章 恶念东升（三）

“你若想要梁山情报，早将他们分开审了，说的更多，何必如此杀人。”

夜风拂过屋檐下，远远的还有血腥气飘出来，这边看完了之前事情的祝朝奉等人面色并不见得热情。先前宁毅对祝朝奉表示身份，然后要求配合，祝朝奉答应下来是一回事，毕竟祝家庄此时已经无路可退，多个帮手总是好点。

然而当事情有了开端，许多东西就可以静下心来想、以及商量了。祝龙过来的问题不无理由，说起来，梁山众匪在这边虽然称得上硬汉，但要说他们全不惜命，是不可能的。如果此时真要什么情报，只要分开来一个个的审问，对方只会有什么说什么，就连几个头领，也未必会选择死撑。宁毅将他们集合在广场上一个个的问，才是这些人死撑的理由，梁山造反，凭的就是一个义字，当场叛变这种事，谁都怕被同伴看到。

不过，他的质问直接，宁毅那边的回答倒也简单。

“情报……谁要他们情报。祝兄误会了。”宁毅笑了笑，然后向祝朝奉拱了拱手，“夜晚还长，祝老板，麻烦你将庄中能写字能见血的先生们召集起来，过来看看，跟他们学一下，如何审问整理归档，以后会有用得着的地方。”

他此时身上染血，面容也还带着方才杀人时的几分冷撤，虽然笑得温和，也没有任何人敢轻视于他，祝朝奉点了点头。只是过得片刻，才终于抬起头来，看着宁毅

“雷公子，你以这等方法让他们两百多人离心，老朽很佩服，但就算如此，对我祝家战事又能如何？你既是官府中人，到得此时才表明身份，分明是想将我独龙岗当枪使，此事老朽说得可有错吗！”

这便是真正的质问了。

作为官府的人，在这里潜伏了这么久才露面，分明是要等到战事不可开交，让独龙岗损耗梁山战力，官府再坐收渔利。只是在对方质问的眼神下，身上还染着鲜血的宁毅笑着拱了拱手，语气淡然：

“祝老板心里清楚，这就最好了！”

祝朝奉陡然挥了挥手：“尔等官府之人若真有心除贼，为何不出大军前来！他打我独龙岗，你以军队前后夹攻，定可重创这帮梁山匪人！如今武瑞营的军队在哪里！”

祝朝奉的质问之中，祝龙也已经满身杀气地盯住了宁毅。宁毅看着他笑了笑：“祝老板你在开玩笑？刚才还说你心里清楚，现在却说出这种话来？武瑞营能有什么战力，你应该比我清楚，两面夹攻？要是被各个击破，我觉得倒是有可能……或者退一步，咱们真的退了这次梁山来袭，祝老板你觉得三个月、或者半年以后，他不会再来？”

“若是合力都要被各个击破，如今我祝家庄又能再支撑多久！你就算想让我独龙岗出力，至少得先为我退去这次祸事，否则再过几日我祝家庄被破，你又能干出些什么事来，以我三庄性命损耗掉梁山的些许实力么！？”

两人一番对话，旁边祝龙倒是想到了什么，陡然抬头：“莫非你们以我独龙岗、万家岭为饵，实则让武瑞营偷袭梁山？抄他家底？若真是围魏救赵之计，这信息也该传到了吧，还是你们真将我祝家庄当弃子用。”

祝家庄难撑太久，这种感觉虽然还没有大规模传开，但至少祝家众人，都已经心中有数，现在是使劲浑身解数也想保全下自己来。若是军队趁机跑去梁山捞便宜，而将他们作为弃子用，这等事情前他们的心情可想而知，但老实说，类似的事情武瑞营真不是做不出来。不过，他这样问完，宁毅却是忍不住笑了起来。

“又不是嫌自己死得不够快，谁会去做这种事……”他伸手捏了捏额头，“呵呵……正面打都打不过，就跑去抄人家底，把人逼成哀兵。人家造反，也是有家人的，一旦出这种事情，外面这两万多人不说比得过北方的那帮女真汉子，至少正面杀进去武瑞营是一点问题都没有，半年以内，他也许就可以横扫半个山东。到时候，宋江要当皇帝，这会是他手下最能打的一批人，他会握着我们的手来感谢我们的……”

他低头笑着，说完这些，再抬起头时，面色完全地冷了下来。

“我便不拐弯抹角了，祝老板，接下来我诚心诚意地给你交个底。武瑞营我是可以调动，但大战顶多打一次，他们的战力，你是清楚的。不管是去梁山抄底，还是两面夹攻解你祝家庄之围，问题都解决不了。梁山再来，你们就死定了。”

“可军队不来，我祝家庄现在就可能会死！”祝朝奉看着他。

“至少我陪你们一起死。”宁毅淡然地回答一句，“他们不死，我们就死，那就只有一个办法，这一次就让梁山人都死在这里，一次性就把他们打散、扫平。”

祝龙喝道：“你说什么梦话！”

“确实是梦话！”宁毅单手一挥，祝龙几乎是条件反射般的退了半步，以为刚才院子里的这疯子又要暴起伤人，“武瑞营贪生怕死，你们何尝不是！你要说打梁山这是官府的责任，没错，你骂他们啊！又有什么用！但现在……祝老板，你知道该明白，梁山不死，死的一定是你们，我现在想问一句，假如独龙岗之围解了，而真能置梁山于死地的时候，你们愿不愿意出兵，真的打一次……”

宁毅看着他，随后道：“武瑞营那帮兵我是治不了了，只能靠你们。”

祝朝奉道：“你莫非……真的有办法？”

“只是有可能，我已经在做了。”宁毅示意了一下那边的院子，“有没有可能，祝老板你可以自己看，三天之内没有效果……反正我也是跟你们一起死在这了。我杀了他们这些人，他们是不会放过我的，祝家也一样，你们就算善待他们，他们也一定会杀尽祝家……事情两位自己想，我先回去洗一下。”

宁毅说着，走过祝家父子身边，祝龙想了想，回过头忍不住道：“你真觉得这事有用？就算你问出所有的事情，就算你能把他们全弄到我们这边又能怎样，顶多一百多人吧！你以为梁山那边会没办法？我告诉你，他们要是说些假话，你三两天也不一定能查出来！”

灯光之中，宁毅回过头来笑了笑。

“老实说，祝兄你想岔了，他们说不说真话，来不来我们这边，呵……”他摊开手，目光冷然，一字一顿，“我全都。无所谓。”

****************

夜渐深了，战场之上弥漫着血腥气、尸气、烧焦的气息。

夏日气温高，连日征战以来残留下的气息，在这如蒸笼般的天气里，已经变得很难闻了，祝家庄扈家庄附近的小道上，一队队的人悄然无声地行进，视野的尽处，是梁山军营那边庆祝的火光。

队伍里偶尔传出哭声。

白日里的征战，比不上大规模的阵地战那般死伤惨重，但来去之间，就会留下不及收拾的尸体，到了夜间，梁山人不再来袭时，庄子里的人就会出来尽量将尸体运回去，同时也趁着这黑夜，继续铺设竹签、陷阱、铁蒺藜，以期待在明天的战斗中，有更多的腾挪空间。

当然，这样的事情，在夜间不见得就真没有半分阻碍，梁山那边人手充足，偶尔会有将领领了三五百人趁夜袭来，就算不占地利，凭着高昂的士气，也能将庄中兵丁杀得四散。早几夜，晚上出来收尸的还有不少妇人，但几次冲击之下，有的被杀人，有人当场被俘虏，抓回梁山那边军营，若是晚上靠近一些，有时隐约还能听见妇人女子的哭号声，几个庄中汉子不堪这等耻辱，趁夜往梁山军营冲，还未到达，便悉数被射杀。

这几夜里，栾廷玉等人便规定了庄户就算出去设陷阱，也不许半夜乱跑，出去捡尸体的，也尽量是男子或者老妪。不过这几日里，那边就没有了哭喊声。据说梁山的关胜、李逵等头领巡查军营，认为这等女子祸乱军营，欺凌妇孺也坏了梁山好汉的名声，将那些抓来的妇人女子一刀一个全杀了，尸体扔出军营去，也免了她们再受辱。

战争进行这数日，就连这夜间出来的庄户，有些也是受了伤的，远远望着梁山军营的景象。人群之中，有的倒是还会开上一句几句玩笑，但多数已经沉默下来，咬着牙关在道路上设下绊马索、插上一根根的竹签，期待来日能派上用处。地方大，人手不够，这些事情做起来也是聊胜于无，他们能够做的，也就是这么多了。

凄凉的风里，有时候会回荡起女子的哭声，那是家人都死了的女子，出来连尸体也找不到的，精神上多半也已经崩溃，半疯掉了。这样的女子一定要出来，庄人也挡不住，孤单的身影在田野、树林间晃，着人尽量看着，希望她们能在找不到尸体后死心。若是设完陷阱后还有余裕的，便将她们带回庄里，若是跑掉了，则只能期待她们落个好死。

生逢这样的世道，对这类事情就算恻隐，也是恻隐不过来的，疯了的人，没了家人，也就等于是死了。而在那头的梁山军营里，也没有多少人会对此有所动容，或有些许触动，但见得多了，心中便看得正常起来，大碗喝酒大块吃肉，劫富济贫、对兄弟讲义气、替天行道，如此做了莫非还不能算是好汉么。

有人有野心，有人及时行乐，有人享受着杀人的快感，拥有力量的荣耀，有人则在感受着将敌人一点点逼向悬崖的这一刻的愉悦，连日的战斗，纵然也有损伤，梁山这边的气势与士气，却已然如日中天。趁着夜色，便又有一名将领领着麾下士兵大笑着出去，去给那些布陷阱的蝼蚁些许惊喜。

被打散的庄户混乱地逃回了祝家庄，祝龙便又带人出去接应其它未回的，黑暗里有笑声与梁山兵卒的齐声呐喊声。这样的混乱与夜色当中，院落的小广场中，梁山的两百多人已经减少了一半，偶尔也会有人尸体从小屋里被拖出来扔掉，但比例已经减少了非常多，一百名被审问的人，只是被杀了八九人。

这样的审问，时间就变得比较漫长，问完之后的俘虏让人自后门带走，随机关入一间一间的小房间里，每一间房顶多是三五人，给予吃的东西，并且不许说话，这个夜晚针对两百来人的审问，其实还不止这一次。

王山月走过房间，听着里面传出来的提问与回答，他此时也已经明白了整个事情的大概轮廓。最初的问题基本上是名字、籍贯、怎么来到梁山的、属于梁山的哪一名头目麾下、认识一些什么人，然后是诸多关于梁山情报的基本问题，以及让他们自己交代有什么机密。

这中间，有人会愿意回答，有人说谎，有人则是梁山的死硬派，选择闭口不言，但即便是这样的，在进入审问的小屋之后，这边也并不强求，慢慢地把时间磨完，将他带入后方关进三五人聚集的小牢房内。而在这样的人中，仅有少数的几名，被随手杀掉，将尸体扔出去。

一份一份的“答卷”被交出来，送往院落边二楼的一个小房间，自换了新衣服过来以后，宁毅便一直呆在这房间里，归档这一份又一份的答案，做思考、对比，再整理出针对某个人的新的问题。这整个工作量非常大，原本王山月、齐新翰等人也曾问过需不需要帮忙，但得到的是摇头的答案。

“第一次做这个事，恐怕还有些麻烦，我先做完这一次，以后还得请大家帮忙的……”

在这些问题与答案里，王山月其实也已经看出一些来。例如提问之中或许会有一些虚构的问题，询问梁山的东门那边是否有一条小路，可否用来行军偷袭。这问题本身是不存在的，但根据对方的回答，却可以看出这人的心思，有的坦白说不知道，有的说没有，有的说有，而且编得绘声绘色。

如此两百多份的东西，一份份的看过去，又来回的交叉比对，接下来，是第二次的审问与第二次的答卷比对，一些人撒谎的事情被指出来，有一些则没有，问完之后，已是众人多已睡下的凌晨，宁毅开始三五人一批的召集俘虏，在小房间里跟他们说话。

这次的话语，倒是差不多了。

“……你们这次造反，选的时间倒是不错，但朝廷已经容不了你们这样的事……此次过来，我是先锋，武瑞营已经出动……信与不信都随便你们，但接下来会怎样，你自己可以去看……我给你们一条生路，是要你们帮我做一些事，事情做了，你们会被赦免……你们的资料都在这里，我奉当今右相的命令而来，这些，是你们做事后的赏格……当然如果不做也可以，但你们兵败如山的时候，会出什么事情，我就说不准了……”

这些话语，在王山月看来，多是虚言恫吓，但宁毅的表情理所当然，说完之后，再对每一个人私下里发布任务，有些就算是死硬派，什么都不说的，也被他留下来关上片刻，之后再将人拉回去。

事实上，祝朝奉也在观望着这边的情况。

一整个夜里的事情发展，名叫**的公子哥这边灯火彻夜不眠，事实上自第二次审问完毕之后，所有的事，几乎就都是这个年轻人一个人在做了。对于整个事情的流程，祝朝奉像是看懂了什么，却又无法完全理解。然而在后来三五人一拨的面见当中，他所惊讶的，却是这位冷酷的年轻人几乎记住了每一个人的信息，只要是他们给出的答案上有的，随口就能说出来。

他也不知道这样子折腾这两百多人能有些什么用处。但一整夜的流程一环扣一环，丝毫不停，简直像是一个奇异而巨大的水力作坊一般，昏暗中的几个院落，又如同雌伏的巨兽，它在吞噬些什么，咀嚼、消化，然后……正要将某些奇怪的东西吐出来。

第二天早晨，漾起晨雾，外面战争再起时，这几个院落间的事情终于告一段落了，宁毅走出房间，用冷水敷了敷脸，他整个夜里就是在不断的归纳、思考、书写，到后来则是不断地说话，但在此时，他的脸上也没有显出多少疲态来，些许的憔悴反倒令得那双眼睛更加锐利深邃了。

出去见了祝朝奉、栾廷玉、祝龙祝虎祝彪等人，将该说的说完以后，关在小牢房里的梁山兵卒开始被叫出来，勒令穿上之前的梁山兵服，有的被装进麻袋里，有的被押往祝家庄的庄门处。

六月初五，清晨，梁山兵将再次过来叫阵，随后，杀声四起，这一天里，已经无力回天的祝家庄人做出了诡异的动作，知道中午，才引起吴用等人的注意，那个时候，他们已经在商量着攻打郓州以及打下独龙岗后如何庆祝的问题了。

祝家庄一侧的道路上，晨雾之中，三个人被倒出麻袋，扔进田里。

祝家庄东门，刘富以及旁边两名并不认识的梁山兵卒被推搡过来，有人拿泥巴扔他们，在前方，有人打开了寨门。

“滚吧！”

有人在他们屁股后面踢了几脚，他们朝前方走去，砰的一声，三人回头时，祝家庄的大门在他们身后轰然关上，三把兵器被人从寨门上扔下来。抬起头，前方雾气转薄，自由近在眼前了。

“你们……想要离间老子……”不知哪里有人在骂，但战阵上杀伐声响起，最终，他们也只能朝着梁山那边过去。

庄子的外墙上，祝朝奉等人看着外面的战局，旁边，名叫**的年轻人在晨风中揉了揉脸。

“呼……恶意的种子放出去了，等发芽吧……祝老板，我先去打个盹……”

众人看着他的身影摇摇晃晃地转身走远，有古怪低吟的歌声从风里传过来。

“在那……左腿的右边……右腿的左边……黑色的大森林……他们调皮又聪明，他们活泼又机灵，他们自由自在生活在那黑色的大森林……哒哒哒哒忘记怎么唱了……”

风中战事不休、厮杀满地，烟尘与鲜血还在升起来。

“……这他娘……什么人啊这是……”

**************

PS：无节操歌曲由简素言同学友情提供。28号开始双倍月票，今天凌晨将有一更，正在修改，然后……立恒已经出手，咱们也差不多该要出手了。

第四一〇章 恶念东升（四）

景翰十年六月初五，山东，独龙岗，战争之中，寻常的一天。

由五月二十八开始的这场战斗，进入到第八天，祝家庄的形势犹如绷紧的弓弦，进入强弩之末的阶段，梁山的营帐之中，一条一条的信息被传进来，就在今天上午的时候，林冲等人带队直接封锁了扈家庄前的道路，甚至初步设立起了帐篷和工事，准备分割祝、扈两庄。

一旦两个庄子真正被分割开来，独龙岗一带盘陀路的优势就会完全失去，两个庄子都会丢掉腾挪的空间，到时候梁山完全可以主攻一庄，战事就基本上进入收尾。或许也是因为意识到这一点，祝家庄的攻击，在这个上午显得格外激烈，而梁山这边也在不断的派出队伍和将领，要将防线巩固起来。

事实上，如果不是因为这边的道路都是宽宽窄窄的盘陀路，令得每一次战斗都像是几十人的火拼，梁山的优势早已施展开来。双方的伤亡，恐怕也要比现在大得多，那样一来，战事早也能定下了。

“按照那个李应的说法，若真是打到被围那一步，扈家可能会降。”

站在这边的阵前，席君煜看着远处的祝家庄轮廓，正在与相熟的“飞天大圣”李衮说话，李衮笑道：“那扈家庄的人杀伤咱们这么多弟兄，现在想降，给不给他们降还难说呢！”

“还是不要逼到他们死战为好，我觉得军师那边应当会接受……”他看着那边，“那这一战，顶多也就是两三天的样子了。”

“差不多。”李衮点点头，过得片刻，笑着偏头道，“对了，席兄弟，出了件怪事。”

“嗯？”

“自上午开始，好像咱们这边陆续有几个被俘的弟兄回来，我手下回来了两个人，说得很奇怪，祝家庄那边逼供了一些咱们这边的情报，然后把他们放回来，说是让他们当奸细……”

李衮说着便笑了起来，席君煜犹豫了一下，也觉得有些荒谬：“逼供？呵……然后就把他们放回来了？”

“以祝家庄此时形势，人放回来谁还会听他们的。逼供我是信的，可如今这战场瞬息万变，些许情报能抵啥用？”李衮摇了摇头，“大局都定了，他们真是昏招迭出。”

“……那倒也难说。”席君煜想了想，“若真是直接将人放回来，说不定是想的离间计。如今这局势，咱们每日打过去，也不过三两日就能底定，他们就算真的混入几个奸细又能如何？只是不好让他们离间了兄弟感情。”

李衮点头：“我方才已与戴院长说过此事，手下那两人也已叫人看好了，总之回来便好。暂时也没时间处理，到晚上再问问。”

李衮口中的戴院长，便是负责梁山情报、哨探的“神行太保”戴宗，他是宋江嫡系，如今军营中的诸多情报安防事物也由他总管。而且如今梁山的队伍中虽然算不得铁板一块，但一个个的小头目麾下，彼此都是认识的，对方真想要进来什么奸细也不容易，何况如今这等情况，那边挣扎一下，又能挣扎出什么名堂。

席君煜想了想：“倒是说不定他们异想天开，想要刺杀宋大哥……”又想想这事情既然已经有戴宗去做，多半便没什么手尾。带着这份疑虑，先去处理其它的事情了。走过一个小营地时，却听得有人在喊：“我要见大头领，他们想要离间我等，我没有做叛徒！”旁边有人不耐烦地说：“回来就回来了，知道你不会做叛徒，先在营帐里呆着……大头领哪里有空见你……”

这样的事情，同时发生在营地中的，还有好几起。战阵之上杀伐混乱，有的人是在乱战中便找到了自己的兄弟、同乡，就那样归队，有的则走到了梁山大营的门口，被集中起来，待到有中小头目听到消息过来领人，才回归本队。

今天外面战事焦灼，一队队的兵马来去，暂时也没有什么人能处理这些事。俗话说在家靠父母出门靠朋友，梁山以义气为重，上山之人也多半有朋友、兄弟引荐，不少人认识些中小头目，对方便过来领人：“老子手下的兄弟，还会有问题不成！有什么事待会自会往上头禀报！”营门这边的兵将也是认同此理的，有人来领，自然便让对方走了，有的不认识，便连名字都未曾记下。梁山此时如日中天，军纪还是好的，自也不会有什么人就此倒戈，那根本不合理。

这些“小事”汇集到戴宗这边，再往宋江、吴用那边报告时，已经过了午时，乍然听到这些小插曲，吴用也有些奇怪：“照理说他们应该跟我们换人啊，放回来是怎么回事……”

略想了想，随后也察觉到了第一个可能性：“这么些人，先逼供，然后打散了放回来，分明是想……令兄弟离心，但现在这种情况，意义不大，我看他们想要浑水摸鱼，如今想要翻盘，唯一的机会怕是想要谋刺公明哥哥……嘿，真是异想天开……”

梁山之上好手如云，只要稍有警惕，祝家庄就算是栾廷玉等人亲至，也不可能拿下宋江。吴用等人先做了防范，又与戴宗道：“麻烦戴院长将这些弟兄集合起来，好酒好饭吃着，具体事情再细细问清。敌人狡诈，真要逼供，他们必有人说了梁山状况的，这些全都既往不咎，不必放在心上，再有三两日，祝家庄破了，此事自然烟消云散。”

会到梁山上当土匪的，此时多数都不算是脑袋清晰之辈。至少戴宗短短时间询问几个人，一时间还没有人将事情说得明白，有人说晚上审问杀人的事情，有人说了有朝廷的人牵扯进来，也有人向上方报告，说是祝家庄的那帮人让他过来放毒的，他自然不会去做。

“放毒？”

“一包泻药。”戴宗将一个纸包拿出来，纸包上一个八角的红色纸片，居然还写着个“祝”字，“那位兄弟说，祝家庄的那人威胁他将一包泻药放进井水里，再回去报告，朝廷便能将他犯的事情一笔勾销，还有赏赐。”

吴用哑然失笑：“开玩笑，这周围皆是活水，外面几口井咱们为了防止被下药，都未曾使用，为何让人在井水里下药，还是泻药……果真是浑水摸鱼之策……”

这果真是穷途末路，昏招迭出了，吴用与宋江说笑一番，道三两日里破庄，要好好嘲笑一番对方这跳梁小丑做派，又唤了花荣等人过来护卫。戴宗这才出去，对坦诚的十几人做进一步的询问。

然后诸多的消息一步步的汇集过来，不光是出现在营地门口随后被戴宗召集的这十多人，营地中诸多将领头目的麾下陆续有人出来坦诚，报告昨天晚上在祝家庄发生的事情，有些头领还在询问，有些头领则觉得事情有些不对，开始往吴用这边报告过来。原本也是小事，但超过十个以上的头目都在说这件事，就显得有点规模了。此时担心的人倒是不多，只是觉得可能有祝家庄的刺客混了进来。吴用想了一阵，出去戴宗那边，被戴宗这里聚集起来的已经有二三十人，还有二十余人仍在原头目的麾下。

此时已是下午，信息才一块一块的被拼凑了起来，昨天晚上的两次审问，那个心狠手辣的朝廷人……过来坦白的人有一些倒是信誓旦旦地说自己没有供出任何情报，对方分明的挑拨离间，一部分人则略显惭愧地做了坦白，而比较重要的是，在最后，那贵公子几乎给每个人都下了任务，先前的几人认为自己一定不会去做，说重点时也就没有提起，只有那揣了泻药包的将事情告诉了戴宗。

那人安排下来的事情众多，几乎千奇百怪，有给井里下泻药，有在草料场放一把火，有在众人吃的饭食里放进去写有“祝”字的小纸条，还有在战场上或者营地里杀一个自己身边的同伴，带着人头去领赏云云，事情只要做了，立刻就能获得赦免，甚至还有一个人，被安排的任务格外直接。

“那人说……让我回来以后，第一时间将这信息给上头上报，直到告诉宋头领、吴军师这几位哥哥，他说如此就当我的事情做完了，可获赦免，只是……只是他还说，报告以后，再留在营地里，或许就有些危险了，说我若是想活命，最好在接下来找个理由出去，赶快到祝家庄，或可留得性命……”

军营中陆陆续续地，将事情坦白的人还在增加，戴宗回来说道：“有一位兄弟接到的任务，说是回来以后，必定有不少坦白或是告密之人，那家伙让他随便杀一个，拿了人头回去，便能认赏……”

吴用的脸上阴晴不定，这些命令看来各种各样，只有少数人收到的是重复的命令，若论难易程度，有的要杀人逃走，固然不容易，但另外一些若是在没有防备的情况下，却是好做得很，若真出问题，难免有人被煽动去尝试。他正在想着，陡然间被旁边一人说的话给吸引，喝道：“你方才说的是什么，再说一遍！”

旁边那被放回来的兵丁有些口拙，说话自然先说觉得重要的，然后再补充昨晚的各个细节，这时候说的是那贵公子用来威胁他们的话，这些空口白话暂时没多少人信，他放在了最后，这时候被吓了一跳。看着吴用，有些忐忑地复述一遍。

“那、那个人之前说……咱们梁山看起来兵强马壮，实际上问题很大，一堆山头，帮亲不帮理，他说……朝廷对咱们天生就有什么……什么压制，有的人家人都还没来梁山，一定会反水，他说他要做的，我们今天就知道，他还说……他还说……”

这人犹豫一下，擦了擦汗：“他说这是什么阳谋，咱们……接也得接，不接也得接。”

“接也得接……不接也得接？”吴用听完这句，皱了皱眉：“阳谋……”

“他若有本事，困在祝家庄，早就该出手，故弄玄虚，阳谋，说什么大话……”他权衡着事态，讽刺地笑了一笑，但还是朝戴宗说道，“麻烦戴院长，立刻将命令下下去，将自那边逃回来的，还没有说的人，全部找出来，只要出来的，既往不咎！还有……这什么混元霹雳手**，到底是什么来头，戴院长可曾听过？”

这话说完，戴宗摇了摇头，还未开口，忽然便有人来报：“军师，出事了，宋头领让你赶快过去。”

“嗯，马上去，这边劳烦戴院长了。”

吴用皱眉往外走：“怎么了？”

“祝庄使诈，将索超哥哥的队伍引入包围了，如今就要支撑不住，听说队里有人向祝庄的人发信号。”

“……”听得最后一句，吴用站在那儿，目光望了望这通报之人，又看了看这边营帐内，眼睛疑惑地眨了眨。

“……不可能。”他摇了摇头，朝大帐那边赶过去。

走出营帐，武松正带了一队兵从营门呼啸而出，远处烽烟升起，夕阳渐颓，同样寻常的战场，梁山众人一如往日的摧枯拉朽中，感觉被什么东西稍稍绊了一下……

************

这个月的第三十章，正好，月票双倍，香蕉拜票了。

第四一一章 恶念东升（五）

喊杀嘶哑，烽烟潇潇，独龙岗的这场战斗，仿佛就在这个谁也没想到的下午，毫无征兆地攀向了激烈的高点。

战场之上情况混乱，吴用匆忙到了大帐，才知道宋江已经着令几名头领去救援。奔行而去，声势浩大。

稍一询问，才知道就在不久之前，栾廷玉故意佯败引诱索超，周围祝家庄的几支队伍则依靠熟悉的地形将几支梁山队伍引开，然后他们打了个时间差，以最优势的兵力合围过来，堵住了道路，中间有四十余把弩弓轮番射击，在独龙岗的盘陀路上，这种弩弓猝然出现，最占便宜，祝家庄也算是精锐尽出。林冲等人随后过去救援，已经在路上打成一片了。

这边事态还未说完，新的消息就再度传了过来，栾廷玉铁了心将林冲等人截在路上，那边上千人合围索超，已经抓住了他以及麾下三百余人，此时往祝家庄转移。这样的战斗，要抓人要转移，祝家庄就算占了便宜，损耗也是极大，几日以来，他们从不敢死磕，但此时这样抓人，吴用皱起眉头，心知不妥。

这场变故来得迅速，若在平时，就算也是索超失陷被抓，至少在吴用这边看来，也是常事。宁毅那边所谓“有名字的”，只是后世水浒传造成的印象，真要说两边打起来，祝家庄那边除了栾廷玉，祝家兄弟之外，自然也有其它武艺高强些的庄户、教头，有来有往的战斗里，只要这边也伤了对方的力量，有人被抓，并不是什么奇怪的事情。

然而自今天下午起的这些古怪事情加在一起，仿佛有什么东西显出了端倪。吴用是不相信还有什么东西可以撼动此次战局的形势的，但下午听了的各种说法在他心头浮现上来，祝家庄里的两次审问，任务的交代，俘虏被放回，再加上此时索超被围事件里有人报信，不管那边做了什么，事情不可能这么快奏效。

但如果对方不是病急乱投医的被冲昏了头，而是有条不紊地在做些什么，情况就未必一样了……有些东西的可能性，开始撩拨他脑海里那条危险的线。

“混元霹雳手**……”他低声念了一次这个忽然冒出来的名字，陡然下了决定。

“公明哥哥，叫诸位兄弟准备，从此时开始，强攻祝家庄！”

因为他的这个命令，陡然间，整个独龙岗的战情，拔上七天以来从未有过的巅峰！

隐约间，他想起那个人在说：“你接也得接，不接也得接……”

如果真是你做的，我看你怎么接……

*************

兵锋如潮。

梁山一边吴用在陡然间所做的果决判断后汹涌而来，也造成了祝家庄一边的惊悚与混乱。

栾廷玉、祝彪等人退回庄内之后，那边梁山众头领的群聚而来，做出要抢占阵地的姿态，委实将庄内众人吓了一跳。独龙岗这边各种工事、陷阱已经被毁得差不多，唯有庄子附近还有些残留，梁山之所谓还未强攻，便是因为强攻的损失还太大。但在此时看来，多抓了一个头领，竟然令得对方陡然间像是炸了毛一样，所有人都被吓得懵了懵。

就连此时站在庄子外墙上做运筹帷幄状的宁毅，都眯着眼睛看着这一幕，有些疑惑：“他们怎么了？”

只片刻，庄户们朝着围墙汹涌而上，已经是在祝龙等人的吆喝下准备正式防御。栾廷玉、祝彪才从外面打了回来，身上带伤，这时候冲上庄子的围墙，也有些惊异。假如梁山真的不要命的乱来，祝、扈二庄到最后也肯定是撑不下去，他们方才还为着抓了三百人而高兴，此时祝彪手持钢枪，看着宁毅这边：“你做的好事，他们要强攻了！”

“三少，不要乱说！”栾廷玉看了宁毅一眼，“咱们才抓了人，对方反应就这么大，说明雷公子的计策有效，他们害怕了！这是好事！”

“好事便是让庄子早两日破吗！”

“比之前那样等死好！”栾廷玉笑起来，朝宁毅拱了拱手，“雷公子，你可还有其它计策？若没有，栾某便按照一般状况来防守了。”

宁毅还在那边探头探脑地看梁山人的集结，这时候望了望栾廷玉：“若没有计策，栾教头还能守多久？”

“扈家庄若愿意出力，守到后天当无问题，他们想要破庄，也要付出几倍的代价。我们只能硬抗，让梁山人受不了这损失，或许会退走。”

栾廷玉一开始打的便是这主意，独龙岗若奋力抵挡，当梁山不愿意承受损失，就有可能保全。可惜连日的奋战并未令对方望而却步。他之前对宁毅的态度还是不冷不热，但这时候看见梁山的变化，却明显亲切了许多。宁毅笑道：“那我还是有些想法的。”

他将方法告诉栾廷玉与祝彪二人，二人离开之后，祝朝奉与祝龙等人过来，他才请祝龙准备将索超、秦明等梁山头领带来：“若事不可为，对方非得强攻，便请祝兄将这些头领推到阵前，他们若要强攻，就挨个砍了。”

将事态的转变寄托在对方的义气上，这样的事情未必能成，祝龙下去时，祝朝奉道：“雷公子莫非早也预料到了他们会强攻？”

宁毅却是摇头一笑：“这哪里猜得到，我还未与那吴用对垒过，这几天看他风格稳健，显然也是用正之人。这一下倒确实没料到。”他躲在大盾牌后朝外看，“接下来的，慢慢看吧……”

******************

夕阳如火，鼓声擂起。

吴用方才那决定做下，不可谓不果决，此时的如火夕阳当中，军营这边便已经准备倾巢而出。吴用与宋江在营帐外看着那边的前线之地，事实上，在吴用心中，也在等待着更新的情报到来。

方才的命令之后，他便在心中一直权衡事态的得失，不过是今天出现的这些杂事，值不值得这样去做。但命令还没有必要修改，这边军队还未准备好，祝家庄那边，杀声响起来，对方先动了！吴用的目光盯着那边，过得片刻，有人便来报告情况。

“栾廷玉、祝彪等人，带队袭扰，然后他们……他们好像在放人……”

“什么？”宋江问了一问，那探子只好再说一遍，对方一面打一面跑，偶尔放出三两名自己这边被俘的兄弟，弄得前方的头领有些犹豫，不知道对方葫芦里卖的什么药，只好回来询问一下。

宋江望向吴用，吴用张了张嘴，片刻，脸上露出复杂的笑容，咬牙道：“阳谋……**？”

*****************

轰！轰！轰！

如火的夕阳中，擂响了鼓声，梁山的兵丁蔓延、汇集，祝家庄上人头涌涌，远处栾廷玉等人的袭扰还在持续，厮杀声传来。在这个傍晚，对峙的气氛终于拔升上去。所有人都心弦紧绷，战阵两边，都是肃杀的等待。

距离祝家庄一箭距离之外的道路、山坡上，一拨拨的士兵汇集在那儿，将领骑着战马，气氛萧杀森然。战事的主导权显然在他们。庄院的围墙上架起弓弩，人们咬紧牙关，心头忐忑。这一刻，没有人能够预料到事情发展的方向，甚至于作为事件主导一方的主事人心中，都在天人交战。

沉闷的对峙前后大概持续了一盏茶的时间……

鼓声毫无预兆地停了下来。

在梁山后方远处的营地内，名叫吴用的男子放下了手：“今日……暂且收兵。”

“他们……收兵了？”城墙之上，听着梁山军阵之中吹起的收兵号声，随后众梁山将领逐渐蔓延归去，都有些傻眼，但随后才有些惊疑地欢呼起来。

就连已经战得疲惫不堪的栾廷玉等人，陡然见到这一幕，先是错愕，随后也眨着眼睛，呆呆的、感到松了一口气。

谁也没有料到，独龙岗鏖战的第八日，当梁山军队摆开强攻的架势之后，成为了他们第一个在深夜到来之前就撤兵的日子。

这样诡异的一幕，没有多少人能够明白其中的所有缘由。

“便让他们多苟延残喘一日……”梁山的军营当中，吴用对着众人，如此说道，就战局来说，梁山强势依旧，几乎没有改变。

而在这边，宁毅呼出一口气，望望天空，也笑了起来：“恭喜大家，又多活了一天……”随后又跟身边的人感叹，“有没有看到，真是厉害，梁山军队来来去去，令行禁止。虽然我不太懂打仗，但是下了强攻命令以后还能这样把人全撤回去，说明宋老大他们对手下人掌控很强，这种朝气，真是如日中天……”

旁边的王山月看了他好一阵：“其实……你在那边有奸细……”

“嘘。”王山月声音既低，依旧望向庄外的宁毅却也轻轻竖起了手指，低声肃容道，“当然是有的，那才是真正可控的布置。”

“放出了这么多烟幕，若是控制得好，倒是真可以考虑干掉宋江……”王山月轻声低喃。宁毅看了他一眼。

“为什么要干掉宋江？”

他笑了起来，这句话倒是令得王山月皱起了眉头：“那你要干什么？”

宁毅指向庄外，夕阳之中是梁山兵马退去的身影：“你看，他们兵强马壮，令行禁止，说来就来说退就退，是因为宋江够仁义还是黑得够帅气？”

“……”王山月还不够适应宁毅这种现代化的调侃，一时不好回答。

“他们想要造反，他们够强大，他们可以抢更多的东西，他们心里明明白白，我们已经打不过他，所以他们不计较一时得失。整个军队，都霸气外露，武瑞营跟他们在外面遇上，恐怕都是一波平推。弄死宋江，小范围的争斗之后，新头领上去。至少在他们大概满足，扩大到方腊去年那个程度之前，他们都不会停下。”

宁毅目光严肃：“就算是最好的结果，宋江一死，大家分赃不均一拍两散，已经尝到过甜头的人不会再甘心做以前的小山贼。山东之患一时可解，但过一段时间，恐怕就是流寇四起，到时候变得更麻烦。而且，总会有人尝试整合这股力量……事情要解决，他们大部分都要死，而且我也有私人上的理由做这件事。”

“……做得到才行啊。”

“想起来是有点难，但事在人为。”宁毅笑了笑，眼见着祝朝奉与祝龙祝彪栾廷玉等人都走过来，依旧低着声音，却没有避开众人。

“现在的梁山，对外正是最强大的时候，但在内部，他们山头无数，义气跟自觉，比军纪更严格，而人心隔肚皮，三个人之间就会出现猜疑，要不要将事情上报，要不要先上报，要不要观望，什么想法都会有。有想法就有差别。两百人放回去，三分之一会被隔离，三分之一会跟着自己原来的头领，就算有事，头领也会罩着，另外三分之一，会被真正的包庇起来。”

“哪里都不缺聪明人，特别是能当老大的。我兄弟被放回来了，我知道他的清白，要不要去坦白，坦白了以后，哪怕上面豁达，这一次也肯定被防备。只要看到这一点，犹豫了，或者觉得不去坦白也无所谓，以后就都要把人藏起来。为了眼前一点点的好处，认为我是在大势之中，怎么做也无所谓的，这就是所谓的乡愿，德之贼也。”

“出去坦白了的，没有招供的固然可以豁达，但你坦白说出来，上面信不信？招供了的，小房子里，没人看到，他是会说自己是硬汉呢，还是把自己招了的内容说出来，坚持自己是硬汉的，心里有秘密，完全坦白的，心里有惭愧和芥蒂。再接下来，出来坦白了的，看见那些没坦白，却不愿意出来的人，认出来了，怎么办。再再接下来，没有被抓的人，如何看待这些回来的人，特别是我给他们的任务里还有在睡觉的时候砍下同伴脑袋这种事情，传开以后，就算上面不追究，大家会怎么想……心里有鬼，就能做文章……”

“放回去两百个人，真正被隐藏下来的也许到最后就是三四十个，因为身份被认出来，愿意帮我们做点小事的，或许还要更少，绝大部分人也会选择观望。这些人是谁，谁做事谁不做，连我都不知道，我也不在乎，只要或多或少的有，就可以了。”

“十几个人或许几个人潜伏进去，还不算大，今天晚上……或许现在，那边就已经完全弄明白我做了些什么，事情我不介意他们知道，原原本本地摊开给他们看。第一道题已经出了，接下来，就看看那位加亮先生怎么解吧，说不定真有人中龙凤，不过……在最好的时机上，他们或许已经慢了一步了……”

此时祝家的几人都在旁边听着，宁毅笑起来，随后拍了拍手：“不过他们怎么做，是他们的事情了，王兄，新翰兄弟，事情还没完，两百人走了，这边又多了三百，工作量太大，我一个人是做不来了，今夜还得请两位帮一帮忙。另外，希望祝家几位兄长与扈家庄交涉一下，将他们那边抓来的兵将也一并押来这里，两百多人的题目如果不够，咱们再加几百，也请庄子里派出一些见多识广的，可靠的，来认一认人，只要名字记上去，这些人全家就都拴在绳子上了。”

这话说完，祝龙等人便是兴奋地应了，这等复杂的计策，他们就算听不懂，也觉得实在是太狡猾了，太一肚子坏水了。祝朝奉、栾廷玉、王山月等人则还在咀嚼其中的道理，宁毅回过头去，望向梁山军营的方向。

他现在能够想到，事实上，或许有那么一刻，那个叫吴用的是隐约察觉到了这个局里的危机的。那是属于聪明人的预感，或许也是因此，那一刻，他会忽然选择让梁山全军准备强攻祝家庄。那一瞬间，是连宁毅都有些意外的。

假如这样的想法真能剽悍地贯彻下来，宁毅能够腾挪的空间，就真的不多，或许接下来，只能选择说服祝、扈二庄全力突围，以保存实力。若到了这一步，自己就真是狼狈了。

可惜，聪明人总是聪明人，当时间过去，他能够冷静下来，就能理智地判断全局的状况。比之之前几倍的损失，加上被放回来的人可能在最混乱的战局上造成变故，将损失进一步加大，再加上自己顶的朝廷的名头应该也提醒了他武瑞营渔翁得利的可能。他还是理智地选择了退兵。

只要整肃军纪，将这些许隐患除掉，梁山的优势依旧，反正祝家庄已经是囊中之物了……他应该也是这样想的，可惜啊，外伤易除，癌细胞却是会迅速扩散的……

聪明人总是比笨蛋好猜的地方，就在这了。

他摇了摇头，挥去心头些许余悸，祝家已是疲兵了，事情才刚刚开始，梁山兵强马壮，时间也未必充裕，事情还算不得乐观。他从不在战术上小觑旁人，假如那边还有怎样的天才，或者说出了怎样的意外，能够破局，自己也不是不能理解。心理压力总是一分一分地加上去的，在崩断最后的那一根信任之弦以前，自己还是要按部就班地做下去。

接下来，便看那边怎样解题吧……

夜风吹过。

如同宁毅所说，题目已经出了，到得夜间，梁山营地中几乎所有的将领便都知道了出现的事态，情况明明白白地摆在了所有人的面前，这真是接也得接，不接也得接的阳谋。而“混元霹雳手”**这个名字，也已经在不长的时间内就传遍了营地，让所有人疑惑着这到底是个什么人。

篝火燃烧，明明暗暗的光芒中，一向形象端正的关胜都将酒碗拍在了桌子上。

“冲出来个鬼！”

************

今日两更已有九千字。求双倍月票！

第四一二章 恶念东升（六）

对于此时的梁山众将来说，为着下午发生的事情感到生气，确实是一种相对普遍的情绪。

梁山之前准备一年之久，对这次的独龙岗之战，也是势在必得。先前几天的战斗里，纵然独龙岗这边反抗激烈，但梁山众人已经对双方的实力有了权衡，气势也因此达到了巅峰。谁知道到得这快要结尾的第八天上，就像是忽然遇上了一个小人，拿了根棒子敲在众人腿上，令得众人禁不住停了停。

虽然今天傍晚准备强攻又被全部召回的事情说起来有些不太舒服，但听说了整个事态以后，没有什么人认为这件事真能在这里伤到梁山根基。只是整个情况……让人觉得有些纠结。

近两百人被放回来，繁琐的阴谋，古古怪怪的说法……梁山之中不乏心思缜密之辈，但多数头领还是老粗一个，当大概弄清楚整个事情的问题所在，都是忍不住皱起眉头来。

整个事态，确实如那个**所说，阳谋摆在面前，每个人若要细想下去，确实得承认这事情接近无解。谁也保不住队伍里没人心怀鬼胎，可是……

“那又如何！”杨志皱眉道，“此事莫非还真能动摇大局不成！”

“只是这人又确实令得咱们晚攻了一天……”入云龙公孙胜在那儿捋着胡子摇头笑着，他暂时未曾参与战斗，因此倒是有兴趣慢慢去研究。

“不过是苟延残喘了一日半日的，有什么用！”

对眼下的众人来说，这确实是个从未见过的奇特计谋，但没有多少人真的表示佩服。

连日以来，祝家庄那边会想出各种办法来试图翻盘，大家是有心理准备的，但这个阴谋……它无解，提出的质问、有关梁山的问题，没有人能够直接反驳，可它也没有威力，假如事情简单些，大家会真心觉得祝家庄那边努力的不容易，可眼下这计谋里的弯弯道道看起来真是让人眼花缭乱，给人的感觉就更像是一个跳梁小丑，在那边绞尽脑汁地做出各种恶形恶状的样子，令人难受。

没有人能无视这件事，但正视以后，却又让人觉得自己有点傻。仿佛这事情最大的价值就是膈应人。就像关胜说的：“冲出来个鬼！”

当然，谁也不能肯定对方就是傻子，接下来没有后着。不过梁山此时大的方向还是又吴用在绸缪，大伙儿顾着议论骂人也就是了。那边吴用与宋江低语一阵，便站起来，朝众人拱了拱手。

“众位兄弟说得其实没错。今日不得不收兵，是不想出现太多不必要的损伤，可这件事，回来之后小弟已经仔细想过。要说后续，最起码的，估计明后两日，他们会将索超兄弟麾下的人手都放出来，以此扰乱咱们的步调，此事简单直接，未必没用，大家应该都能想到。”

吴用说着冷冷笑了笑：“但世上之事，唯有手中实力最为简单直接。这人费尽心机，今夜确实能奏效一次。但用奇不过是穷途末路之举，他若真觉得能一直用下去，那边大错特错了。他用奇，我们用正。按照之前想好的，五日之内，破独龙岗，他这计谋的破法说起来，其实简单，今天夜里开始，严肃军纪！诸位兄弟下去，与麾下弟兄将事情说明白些，谁还未出来的，速速站出来，战阵之上，大伙儿注意些，设好军法官，最重要的是，遇上被放回来的，记录下来，集中起来。”

他原本一介书生，但由于下午的事情让他有些糗，此时言辞也严厉起来：“五日之内，这人想要挑拨离间，又能翻了天不成！最迟五日之后，独龙岗破，一切都烟消云散，到时候我倒想看看此人到底是什么来头！”

吴用此时说的，恰是正理，那边使出的计策是针对这边的军纪问题而来，而真正最根本的解决办法，便是严肃军纪。就算一时半会无法从根本上将事情解决，只要众头领有意识地去做，将问题压下五天又能有什么难度？

他作出决定，众人自然点头应下，这天夜里，各自回去找麾下小头领巩固了军心。吴用又找来戴宗，让他注意营地之中的许多情况。

梁山作此应对之时，扈三娘也正将扈家庄抓来的几十名兵卒与梁山头领王英押到祝家庄。

今日扈家庄本已被困，已经准备选择闭庄固守，但后来梁山那边的状况委实奇怪，到得夜间，才听祝家庄的来人隐约说起。对于两百多梁山俘虏为何能让对方退兵之事，多数人都是疑惑不解的，但说在口中，只知道那计谋极复杂，极高明，一般人推敲不懂。扈三娘与王山月做了交接之后，去看了那院落间小广场上正在进行的审讯，然后再去找祝朝奉等人稍稍询问了一下，走的时候，却也没有完全弄清楚事情的缘由。只知道这帮朝廷中人出了手，暂时吓退了梁山的强匪。

小广场那边正在进行的事情，与前一夜发生的，并没有太多不同，只是祝家庄这边也出动了两名见多识广的总管在认人而已。

隔离审讯陆陆续续的进行中，一边的小楼里，宁毅也正在与王山月、齐新翰一同归纳那些“答卷”，这些“答卷”中如果要得到确切的情报，需要细致的对比，但同时，它提供的其实是每一个人到底是坚定还是油滑还是软弱的信息。然而要从中归纳个轮廓出来，需要审阅的人有着不浅的阅历和辨别能力。

王山月是秦嗣源的弟子，聪明还是聪明的，齐家三兄弟中，便只有最小的齐新翰悟性和天分最高，因此宁毅才找了两人过来帮忙。

这一次聚集的俘虏有四百多人，不过仍只是选了两百余人先进行审问。宁毅这边，王山月与齐新翰虽然也有些天赋和经验，但很多方面毕竟远比不了宁毅的老辣，要将两人带出个样子来，宁毅也会对两人进行详细的讲解，详述衡量和分析的原则。

他虽然说对于谁叛变谁不叛变都无所谓，但要做事，自然还是要让可能叛变的人尽量多些，不能马马虎虎，事情反倒因此做得比昨晚更慢了些。到得凌晨，三人吃了个宵夜继续工作，王山月与齐新翰也会说起心中的疑惑。有关于接下来的各种推测，齐新翰是在战阵上呆过一些时间的，便也说起了对方堂堂之兵碾压过来的后果。

“……事情照现在这样，虽然可以让他们心中有根刺，但终究拖不了太久。四五天的时间，只要他们保守些，就算由着立恒你用上后手，他们也不可能因为些许流言而撤兵吧？”

“是啊，时间确实不怎么宽裕。”对于齐新翰的疑问，正在看着答卷的宁毅也是点了点头，“他们不会跟我们玩什么小手段小心眼，实力悬殊的情况下这才是正途。但我们原本就是过来耍阴谋的，办法只有这一个，要么成功要么失败，也是很简单的事情。他们几天之内要攻破祝家庄，我们在这之前要让他们的信任链条断掉，单纯的角力，不管谁看起来，我们这边都不怎么占便宜，我也只能尽力去做，唯一的优势是，至少一开始，他们应该还看不到后果……”

“信任……链条？”

“呵，我举个例子吧。”宁毅看完一份答卷，抬头笑了笑，又去看下一份，“某个地方有个衙内，被官府抓了，罪名是他跟同伴轮奸了一个女孩子，二世祖嘛，无恶不作，这种事情没什么奇怪的，大家相信了。”

他顿了顿：“不久之后，传出消息，二世祖说，不是轮奸，他当时睡着了根本什么也没做，然后又说，其实是通奸。你想想嘛，人家有钱有势长得又不难看，何必跑去玩什么强奸……再接下来，他说，其实他什么也没干，不过是被衙门的人诬陷的，之前是屈打成招，再接下来，又说因为有人故意要弄他，摆了他一道……有趣的是，每一种说法说出来，都有人信。”

“自然有人信。”王山月原本冷漠的脸笑了笑，“那真相呢，到底是什么？”

“真相是……我也不知道，因为重要的根本就不是真相。”宁毅笑道，“一起强奸案，或者哪怕是杀人案，判了也就判了。如果说事情的教训最重要的是到自己身上，其实我们可以看见，有一个很重要的链条已经出问题了，证据呢？有多少人真心在乎证据？又有几个人真心在乎事情的公正性？每一种说法……都有人信。”

王山月想了想，有些疑惑：“你说的这件事……一个衙内被官府抓住，本身事有蹊跷啊，证据自然可以捏造，要说公正……我在密侦司里这些时日了，要说这类事情没内幕，恐怕你也不信吧？”

“王兄说得对，其实我确实不信。”宁毅笑着，“这就是所谓的不惮以最坏的恶意来揣摩世人吧，就我等来说，身边的人坏到什么样子，黑幕大到什么样子，你只要能说出来，我都会觉得确有其事。梁山人也是如此……这其实就是问题所在。”

宁毅翻过一张纸：“我朝与辽人打仗，要说真正的精兵，不是没有，一百人对一百人，或许能互有胜负，十万人对一万，被打得落花流水。其实是因为他们觉得身边的人一定会贪生怕死地逃跑……谁心里都知道，如果硬抗，一定能打败辽人，但事到临头，所有人还是跑掉了。重要的不是事实是什么，而是大家觉得事实是什么。两次的审问，乃至于之后下达的任务，其实都是给笨人看的，笨人决定氛围，而影响战局的，是那边的聪明人……我要传过去的最重要的东西，是给聪明人的，如果事情顺利，应该已经在那边发芽了……”

齐新翰想了想，低声道：“那是什么？”

“呵，我正要跟你们说，这是最重要的东西，暂时应该没多少人能发现，你们待会做的时候，记住千万不要刻意……”

灯盏的黄光映照在窗户上，房间里的身影交头接耳，隐约响起的，像是恶魔的呓语。

夜还深，战局两边的人们都在为天亮后的战局做着准备。前一天傍晚的事态，对于祝家庄这边的人们来说，多少算是一针不错的强心剂，早起的庄户交头接耳地叙说他们并不太懂的事情，栾廷玉等人与宁毅碰了碰头，询问需要注意的事项。

“打仗我不懂，不过接下来几天，大家打的恐怕是一场恶仗，栾教习、几位祝兄还是要保全自己，越能拖得久越好，往外面放人的办法不一定还能对他们造成大的影响。不过有一点要注意。”

宁毅道：“他们也许会玩什么将计就计的花样，这是最直接的思维方式，如果没人对这边发信号，那是最正常的情况，但若有人往这边给什么约定的信号，就请千万不要相信，一定是陷阱，我发这类任务的时候，选的都是死硬派……栾教习如果能把握好，说不定倒是可以反过来再将他们阴上一次，不过见好就收，也就行了，没有其它的……”

而也在差不多的时间里，吴用走出营帐，看着随戴宗过来的几个兵卒。

“他们既然想玩手段，咱们不妨也顺水推舟，借花献佛。入战场之后，让他们跟随林兄弟、花荣兄弟等几个头领，适当的时候依计行事，发出信号，请君入瓮。”

戴宗笑道：“军师此计，要让他们吃个大亏。”

吴用笑着摇了摇头：“咱们正面打过去，本就胜券在握，我这也只是牛刀小试而已，奇谋终难撑大局啊。”

他说完这个，有兵卒朝这边过来，道是营中出事了，有人半夜被杀。吴用等人连忙赶过去，死的却是那名接受了“向高层报告坦白一切后赶快跑掉”任务的兵丁，昨夜戴宗等人已经下令对这些回来的将士加强守护，但半夜时分，这人独自一人被杀死在营帐里，让人割掉了脑袋。

这事情一时间在周围几个营帐间引起了议论，戴宗让人压下这言论。再过来时，吴用站在这帐篷前，看着里面的尸体，握拳在嘴边，一直都在沉默。

戴宗低声道：“还是有人受了那边的挟持。”

吴用皱着眉头，同样压低声音：“有肯定是有的，那些家人还未到梁山上的，若是被认出身份，说不定就会被威胁。”

“暂时只知道有那双刀门的刘富……只是对下头兵将的统计昨夜虽然说了，此时肯定未曾做完，是否有人在杀人后神不知鬼不觉地离开了，现在也难查得清楚。”

“那刘富接的是什么任务？”

“他说他没有任务。”

“……此事劳烦戴院长严查了。”吴用咬了咬牙关，随后又伸手按了按戴宗的肩膀，“不要动那刘富，只监视住就好。摆明的离间之计，对面那家伙在小事上，还真是每一环每一环都能扣死，他明知这刘富身份已在所有人面前暴露，干脆留下最大的破绽，这摆明的……是让我们查也不是不查也不是……可惜格局太小！”

地上那无头的尸身犹如一个对面发来的巨大嘲弄，吴用虽然口中说那人格局太小，但此时在这儿想着，还是忍不住有些咬牙切齿，然后又有消息报来。

军营之中用来煮早餐溪水上游飘来带有“祝”字的小红布，有人往水里扔了几包东西，可能是毒药或蒙汗药。虽然溪水一直在流，但若是将东西装在布包之中，一定时间内药力还是会不停散发到水中，那边只好叫上一小队兵丁往上游去找，同时让军医检查溪水。

检查的结果是，一切正常。一个早上，也就是诡异地发生了这两件事，但因为第二件，令得全军的早膳推迟了半个时辰。

晨曦露出之后，吴用阴沉着脸走进打仗，然后抬头露出一个笑容，语气冰冷吓人，极有气势。

他环顾四周：“打死他们！”

*************

感谢盟主临演以及各位的打赏、投票支持，这个月倒数第二天，求月票！

第四一三章 恶念东升（七）

六月初六，独龙岗。

火焰呼啸，烟柱如龙，冲向天空。

庄外七歪八拐的道路间，一拨一拨的厮杀。为了最大限度的阻止梁山军队的冲击，独龙岗一方点燃了林木，虽然附近一带水源充足，树木丰茂，火焰没有大规模的传开，但升起的黑烟还是给众人冲锋来去造成了影响，这几天以来，都是独龙岗的阻敌利器。

或许是被宁毅的手段给激怒，这一天从上午开始，梁山进攻的势头就份外激烈，势若泰山，雷霆万钧地压过来。独龙岗这边抵挡得格外艰难，但好在昨天傍晚梁山的那次退兵，也给独龙岗这边及时加上了一点士气，同时依靠着地利，庄内的人还可以一拨一拨的出去对敌人做牵制，同时三三两两地放出俘虏。

时间到得下午，庄外的厮杀声还在传来，梁山将领甚至几度往庄园外墙逼近。他们没有打算强攻，但已经频繁的做出佯攻姿态，这是要给庄子里的人不断施加压力。如果说早些天梁山出动的是三到五成的人，今天同时出动的就几乎到了六七成，独龙岗附近的盘陀路有大有小，但真要打起来，总有个饱和度，多了也没有意义，但空余下来的，就过来给这边增添压力，试图使庄内人的神经始终绷在一根弦上。

庄内庄户休息的院落边，宁毅将手中的伤药扔给祝彪身边的大夫，看着大夫将血淋淋的伤口清洗上药后包扎起来，祝彪握着手中的钢枪，喋喋不休地跟宁毅说着方才在外面对梁山人打了个“反埋伏”的情景。他平日厮杀，凭着一身悍勇与对地形的熟悉屡败强手，但要说计谋，顶多是做些简单的攻其不备，哪有今天与师父联手耍了梁山好几队人这么有技术含量，兴奋不已。

“哥！我祝彪今天服你，你好样的。梁山那边……今天就跟疯了一样……还有你这伤药也不错。”

“吕梁山传过来的方子，很难配，我也不多，都拿出来了。”宁毅笑着，“他们打得越来越厉害，你不怕庄子更早被破啊。”

“哥，你说笑了，我祝彪脾气是差点，但不是笨蛋，昨天师父一说，我就反应过来了。梁山越反常，说明雷大哥你的计策越有用。他们越这样，我打得越开心。”

祝彪此时不过十八九岁的年纪，脾气是傲了些，桀骜难驯，但性子还算爽利。年轻人一开始是因为一身武艺，为了荣誉而打，但梁山过来，其实也多了一份保家的责任，这几日他厮杀得厉害，梁山好些人也在他手下吃了亏。但这样的豪勇背后，看见局势的倾斜，他常常杀得满眼血红，手中却未必没有发抖的时候。此时见了宁毅的绸缪手段，便也坦率地表现了自己的佩服。

“不过这事情接下来，雷大哥应该还有后手吧？”

“当然要有。”宁毅笑道，“放俘虏的情况怎么样？”

“像雷大哥这边说的一样，他们安排了人专门接应、应付这些事，我们便漫山遍野地跑，不过看起来给他们添的麻烦不大了，剩下的那些要不然就不放了？咱们留着当人质？”

“麻烦还是会有的，只是没那么明显，我们暂时看不到了而已，人还是得继续放，这个很重要，而且在他们完全围困住庄子之前，要把人放完。不过把他们扰乱得越多、越焦躁，打得就越厉害，这方面，祝兄弟还是要有心理准备。”

“为庄子打仗，自家事。”祝彪点头，大夫已经替他包扎完毕，他坐在那儿动着伤了的手臂，想了想，“其实啊，这种把谋划完全说出来对面都没办法的事情，还真是第一见，雷大哥，真没解法啊？要是你你怎么办？”

“有啊，很简单啊。”

“什么？”

“跟对面一样，严肃军纪，然后硬打。如果可能的话，把放回来的人送到别的地方去。但是他们昨天反应迟了一点，有些人已经藏起来了。再加上我们接下来还在一直往外放人，他们要送人走，也不可能一个一个一批一批的送，所以第一时间应该不会这样做，不切实际。但等到出问题的时候，也就晚了……其实这些人也未必想走，毕竟是出山的第一战，很重要的，谁愿意自己被分割开？”

宁毅想了想，随后，倒也有几分感叹：“梁山现在是刚刚开始准备大展拳脚，用不完的劲，这种情况下，很多东西都可以被压住，什么问题在血气上来的时候都不是问题，我也是针对这个动手……但这一战若是他们真熬过去了，再进行一次整肃，汲取了教训的话，恐怕整个山东就没人能挡得住他们了。”

宁毅的这番感叹倒是没有在祝彪这里形成太大的共鸣，他正在仰头想事：“这样一来，倒像是那些说书的先生说得一样了，他们那边什么吴用，咱们这边是**雷大哥你，两边交手……”

这时候的说书，自然也有军师交锋，你一计我一谋的来来去去，祝彪算不得聪明人，但当然听过这类故事。宁毅却笑起来：“说得夸张了，那边确实是被摆了一道，不过暂时说起来，他们还不会把我放在眼里，只有等到问题扩大的时候……哦，到时候还得请三公子帮个忙，让他们吃个暗亏。”

听说能让梁山众人吃个暗亏，祝彪眼中一亮：“哥，你说，什么都行。”

叽里呱啦叽里呱啦的，两人说得一阵，祝彪先是肃容，随后下午的阳光里，露出奸诈的笑容……

祝家庄这边还在持续的放人，纵然一时间在这边已经看不到梁山一方的麻烦，关于人陆陆续续被放回来造成的影响，梁山内部还是冷暖自知的。

被祝家庄放回来的俘虏，大部分确实被梁山各个队伍的军法官集合起来，预备集中管制，但仍然有小部分，是通过各种渠道，悄悄回归队伍的。对于许多自觉“精明”的人来说，梁山扩大之后的第一战，对于他们以后的晋身，是至关重要的，如果可能，他们也不希望自己身上染上这类的污点，真正有关系的，便尽量选择了隐藏。

这类人只是小部分，也未必真会动手做出损害梁山的事情来。而与此同时，众多麻烦而又琐碎的情况，也正在出现。

第一、此时过来梁山聚义的，有很大一部分人，都是江湖绿林上的好汉，并非林冲鲁达这样的才能称得上好汉，此时梁山军中，真正混江湖的，接近一半。

这些混江湖的人，或多或少都有两下子，其中的一些甚至在某地可能是人见人怕的泼皮恶汉，又或是某地的拳师恶霸。他们未必是硬汉，在祝庄的刀枪下，他们会背缚双手蹲着，但是回到梁山这边，他们却并不愿意受辱。我听闻梁山聚义，所以千里迢迢前来助拳，你怀疑我？

当军法官警惕措施做多一点，这些人当场就会闹起来。这中间其实也有心虚、权衡的心思在，他们心知自己已经被怀疑，在这个全是“好汉”的军阵中，若还想往上走，是不能就这样忍气吞声的，好汉要的就是一口气，哪怕跟人对打一顿，然后惺惺相惜，都比旁人叫你做什么就做什么好。跑过江湖混过绿林的，都有自己的一套生存智慧。

第二、索超麾下队伍是整支被俘，当俘虏被陆陆续续地放回来，人数未齐之前，有些人没法找到能为自己证明身份的头领，军法官只能将他们聚集，严密看管起来，而据说针对这个情况，对面那个名叫“混元霹雳手”**的官府恶贼，安排了一些祝家庄的人手混入其中，刺杀了临时的军法官后逃跑掉。

这样的情况，对于真正知悉全盘情况的梁山上层众人来说，也确实接到发生了一起的情报，几万人的军阵当中，有一个人在战场上被对方派来的奸细刺杀了逃走，其实算不得什么大事，但落到底层，却是迅速传开，特别是在那些军法官之间，令得他们更加警惕被放回来的这些人，有的因为防范过度，起了几次小的摩擦。

第三、下午的时候，有人点燃了军营附近的一垛干草，烟尘升起来的时候，看起来简直像是军营遇袭，远远看到的人心中都忍不住疑惑了一阵。而在战场之上的时候，确实有人趁乱杀掉了一名同伴，拿着人头逃去祝家庄。战场上太过混乱，这件事情未曾得到证实，只是据说那人的家庭情报被朝廷知晓，不得已只能这样去做，消息小范围地传了一阵。

桩桩件件，大小摩擦，以往的军营之中，也并非没有。吴用昨夜做了决定之后，众头领也都对下面下达了命令，一时间，所有的东西处于被压住的状态，只是相熟友人间三三两两的交头接耳。这样的事情并不影响战力，也未曾惊动高层。对于吴用来说，这一天里，真正让他感到难堪的，是林冲等人设伏之后，被人反过来利用的事情。

这天午时过后，林冲等头领按照吴用的计划，朝祝庄那边的人发信号，他们聚集周围准备合围。然而人没有等过来，栾廷玉、祝彪等人趁着他们在一边集中，反倒在附近咬住了兵力薄弱的“赤发鬼”刘唐。刘唐武艺高强，麾下儿郎也是勇猛，抵挡了好一阵子，然而栾廷玉出手老辣，在林冲等人赶过来之前，还是给了刘唐一棒，打得他肩膀血肉模糊，伤势颇重。以后怎样还难说，至少这场战斗中，是再难拿刀参战了。

这场变故，谁都知道是因为军师吴用的计策，虽然众人不说，吴用也过去诚恳地向刘唐等人道了歉。但转过头来，委实像是被人在脸上甩了一个耳光。事情传开之后，众将领对那边名叫**的官府恶贼的认知也深了一层，如同祝彪所说，竟真有些像是戏文里的军师之间互相拆招了。

当然，这也只是私底下的说法，六月初六这天，梁山攻势直到深夜才歇，战阵上的事情毕竟才是真正的重点，就算对方私下里用的小阴谋确实给这边带来了麻烦，无法真正扩大到战场上，终究还是没有意义的。

这天夜里，祝家庄扈家庄那边，说着新“军师”的事情，说着他的布置，吴用的吃瘪，给庄户们打气。而在梁山军营当中，摩擦也在扩大，被隔离的两百多名兵卒已经与其他人起了多次冲突，人们在窃窃私语间说着事态，说着那边有个叫**的家伙策划了这一切。这天夜里，又发生了几起引起骚动的小事情，甚至于又有人被杀，一名兵卒拿着人头试图逃出军营，被人发现，歇斯底里地伤了两人，最终被团团包围。

“我家娘子、孩子和家中老母还没来得及上山！我的身份已经被他们认出来了！我只能这么做啊！”被围住之后，那兵卒大喊，然后掉转刀锋对准了自己：“我叫耿安！我叫耿安！你们告诉他事情我已经做了！你们记得告诉他啊！我叫耿安！”

然后这个名叫耿安的兵卒就在众人面前自杀了。

被抓了几百人，总有些人会被认出来，也总有些人家人还未上山，会有人铤而走险做事，是之前就预料到的。

这件事情，其实也并不影响第二天的战力，吴用稳守大帐，有条不紊地监督作战，不再让自己被任何东西分心，只要平推过去，对方一切手段都将化作烟尘。

而有关**，有关对方使出来手段的消息，在六月初七这天，其实就已经浮动得几乎整个梁山底层都在议论了，毕竟事态所有人都是能看到的。底层的议论其实还算不上太大的军心浮动，有各种各样小的摩擦，也不至于改变整个战局状况。这消息膨胀得很快，就连吴用等人，都无法想通它们为何膨胀如此之快。

当然，战局仍是战局，眼下底层的议论虽然多，但真要扩张到影响和扭转整个独龙岗战事的程度，几乎不可能。战局之外的这件事情，一时间变成所有将领都忍不住关注的趣事，他们确实未曾见过或是听说过这样的作战方法，对方仿佛将一切出招手段都透明地传了过来，所有人都知道、看到，但就是没有人有办法阻止事态的逐渐恶化。

若是真给他大量的时间，说不定梁山真的因此受个大挫。众人心中这样想着，手下自然想要以更快的方式结束战斗。

只是，掩藏在那片透明表象下的，真正散发着巨大恶意的催化剂，直到六月初八这日，才终于浮出水面。而只在初七这天，其实已经有人隐隐察觉到了端倪，这人并非吴用，而是此时在军中负责后勤的席君煜，可惜该传开与不该传开的东西此时都已经播遍整个军营，到得初八这日，真正透明的阳谋，才终于……现出它狰狞的形态。

有时候，感到了恶意，却终于无路可退……

**************

接下来，给大家一个宏大的局！求月票！

第四一四章 恶念东升（八）

六月初七，下午。

席君煜从军营中走过去，看着军营中的情况时，欧鹏与蒋敬从前方走过来，三人聊了几句，分开之后又遇上飞天大圣李衮正在营中暂时休息。

席君煜来到梁山，主要的引荐人还是欧鹏蒋敬等人，大伙儿的关系还是不错的。不过最近一段时间，他又与李衮走得比较近，这是自江宁回来以后有的交情。

“我看见下面的人一直在谈论那个**，议论他下一次会出什么招，没关系吗？”

“说得是很厉害，不过挡也挡不住，那个**，做得确实是很漂亮。”李衮笑起来，“不过，大家都能看出来，已经晚了，与其不许他们说，不如让他们知道这点，祝庄哪里还够时间让军心动摇……那些被放回来的，有些人首鼠两端，但再笨的人如今也知道站在哪边，哪里动得了大局……”

李衮说的也是正理，底层的议论，不代表他们已经变心，中层私下里说起这个，还都是嗤之以鼻。对方虽然在自己这边七寸上打了一下，但力度不够，虽然令人赞叹，但回天乏术了。

“不过，此次收兵回去，便要厉行整肃了，今天军师他们、公明哥哥都在说这个。独龙岗此战，要按部就班地打完，然后严肃军纪……此事可一不可再啊。”

两人说着这事，也知道凡成大事者，每多艰难磨砺。这一次打独龙岗，遇上这样一件事，给众人一个当头棒喝，反倒是好事，毕竟事情已近收尾，此后想起来，也会有种披荆斩棘才建立起大事业的感觉，这**是上天给的考验，但此后自然会被扫到一边去了。

“此时还不可轻敌，这人小手段频出，咱们便不做太多花俏，直接压过去就行！”

这也是梁山众人的共识了，正议论着，一旁酒气传来，扭头一看，提着一只酒坛的燕青正自旁边走过，看见两人坐在这里，便也过来，在大石头上坐下了。

自运河一战受挫，卢俊义被官府杀死之后，回到梁山的燕青便时常喝酒。以往他在山上无争无求，性格爽朗，几乎所有人都跟他关系不错，见他如此，便也都开导他，异日必有为卢员外报仇的一天。他颓废一段时间便已想通，但对容貌不再像以前那般在意，平日里喝酒，颌下蓄了短须也不再理会，但山上武艺高强之人都能看出来，燕青偶尔虽然酒醉，但目中精光未息，一直都将自己保持在巅峰状态，而且因为卢员外的仇，他身上杀气已出，几次李逵与他相扑，空手之下被打得比以前还惨。

燕青此时也只是听着两人说话，席君煜与李衮聊得几句，李衮拍拍燕青肩膀，以示友好和安慰，燕青笑起来：“别这样，我没事。李兄弟，若是你我放对，结果还未可知呢。”

李衮便也笑：“连铁牛那憨人都在燕兄弟手下东倒西歪，我哪里是燕兄弟的对手。”

又聊了一阵，方才分开。席君煜回去处理军务，到得入夜，脑子里想的，倒还是有关梁山切身利益之事。他此时已经放眼天下，当然，中间会回去杀掉那对狗男女，不过那不重要了。此时虽然被吴用忌惮了一点，但梁山大势方成，来日方长呢，有的是自己发挥的地方，脑子里想的，也是梁山今后的发展路线。

这期间，又不自觉地想到“狗男女”，想到狗男女，忍不住想起宁毅，这家伙确实是个厉害的对手，心狠手辣又能运筹帷幄，不过当初自己跟他的接触不多，依稀记得，当初苏家皇商的事件中，他说过一句话，似乎是：“事情要从前往后想，也要从后往前想。”陡然间，脑子里似乎闪过了一些什么，但随后细想，又难想得明白。

此时梁山军营里燃起篝火，外面仗还在打，营地里的气氛也还不错，梁山行军之时，并未完全禁止饮酒，但对每人发下的量有限。外面的仗还在打，一拨拨的出去又回来，如此渐至深夜，席君煜睡下了，到得凌晨又因为睡不着而醒过来。走出营帐，夜风微凉，他整理着脑子里的东西，看着军营中的状况。

大家都在议论着一些什么……底层的议论动摇不了整个士气，但离开底层呢，中层、高层，交头接耳的时候，大家在议论些什么……

不对，事情想得太多，我已经被他得逞了，只有聪明人会多想，这样一想，反倒令军心动摇，这些事情，我提都不该提起来……

他走回帐篷，然后又走出来，拍了拍头。

在那些交头接耳的时间里，大家说的是……说的是那些看起来被人嗤之以鼻的言论，看起来太幼稚，太虚张声势，没人会信，大家听到以后，第一时间就能找出来当中错的一部分，而且跟手下说，安抚军心……但若是这样……

他环顾军营中延绵的篝火，若是这样想，真正被感染的，不止是底层。消息为什么会传得这么快，膨胀得这么厉害，两天的时间，对这些消息最为上心的，是军营中的中高层。他们在说话，在交头接耳间反驳，却没有任何人将事情拿到台面上来说，因为那些信息在第一时间进入脑子里就显得太幼稚了。那么繁琐的阴谋，大家注意到的，都是阴谋本身的恶毒，但是，只要严肃军纪，在战场上多注意一些，在底层之间，动摇不了士气……

那真正会动摇士气的是什么……是哪些人……

他看着这军营，想起自己在想的东西，每一个目力所及的瞬间同伴在低声议论和嘲笑的东西。再映入眼帘的，就像是一个隐而未发的巨大火药库，如果真有可能点燃，假如这从一开始就是对方的谋算……

不对，这是我倒果为因的想法，我已经让他得逞了，我不该想这些……

**************

砰。

椅子反着放在牢房前方的地面上，拿着一只馒头的富家公子坐下了，灯火明亮、澄黄。

“早上好，现在天还没亮，我又来打扰大家了。”

这是祝家庄，前方牢房房间里，关押的是索超、秦明、黄信等几名梁山头领，由于宁毅也已经不是第一次过来，他们也已经习惯，只是恶狠狠地瞪他。

“馒头要不要？要也不给你们，这是我的。你们有好酒好菜可以吃……我是故意的，给你们吃好酒好菜，让你们不想死，所以馒头这种可以让你们视死如归的好东西，我才不让你们沾呢。”宁毅跨坐在椅子上，用力咬了那馒头一口，然后顺手扔到牢房墙角，嫌恶地咀嚼着，“——真他妈太难吃了！”

那边黄信咬牙切齿地说道：“你他娘到底想干什么，每日里来这里聒噪……”

“你想要跟我交流。”宁毅指了他一下，笑起来，露出了牙齿，“不用再掩饰了，你看，你想跟我交流，要么是试探自己活下来的机会，要么是色厉内荏，想要让自己心里不那么害怕……因为我早就说过了，只是跟大家汇报一下情报。”

他手掌拍在一起：“今天是六月初八，大家都知道，局面已经到了生死存亡的关键时刻，话说那祝家庄外所有的陷阱工事都被破坏，腾挪的空间已经不多，顶多支撑半日，梁山贼寇……对不起，照顾一下你们的心情，梁山好汉，就要攻城，你们觉得我这样想不想说书先生的口吻。”

秦明看过来：“差多了。”

“你也想交流。”宁毅笑着点了他一下，无声地动了动嘴巴，然后站起来张了张双手，“就好像每一个恶劣的阴谋都希望有人能够看懂！而在阴谋实施的过程里，阴谋家最希望的是能够直接看到事情的进展。诸位都是梁山之上的精英，对山上的情况都清清楚楚，所以我说给你们听，也邀请你们参观了我做事的办法，到底有没有用，你们心里有一杆称，所以如果你们心里真心觉得梁山要出事，那我就赢了……然后各位也许还会因此放弃梁山，跟小弟合作，让那帮贱狗输得更惨一点……”

他一面说，一面提着一把弩弓，走到牢房前方，指向隔间里的一个人：“矮脚虎王英！”

“你、你要干什么……”牢房之中的矮胖子在里面坐起来，“我、我愿降……”

“啊？这么干脆？”宁毅眨了眨眼睛，片刻，“对不起，我对你有点……偏见。”

他扣动扳机，旁边隔间里陡然响起来：“王兄弟！”几个声音响成一片。

宁毅正拿着弩弓往回走：“因为你每次看我身边那位王兄弟都色眯眯的……你们叫这么大声干嘛！我确实对他有偏见啊！他每次啊，看我身边那个王兄弟，都色眯眯的像只乌龟！你看他，又矮又锉，那我身边那位王兄弟他是个男人嘛！长得漂亮又不是错！而且他们都姓王，是注定不能在一起的啊！”

宁毅咬牙切齿，那边也是瞪大了眼睛：“他说降了，你还杀他……”

“降了？你们以为谁都能降了不成？”宁毅面色冰冷地笑起来，“降了就没事了？欠下的债呢！哦，想升官，杀人放火受招安！你们让好人怎么活！想死？有机会的，这两天时候到了，就会来问问你们，到时候，你们摇头就可以死了，人生自古谁无死，不用看得太重要了，很简单的。现在我们还是回到阴谋的问题上来，这两天的事情，大家也已经看到了，今天上午，我们就会放出最后一批人……”

索超冷笑起来：“你当你那点乱七八糟的小谋算真能动摇梁山根本不成？”

“我就喜欢有人问出聪明的问题。”宁毅笑着摇头，“还不行吧，你们看，你们都知道不行，虽然放出去很多人，造成了很多麻烦，但是大家都知道，撑过去，事情就完了，所以对打仗的影响，还不是太大。所以今天带回去的，是一些很重要的消息，毕竟今天过后，我们就没法用这样的阴谋了，所以我会把所有的事情，全都戳破。”

他在椅子上坐下，想了想：“人的说话，是个很奇怪的东西，有时候看起来作用不大。但就像是我在这里说，你们可以装作无所谓，但我说的，你们都能听到，听到，就会进入脑子，进入脑子，就一定会开始想点什么。把握住这一层，就能选择进入对方心里的东西，所以……我们现在已经是这样的状况了，我给你们好酒好菜，最后也许还会给你们一个选择，你们既然只能坐在那里面，就不妨也坦白一点，仔细想想，我说的有没有道理。因为这场战斗的胜败，不是一个人的意愿可以左右的。”

牢房了沉默了片刻：“从一开始，人被放回去，那边就接到了最复杂的信息，梁山那边的人手，不会完全放在调查这件事情上，一百多人听到的东西，零零碎碎的，恐怕到现在他们都归纳不清楚。正面强攻，是对的，换成我我也只能这样做。”

“对于那边军队来说，底层的议论，不会造成太大的影响，对回来的人已经尽量做了隔离，他们上不了战场，就算有些隐藏起来的，战场上他们也不敢乱来，他们还想观望。这个时候，真正会动手的，也是少数几个被认出来了，而且家人还未上山的，再剔除不敢动手、找不到机会动手的……剩下的影响，对整个战局来说，无伤大雅了，也远远到不了让人草木皆兵的地步。”

“但是，真正能影响大局的，是什么人？”

宁毅笑了起来，微微顿了顿：“每一个团体，都会有一个聪明人，有一根主心骨，聪明人告诉下面的，我们不会输！士气就不会真正散掉，他们在军队里，组成整个中层，你们梁山的中小头目。战场之上大的消息他们都知道，也会跟下面商量……别说不是。你们都清清楚楚。事实上，从那天晚上当众退兵开始，你们就一直在帮我做宣传。”

“做一件事情，每一环都很重要，最重要的是，一环扣一环之后，他们能够起到的……呃，化学连锁反应，也就是一加一等于三。我将他们放回去，真正要等着扩大的，不是那些人被我威胁做出什么事情，或者不是你们底下的那些人互相猜忌，引发以前的矛盾，只有这点麻烦，事情太小了。我在等的，是所有的聪明人心里都接收到我给他们的煽动，这个煽动，不在两次的审问里，不在最后的任务里，最讲究的，是跟那些放回去的人说任务之前……说的那些话。”

宁毅看着众人：“当朝右相要灭梁山，你们影响武朝北伐，动摇国本！皇上都大怒了。武瑞营被下了死命令……你们梁山上山头林立，就不怕身边的人反水？不怕身边的人在战场上抽冷子给你来一下？不怕有人倒戈？你们老大想招安，宋江跟林冲、武松这些人不合，那些被逼上山的朝廷降将心怀怨念……等等等等，我说得是不是有点幼稚？有点虚张声势？”

宁毅笑着：“你们一听，马上就能听出来，心里冷笑，这家伙在发任务之前还虚言恫吓。你们第一时间就看出来，我的目的是为了让你们互相猜忌，所以你们就不猜忌！还会跟下面的人说，虽然我们梁山有些问题，但这个人就是负隅顽抗而已，照啊，谁都看出来了，对不对，我只是把事情用幼稚一点的办法点破了而已……人心啊人心。”

“一开始，你们想的是，梁山怎样也不会败。然后你们想，虽然梁山有问题，但这次不会败，我说的那些，自己都没有底气……从这个‘怎样都不会’，到虽然，这就是我要递过去的最重要的暗示，一百多人，口中的说法首先是跟他亲近的人说，吴用压不住，军中的将领和中层都会盯着，会不会有什么人真的被煽动，然后他们互相议论，给自己打气，过了这次就天下太平，越打气，他们就想得越多。恭喜，两三天的时间，军营里的聪明人，应该都商量过很多遍了，我要传过去的话，那些没人会信的谣言，已经压到他们心里了……”

“你现在是不是觉得……我说得有那么一点点的道理了？”宁毅笑望着牢房里的人，“那如果我告诉你，今天早上要放过去的人，每一个……都听我说过这些了呢。”

“最后的这些人，每一个都多少有点背景，我只是跟他们说，告诉他们老大，现在是什么情况，方便想想，站队。他们或许对梁山忠心，但传个话还是会传的，毕竟决定由上头拿，我觉得就算吴用察觉到，应该也封锁不完……今天上午，当这些聪明人环顾四周，察觉到周围每一个人心里的想法，然后再跟我说的做对照，你们说……他们会是什么感觉？”

“火已经在点了。”宁毅偏过头，看了看外面的黑暗，“哦，还有一点，今天这些人，还带了些谣言去，听起来也很幼稚的，像什么宋江想招安，早就跟官府接洽了，其实宋江不想招，但是下面的人觉得他想招……呃，呼延灼早就不满了、吴用是个蠢货，他每一步都被我算中，还排斥其它的聪明人，二龙山的那些头领觉得，宋江根本不该当这个老大，所以跟官府勾结想要推翻他，曾头市其实是宋江害死了晁盖，所以当朝晁盖手下的一些人也跟官府接头了，还有朱武比较喜欢史进……”

“梁山的大头领里，早就有些人想要弃暗投明，我们受右相的命令，做事滴水不漏，你们以为我们是今天才打的梁山的主意吗？现在打祝家庄，他们会在关键的时候出力，阴死大家……”宁毅絮絮叨叨的说着话，这时候，外面有敲门声响了起来，宁毅走到门边，听人说了片刻，露出笑容，接过一个小木箱子，他捧着箱子过来，放在木桌上，打开。

“当当当当！惊喜！”

那是一颗人头，所有人都认识的人头，宁毅放下木盒的盖子，趴在桌子上，双手撑着下巴忘情地端详：“这样说起来，那些暗中投靠了朝廷，准备阴死大家的家伙……到底是哪几位呢？啧，真是太坏了……”

如此说完，看了一阵，他忽然想起来，然后捧着人头笑眯眯地出去了：“啊……还要拿去给那些要被放走的人看看，拜拜……”出去之后，又探头进来。

“哎，对了，你们到底怎么想的？今天人家就要逼到庄子外面来合围了，士气如虹，实力相差还很悬殊呢。我为了把实力扳平，还准备了一些事情，譬如我准备了一些大喇叭，让人在攻城的时候对着外面喊话，呵呵，听起来是挺异想天开的，那你们觉得……我是有机会了呢？还是依然徒劳无功……呃，我待会过来听你们的意见。”

牢房内，秦明等人坐在那儿，面容肃穆。

不久之后，天就要亮了，梁山军营之中，有一个人，少了脑袋。

********

求月票！！！

第四一五章 恶念东升（九）

赤发鬼刘唐死了。

接近天明的时候，巡逻的士兵发现了刘唐营帐内的不妥。前日在对阵独龙岗的攻伐之中，刘唐陷入栾廷玉、祝彪合围，肩上中了栾廷玉一棒，这两日皆在营帐之中休息。凌晨时分巡逻过来的士兵发现应该守卫在营帐外的兵卒不见了——这样的事情在梁山之中倒也不是多么奇怪的事，但他还是朝营帐里看了看，然后就闻到了血腥气。

正在养伤的刘唐被砍去了脑袋，连同看护他的士兵，守帐篷的士兵，一同死在了营帐里。

这两天夜里梁山军营之中并不安宁，临时的整顿军纪难以立竿见影，但中小头目对下面的掌控还是抓得更紧了些，因此尽管气氛紧张，一般人还是比较自觉。然而谁也没想到，区区两天多的时间，对方放出的骚动，就已直接蔓延到军中头领一级人物的身上来。

赤发鬼刘唐武艺高强，在梁山之上，是跟随晁盖起事的元老级人物，就算后来换了宋江，也是丝毫不敢怠慢。当得知这消息，吴用等人赶过来时，宋江已经在刘唐的尸身前哭了出来。

“谁干的、谁干的，我刘唐兄弟……我刘唐兄弟的头一定要找回来！找出干这件事的人，我宋江要将他千刀万剐！”

话可以说得很重，但在事实层面，听说了这件事的头领一时间就都有些茫然和迟疑。

谁干的？人头已经到哪了？

前者追索起来肯定相当复杂，而后者，一时间只能当做人头还在营地当中的可能性去推测，但如果大规模搜营，引起的波动太大。戴宗第一时间安排手下严查，同时询问周围营帐中刘唐的直属兵将昨夜的状况。然而刘唐受伤以来，需要安静，大家收敛着要么早睡，要么去了其它的营帐，这些直属亲兵地位都不低，军法难管，询问之后，也没能发现可用的情报。

事情神不知鬼不觉，追查起来如此麻烦，对方在军营中的地位肯定通了天。但这个想法一时间没人敢说，大家都只能压在心里，毕竟可能性虽然不低，但也只是可能性，说出来徒然动乱军心，对面那恶贼说不定就要捧腹大笑。

到了大帐之中，众人暂时只能将这件事压下来。由于消息管制及时，刘唐的死讯在中层头目中也未曾传开太广，知道的大头领基本都对属下下了禁口令，至少暂时得把事情压住。

有关此事暂时只能内部做调查。祝家庄眼见便没有了腾挪的空间，估计小半日便能开始准备进攻庄子，天亮之后，梁山兵将便开始大规模出动，预备清除攻击庄子的最后一些张开，以其军队能在庄子附近完全展开，同样的清晨，栾廷玉等人还在一拨一拨的放人。

上午时分，吴用与宋江在大帐外看着战况，等着消息一波波的传来，一些回来歇息的将领也聚在附近。戴宗忽然领了人过来，看看周围，神色有些严肃地要与吴用宋江说话，宋江却以为是带来了刘唐的消息，主动赢了上来：“戴院长，可是抓住凶手了。”

“尚未……有些事情，要跟哥哥说说。此人是被那边放回来的兄弟……”

“哦。”宋江点了点头，努力地保持和颜悦色，“那……”

他原本的意思是既然放回来了，按以往那样做就好，但戴宗神色犹豫，他或是不想让周围的头领参与进来，但事实上，大家都已经注意到了他。宋江道：“到底是什么事，戴院长你便说出来。”

戴宗咬了咬牙：“刘唐兄弟的头……在祝庄……”

宋江愣在了那儿，虽然已经有了心理准备，但面部表情还是扭曲了起来，还未说话，戴宗又道：“那**……让他带话，动手的是营中的一位大头领……”

梁山之中首领众多，虽然此时还未明确排什么天罡地煞，但要说大小，总还是有个概念的。宋江听了，气得吼道：“这等赤裸裸的挑拨离间之词、这等赤裸裸的挑拨离间之词……我岂会信他！他摆明想离心我与众位兄弟，我进了祝家庄，必定要活剐此人！”

听说了刘唐的事情，在场众人都是勃然大怒，有的当场在冲出去带兵要继续攻打。众人心中其实也有些疑惑戴宗此时的表现，他一贯精明，此时竟然会将这种话当众说出，然而在戴宗那边，却意识到这类话语恐怕已经在营内传开，他在那边站了片刻，终于又道：“这人……还带了一些话，我觉得，公明哥哥、军师恐怕还是要听一听，这些话语极其恶毒，但恐怕……压不住……”

宋江看了看那俘虏，转身走向大帐：“那便都进来听听，我梁山营内，岂有事情要瞒着众兄弟！”

在场众人有的便表示听不听都无所谓，有的则跟着宋江进了大帐，各自惊疑。众人才进来刚刚坐下，陡然有人来报，道祝庄已经将刘唐首级挂在了庄子外墙上，里面还叫了人一齐大喊，倒是有人投诚，送了刘唐首级过去。宋江等人沉默半晌，向那回来的俘虏说道：“他让你带什么话，说！”

那俘虏一脸苦涩，看看众人，片刻后，终于还是说了起来，不片刻，营内的气氛就已经变了。

“……那个人说，营内反应的每一步，他都已经算好了，让大家自己去看，是不是这个样子……所有人都心里有数了，还说，只是两三天的时间，营地里就已经变成了这个样子，为什么，因为咱们这边觉得幼稚的那些事情，都是他故意埋的陷阱，他选了个地方，挖坑的是我们自己……他说，这事情完全说明白了，咱们也没办法，投诚的人已经有了，只会越来越多……还有，说军师是……是……”

“住口！”

那边说得一阵，宋江砰的一巴掌拍在桌子上，众人情知对面说的必然不是什么好话。然而稍稍印证，从六月初五开始的三天里，对方一步一步的设下陷阱，如今梁山军营的整个中下层头目恐怕都已经被那些看似幼稚的说法感染到，只要让他们自己意识到这一点，环顾四周的时候……对方这番言论连营帐里的头领都觉得无法辩驳，何况是那些人，他们心中的感受，就可想而知了。

“这等大逆之言，可曾、可曾在营地里……”

宋江咬牙切齿地想要询问，但看看戴宗的表情，就已经明白了，正因为戴宗意识到事情已经在扩散，控制也已经是徒劳，才可能允许出现现在的事情：“这次他们放回的大概是最后三十余人，但只有十余人……被控制住，大多数……都是中小头领手下的亲信……”

能够让营帐中众人无法辩驳的言论，这些人听了，必然也会觉得“可能”有道理，哪怕是这个可能，就算他们心中未曾背叛梁山，也会为了给自己和兄弟留条路，选择传个话让上头自己判断。哪怕他们知道这样不好，也会想着别人会这样做。在场的人堆这点都清楚，事情根本不可能压住，甚至于外面的、里面的一些头领，可能已经知道了这件事，只是谁也不会说出来而已。

吴用坐在那边，脸色铁青的没有开口说话，但若是坐在侧面的，就能看见他的一只手一直在抖。确实，谁遇上这种事情都憋屈，憋屈得难受，从六月初五开始，每一步都走在对方的陷阱里，这一边原本是自诩掌握大局，对方就算用些谋略，也无法翻盘，然而到了今天这一步，当对方的设局真正打击到自己这边的根本，意识到那危险时，一切的感觉就都不一样了。

这样的阳谋，把所有的事情都摊开给你听。甚至于在今天这一轮到达了极点，对方就是坐在那边摆明了说，我就是在挑拨离间你，我就是这么挑拨的，我说的话，可能全都是假的，可你还是得信，你不信，肯定有人信，肯定有人出卖你，因为人家也许就是这样看你的，因为此时的梁山军队跟人是个什么样子，你们自己清楚，越清楚，越完蛋。

只要能想的人，就落入圈套，而落进去以后，想与不想，就都没有区别了。

那是无限的死循环。

刘唐的死应该已经传开，军营当中不知道有多少的议论，对方的这些话此时恐怕还没有大范围的传开，但不少的头领恐怕都已经心中有数。吴用按了按额头，想要说点什么，陡然间，听见营帐外传来喝骂与争吵声，但随后倒是没有吵得太久，有人劝架，双方大概也保持了克制。这之后，在外面厮杀了一阵的李逵与武松掀开营帐门进来，李逵犹是一身戾气。宋江按捺住情绪：“怎么了？”

李逵放下板斧不说话，嘴巴动着，武松在旁边迟疑了片刻：“是樊瑞与项充，他们在找李衮李兄弟……”

吴用稍有些呆滞的目光转了转：“李兄弟怎么了？”

“现在还不见他，他们找李兄弟身边的亲兵询问，亲兵说……昨晚最后见到李兄弟，是李兄弟深夜去探刘唐哥哥的伤，然后就没回去过，铁牛他因此……骂了两句……”

那“混世魔王”樊瑞与“八臂哪吒”项充本就是与“飞天大圣”李衮在芒砀山聚义的兄弟，后来一同上了梁山，虽然地位不是非常高，也是颇为抱团的。李逵性子火爆，才从战场上下来，看了刘唐的脑袋，也是生气，正遇上这事情，当时忍不住随口骂了一句，樊瑞便与他争吵起来：“你骂我兄弟，你敢骂我兄弟，我兄弟说不定此时也已遇害了！”

当时武松插手，双方都克制了一下，此时李逵生着闷气开口道：“这贼厮鸟，若是……”

宋江轰的一拍桌子：“你闭嘴——”这一声震彻整个营帐。一时间，连李逵都被吓到了。吴用牙关抖了抖，低喃道：“离间计、离间计……”

坐在一旁听了许久的鲁智深道：“这样下去怕是不好再打了……”

他这话语中已有退兵之意，环顾四周，众人一时间也不好说话。吴用站起来：“不行。”

他此时身体都有些抖：“强攻、此时只能强攻，公明哥哥，众位兄弟，此局不下，梁山便毁……梁山便毁了啊。”

这句话犹如放出去的梦魇，在营帐内传开，众人脸色各异，都是惊疑不定，互相对望。营帐外，也有许多人已然了解了事态的发展，席君煜本是想来大帐之中的，他看见了李逵与樊瑞等人的冲突，又在帐外听了一阵，此时抬起头，六月初的天光明媚而绚烂，但此时，却俨然有寒气笼罩了下来，附在每一个人的身上，令人脊背发寒。从六月初五到现在，每一项事情，大家都明明白白的知道，可为什么会变成这一步的，在众人眼里，确实既清晰透明，又诡异得令人无法理解，他们……从见过这样的事情，甚至于连听说，都未曾听说过。

“三天……才三天……”席君煜轻声低喃。

从六月初五的下午到六月初八的上午，刚刚好三天，与其说是打仗，更像是有人在对面放出了一场最恶毒诡异的梦魇。阳光下，几乎每一个得知事态的人，都忍不住勒马横刀望向祝家庄的方向，感受着寒气的降临，心头空白了一瞬，然后，难知何去何从。

“怎么会……这样……”

事情荒谬得令人几乎要笑出来，没有人愿意相信，可是梦魇正在从人的心中逃出来，侵占身躯，具现出它的形态，只要再往前一步，谁都能看到，这一切就将变为张牙舞爪的现实……

接下来，是前进，还是后退？

祝家庄外的石墙之上，阳光洒下来，宁毅躲在盾牌后面看着梁山那边的军营，想了好一阵。

“这样就……扳平了吧……”

**************

谢谢隋萌萌同学的打赏飘红，九月的最后六个小时，求月票^_^

第四一六章 日光倾城（上）

日光倾泻。

六月初八，独龙岗，接近正午时分，战场之上出现一片短暂的真空期。

梁山众将的围攻之下，庄外的地利，已经再难维持，栾廷玉等人在最后完全撤回了庄子里，梁山的几支队伍守住四门，但后续部队却来得缓慢。梁山军营那边肃杀安静，犹如在暗暗的蓄力。祝家庄内众人便趁着这点时间，在庄子的石墙后休息整备，不少人到石墙上看看，然后又下来。

“那边要攻过来了吧？”

“不是说那边内讧了……”

“内讧了……他们也还有一万多人啊……”

交头接耳，窃窃私语总是免不了的，也有些人在议论这边这位雷公子的计策是否奏效。连日以来，宁毅刻意向祝庄众人放出的舆论确实有着振奋士气的作用，包括吴用的吃瘪，自己这边不断放出俘虏，给那边造成麻烦之类的事情，今天上午挂出的刘唐人头，也确实给祝家庄一边打下了一针兴奋剂。

但数日以来的交战，陆续的死伤确实给祝家庄的庄户带来了沉重的打击。他们并非正规军队，就算平日里民风彪悍，在这样严重的死亡阴影下，内心的压力也是极大的，有关于这位雷公子的宣传，起到的或许是一线希望的效果，而作为大家抵抗的内心基础的，其实还是梁山人早些时日的凶悍。

在这之前，梁山几乎从未想过独龙岗会有打不下的情况。这样的心理影响下，将整个战局当成练兵，众人都打得极为酣畅。

梁山那边的酣畅淋漓，对于祝家庄与扈家庄来说，对方就是毫不留情的放手杀戮，不管你这边怎样反抗，对方总是以泰山压顶的气势打过来。这就好像是一个武林高手在杀人之前戏耍对手，你拼命也好，歇斯底里也好，反正我无所谓，我也不着急，你生你的气，接下来我就打死你。

一方的态度，另一方总是能感受到的。当自家亲人朋友被杀戮，对方不留余地的时候，独龙岗一方最后被逼成的其实不是残兵，而是哀兵，这是整个独龙岗能支撑至今的主因。

当然，生死之间，不是说哀兵就能够克服一切。有关于梁山军营内的状况，独龙岗这头并不能直观地看见，就算那边真有头领投靠了朝廷，能发挥出多大的作用，这边还是存疑的。

另一方面，既然朝廷的官员在此，为何军队还没有出现，对方是不是在将自己这边当枪使。这些想法理所当然的也有浮动。只是整个祝家庄终究还是能够抱成一团，并不至于引起大的波澜而已。

也是因此，宁毅对于整个事态，也只是觉得到这时才将局势真正扳平。就算梁山日后因此而内讧分裂，在眼下，这边可能还将面临一场恶战。

“……他们那边，已经慌神了，要下这个决定，也很难啊，说不定有些头领已经准备拉着手下走人了吧……老实说，真的要大规模的分裂，现在还是不可能的，现在那边的人，大部分家人家当还都在梁山之上，要打，他们一定可以打，但是一只随时猜测提防着身边人倒戈的军队，现在的梁山，已经不是三天前的梁山了，这支军队，不会再有那种如日中天的气势，其实到现在，他们跟武朝的任何一支军队，都已经没有差别。而且，战阵之上大家就能看出来，你们每撑过一刻，他们就要更弱一分。从现在开始，其实你们才是梁山附近最能打的一支部队……”

蝴蝶飞过阳光下的石墙，石墙后方，名叫宁毅的年轻人正坐在那儿跟周围的人说话。原本是梁山的人动作放缓，旁人过来找他询问局势，他随口说了一些，然后周围的人就开始聚集起来了。

这两天的时间里，宁毅与周围的人说起来，多有这样的情况出现。一方面固然是因为他的话语之中颇有道理，但对于相对朴素或者相对暴躁的乡民来说，真正能够理解他话语中涵义的并不多。但是宁毅说起来时，自有一股能够轻易折服他人的气势。对于这些庄民来说，听到一些新的名词，或是将一些能够理解的情况与对面对照，看起来似乎是那么一回事。内心中对这雷少爷的观感，便俨然是高端、大气、上档次。

言语有暴力，言语也有说服力，这样的人物放在后世，有一个专门的称呼叫做政委。宁毅这样一说，周围的人想起来，便有人道，方才在庄外打到最后，撤回来时，已经觉得梁山人不像之前打得那么猛了，可能是彼此之间已经在猜忌。

“他们自然要猜忌，要当心……大家知道，武朝十万人为何会败给辽人一万人，就是因为……一鼓作气，二而衰，三而竭，军队打仗，靠的最重要的就是士气！从一开始，我们打的就是他们的士气，他们那边鼠目寸光，以为我们是耍小手段，现在他们发现了，已经没有任何办法，而且越意识到这点，崩溃得越快，这些你们待会就能看到……各位兄弟，这场仗他们要是敢打，今天晚上就能打完，他们死定了……”

他坐在墙下，神色从容地兜售着自己的言论。不远处，祝龙正在石墙之上巡逻警惕，一边的大石头上，祝彪手中捧着一只海碗正在呼噜呼噜地吃面，吃完之后，拿起钢枪来挥了几下，虎虎生风。

更远处的台阶上，栾廷玉静静地坐在那儿的阳光中，看着一个浑身脏兮兮的小姑娘捧了水过来，给他擦拭八角混铜棒上的血渍与碎肉，小姑娘走开时，蝴蝶从阳光里降下来，停在那根经历百战的铜棒上……

然后他回头看去，后方的远处，梁山的军营里传来三声铺天盖地的喊声。“杀！”“杀！”“杀！”

此战不下，梁山便将面临崩溃，到得此时，他们终于还是做出了决定，从那边过来了。

旗帜招展。领头的是宋江，到得此时，也只有他，能够再度以名声重振起梁山的士气，先前的沉默，显然就是这位大名鼎鼎的“呼保义”在军营中对全军说话。

跟随他的是军师吴用，后方梁山头领随行而来，“小李广”花荣、“黑旋风”李逵领军拱卫两侧，紧跟着的是“神行太保”戴宗，“病关索”杨雄，“混江龙”李俊。

西侧面的道路上，“豹子头”林冲领军在前，“青面兽”杨志、“双枪将”董平、“没羽箭”张清在侧。

东面，“大刀”关胜领头，“浪子”燕青、“花和尚”鲁智深、“拼命三郎”石秀随行而来。

独龙岗附近一条条蜿蜒的道路上，梁山精锐密密麻麻的已经齐集过来。病症已经在他们内部剧烈的发作，但一如宁毅所说，这些人的家属家当，还都在梁山，他们仍旧能够组织起这样的一场战争。一部分中小头领还在附近的道路上设防，准备隔离扈家庄，事已至此，他已经没有办法选择各个击破，也没有足够的时间等待扈家庄破后再攻祝庄。

祝家庄前方地势崎岖不平，能够方便进攻的地方是一处一处的，纵然如此，当梁山的队伍聚集过来，密密麻麻的士卒还是在阳光下的山坡低地间连成一大片，各种旗帜舒展，一名名的武将齐聚。一万多人的阵容，比之祝家庄中拼拼凑凑尚且能战的三千庄户，这一战他们的兵力在祝家庄的五倍左右，到得此时，单单是形成的压迫感，就令人窒息。

不论之前祝家庄中是一种怎样的气氛，到得此刻，所有人还是屏住了呼吸，石墙上的庄户拿起弓弩，握紧刀枪，一片肃穆。

宁毅的周围，以王山月、齐家兄弟为首的四十余人聚集了起来，拿着弩弓，备齐刀兵铠甲，有的人手上举着一只大盾牌，多数人腰间，都挂了一只木制或是纸质的喇叭。祝彪挥舞钢枪，从不远处从容走来。

“雷大哥，此战若胜，我祝彪出去跟你打天下。”

“呵，不是说，家里打完之后要先给你完婚？”

“完婚是小事，男儿志在四方，总要出去做些大事！”祝彪凑过来，“其实，三娘那性子，有点闹，从小打来打去的，跟男人一样，我喜欢青楼里那种温柔一点的姑娘……”

“呵，女人会在成亲以后便温柔的。”

“真的？”

“当然。”

“哦。”

栾廷玉也已经过来：“此战不易，雷公子你如今已与吴用正面对上，切记保护好自己。”

“当然。”宁毅指了指周围的盾牌，“我很怕死的。”

栾廷玉不再多说，拍了拍祝彪的肩膀，走上石墙。

沉甸甸的压力降临在每一个人的肩膀上，这一刻，宁毅也在屏息等待。石墙外军阵的那一头，擂起一通鼓声。从石墙上往外望去，宋江与吴用骑马立于替天行道的大旗之下，朝这边望来，正午的阳光下，遮盖了吴用苍白的面色与紧绷的神经，为了说服众人出兵强攻，营造起这样的气势，他已经耗尽心力，但尽管看来强大，梁山此刻，已经无路可退。就在之前，他已经派人押走了所有的被这边放回去的俘虏，而在此时，他们抓下的祝、扈二庄的俘虏也正被带上来。

“……我军如今内患重重，祝家庄的情况，也绝不可观，他们的压力，绝不比我们少多少。吴用自知先前轻视了那边那**恶贼，接下来，不会再轻敌了，事实上，我也早已准备了对付那边的对策，只待在战阵之上爆发。而如今既然开始进攻，我等也可多管齐下，军心民心，他们能用，我们也能用……”

鼓声停下来，吴用抬起头，目光冷峻地望向那边的石墙，寻找着他的对手，宋江策马，跨出一步，将紧张的气氛拉至高点：“我等梁山英杰……”

战至最紧张的阶段，一方面说话警告、打气又或是虚伪地劝降，是彼此攻伐的惯用套路。能到这个位置，宋江的说话也自有其气势。当洪亮而堂皇，掷地有声的话语回荡在战场两边，所有人也都在听着这策反庄内众人、尽诛恶首的檄文。而只是在石墙之内，原本安安静静等待着事态变化的宁毅在听到第一个词响起时，陡然垮下肩膀，抬起了头，双手一拍，转身就走。

“……怎么能说话呢，愚蠢。”

片刻，祝家庄的石墙之上，传来祝彪的喊声：“你们怕了！”

阳光中，蝴蝶飞向天空。

独龙岗，祝家庄最后攻坚战的第一阵，却是以喊话开始的……

***********

求月票！求赞！

第四一七章 日光倾城（下）

正午的日光之下，双方遥遥地喊话，回荡在阵前。

替天行道，只诛恶首，降者不杀，当梁山五倍以上的人数围困住祝家庄的时候，这样的阵前说话，并不是没有威慑力。

而当石墙那边陡然升起祝彪的一句：“你们怕了！”这样的回应，也并非不在宋江与吴用的意料之中，然而对于吴用而言，坚持在阵前说出这些话语，并非没有道理。

要说攻心，对方短短三日之间，已经在梁山的军阵之中攻了个遍，阵前喊话，对方说出些什么来，自己这边受到影响也在所难免。然而眼下自己这边已经是这样，接下来的仗，基本上是以人数和一干头领的手腕来弹压住下面翻滚的人心，无论如何，大部分人的家人还在梁山的时候，战斗力他们还是会有的，只是看到一个怎样的地步而已。

而反过来说，祝家庄那边三千多人，自己这边，却从未用过攻心之策，话语喊出来，人数压上去，哪怕动摇的人不多，程度不深，对于祝家庄来说，也是一个可观的比例。眼下的情况，等若是换血互刺，吴用相信，自己这边可以占到便宜。

吴用的想法，其实是有道理的，即便将宁毅拉过来，首先他恐怕也只会说上一声“跟我学做菜吧”。不过，假如他能够看到方才宋江说话的那一刻还在石墙下后祝彪的欣喜若狂，然后冲上去把自己大哥祝龙拉到一边连说：“该我了该我了。”的兴奋神情，也许他就会后悔得早一点。

“你们怕了！”

气沉丹田，沉声暴喝，祝彪的声音一时间响彻全场。

“宋江你在怕什么！你们之前，不是要屠尽我独龙岗的吗！”

而宋江的声音，也在从那边传来：“强弩之末，犹不知自量，看看你前面有多少人！今日我等前来，只为替天行道！只诛首恶！这祝家众人，祝朝奉、祝龙……”

“……现在变成只诛恶首了，为什么！看看你们梁山，看看赤发鬼刘唐的人头！你们已经在内讧了，以为下面不知道吗！尔等杀了我独龙岗如此多的人，亲人兄弟妻儿！你们现在害怕了！”

“……伤我兄弟性命的混元霹雳手**，只要献上这些人的人头，即可为我梁山头领！”

“……哈哈，你怕的是我们的军师！看一看，三天的时间！你们变成什么样子了！看看你们周围的人……吴用，我们军师让我跟你说句话，他说，教书先生就该回家带孩子！现在怎么能说话呢！愚蠢——”

坐在旁边马上的吴用青筋暴起，然而这话本就是喊给祝家庄中心意不定，可能被实力对比吓到的人听的，宋江摊开双手。

“我等两万兄弟，尔等三千老弱！我‘呼保义’宋江心念仁慈，只给尔等最后一个机会，这是尔等的家人！来看吧！”

祝家庄、扈家庄的几百俘虏已经被押到阵地一侧。上方祝彪大笑：“你们杀进来，我们哪有活路，但你们有人质，我便没有吗？来看看，这是你们的兄弟！‘霹雳火’秦明先带上来，你们敢杀我亲人，我便也将你们兄弟一个个杀下去！”

视野前方，那被缚了绳子，堵了嘴巴带上来的，正是秦明。宋江勒马冷笑：“我宋江仁义，天下皆知，你去问问，我岂是滥杀之人！尔等亲族尽皆在此，愿降我梁山，一同聚义的，亲人皆可免死。否则待我两万兄弟今日踏平祝家庄，无人认领的，便只好杀了！言尽于此——”

他说到这里，抽出腰间宝刀，指向天空，正要说话，石墙上，陡然有变故发生，将众人的冲阵准备阻了一阻。

那石墙上，原本被捆缚押来的秦明陡然奋身而起，砰的挣断了身上的绳索，猛地一拳将旁边一名庄户砸进了庄里，其余人奋然冲上，然而秦明武艺何等高强，三两庄户被他一发力便打开，抢过一把钢刀，便要冲出石墙。

祝家的石墙在附近算是颇为牢固的壁垒，但高度也只是两丈左右，武艺高强者跳下去根本不会有问题。然而他挣扎时祝彪便在旁边，一枪便将他拦下，那边栾廷玉也已冲过来。秦明刚刚脱困身手不便，立时便吃了一棒，这时候花荣张弓搭箭便要冲锋，其余人也正要呼喝着冲锋去救秦明，也就在此时，秦明拉下了堵在口中的布团。

“呼延灼——”

这个名字响彻战场，然而呼延灼去的乃是万家岭战场，谁也不知道这个名字在这里有什么意义，但紧接着，他的话语令得许多人毛骨悚然。

“……关胜！我做鬼也不会放过——”

血线洒上天空，栾廷玉一棒，祝彪一枪，将秦明打死在了石墙上，尸体飞回祝庄里。祝彪转过身来，脸上已经被血喷到，他举着枪野蛮地大喊：“来啊——”

没人搭理他。

众人原本已经拔出刀兵就要冲锋，但这一刻，却不由得望向了东面的那个山丘，日光之下，那里也聚集了军队、旗帜招摇着，阵前是几名领头的将领，而最上方的那一名，是“大刀”关胜。

在他身侧的战马上，骑的便是燕青，这位在梁山上与谁都相熟的浪子是过来找他闲聊的，正好与他策马并立在那儿。

没有多少人可以形容此时军阵中将领的感觉，事实上大多数的人第一时间想的，就是又中了对方的计策，有的人想着关胜惨了，也有少部分想着莫非这真是事实？军阵之中的聪明人也已经搞不懂此时什么会是真什么会是假，士兵被这变故弄得茫然。在宋江身旁的吴用此时也是嘴唇颤抖着，不知道该说些什么话，有些阴惨惨的东西，从天空中降下来了，令得尾椎都生出寒气来，在对面无形间传过来的，是恶魔的狞笑。

众人之中，神色最为复杂的，恐怕还是山丘之上的关胜，就在方才，他已经举起手中的青龙长刀，然后也被这一幕弄得愣住了。他一向以关羽之后自称，背着仁义之名，但这个时候，能够说的，已经跟想法无关，秦明死了，所有人都会看过来。他的嘴巴张了张，然后下意识的偏过头，望向身侧的燕青。

旁边的战马上，燕青似乎也愣住了，然后缓缓地偏过头来，两人的目光，复杂地对望在一起，燕青用余光望向他已经举起的长刀。

两军阵前，众人的注视当中，时间停止了一秒。然后乒的一声，燕青抽刀，关胜挥斩，两人交换了一招。关胜马站最强，燕青武艺虽高，却终究不在这个上头，身下战马嘤的一声朝侧面踉跄走出几步，燕青甚至已经翻下马来，站在草坡上，横刀。就那样由下而上地望向了关胜。

当猜疑形成，两个人之间触手可及的距离，真的是太近了。

“不是我啊——”

山坡上终于传出关胜憋屈而切齿的吼声。

“不是他、不是他、挑拨离间、挑拨离间……”吴用喃喃地说着，额上血管贲张，几乎控制不住身下的马儿，他这时候已经反应过来，又中套了。这时候他终于能够感觉到，对方几乎推算了所有的步骤，从三天前开始，自己每走一步，就踏进了一个陷阱，每多走一步，就越多踏一个，这是真正的连消带打，身旁泥泞，犹如沼泽，自己的表现……真是拙劣得跟个孩子一样了。

……怎么能说话呢，愚蠢……

他努力靠近宋江，抓了抓他的衣袖。

“是陷阱，不是关兄弟，强攻、强攻……他们三千，我们两万，他们三千，我们两万……”

“他们三千，我们两万。”这是他之前一直要宋江在众人面前强调的东西。

不过这一次，宋江还没有开口，西侧的土坡上，林冲举起了长枪，声音响彻：“秦兄弟被蒙蔽，我等岂能受此挑拨离间之计！诸位兄弟，我等两万人，对面三千老弱，他们已经怕了，与我踏平此地！”他说完这话，一声暴喝，带领麾下士兵冲将出去。

“我杀了你们这些奸人——”而在东面山丘上，关胜羞愤难堪，举刀策马便冲，然而在他后方的士兵却犹豫了片刻才终于跟上。这时候，那石墙之上传出喊声：“关巡检！速来庄门！关巡检！速来庄门！”众人一看他一人策马狂奔在前，后方士兵都被他甩开，一时间也有些沉默。但这样的情景只是片刻，随后梁山众兵将还是朝着祝家庄汹涌着推过去了……

第一波箭矢呼啸着掠过天空，在两端的人群中溅起了血花，石墙外汹涌的梁山兵卒举着一架架就地伐木制成的简陋梯子，推着架上墙面。开水、沾了油后被点燃的藤球开始从墙里扔出来，火焰滚动的同时，也弥漫起滚滚黑烟，厮杀终于开始，已不是任何人力可以挽回。

战阵这边的阳光下，吴用看着这汹涌的一幕，觉得光芒稍稍有些刺眼，他在马上微微晃了晃，然后在众人的注视中，坠下马去。

宋江等人连忙将他扶到不远处的树下躺好，掐了一阵人中，他又悠悠醒了过来，眼神充血，目光望向那看来庞大的战场，有声音远远的传过来，是祝家庄中一面在打，一面在拼命喊话了，喊的是朝廷军队将至，喊的是梁山已然离心，喊的是已有大头领投诚，然后喊的是杀死梁山士卒便能洗白，喊的是每一层级人头的价码……

“公明哥哥，咳……吴用无能，没有猜中……什么也没有猜中……”他倚靠在树干上，目光中是无数冲过去的人影，“我从未听说过……这样的仗……”

不尽的厮杀声，将他的说话掩盖起来……

*****************

PS：求双倍月票！另外这个月起点在推那个赞榜，请各位朋友看了章节后能点一下的就点一下，在书页右上方那，有个“我要赞”点进去，可以批量点赞，所有章节赞完我这边看好像是三块多钱，请能支持的朋友支持一下，谢谢大家了。

第四一八章 心战第一 兵败如山（上）

兵刃、血花、枪锋、火焰，烈阳之下，鏖战的光景在祝家庄外的石墙附近一直延绵开去。

箭矢飞过天空，扎进盾牌里、泥土里、人体里，呼喊与哭号声汇成一气，前一刻呐喊着的人下一刻可能便化作了尸体。想要冲上石墙的人被开水浇在了身上，落下来一身水泡，血便从皮肤里浸出来。身中刀枪着自石墙上摔落，有的摔断手脚，有的是脖子，祝家庄中的人用长木杆撑着藤条火球往外扔出来，落在来不及避开的梁山兵卒的头上，然后火球翻滚开去。

各种各样的伤口，喷涌的鲜血，残肢，石墙东面，有人从上方跌落下来，未曾站稳，小腿断裂的胫骨已经从皮肤里刺了出来，还来不及惨叫着避开，上方便倒下了开水。梁山的兵卒抱着祝家庄的庄户自墙上跃下，摔落墙下之后，梁山兵卒一拥而上将那庄户乱刀分尸，有想要救援的庄户以石块、箭矢打过来，下方手持弓箭的兵丁便也照着上方射了过去。

俨如修罗屠杀，数不尽的这类情景，正在石墙一带上演着。远远望去，数十架木梯挂在那墙面上，人潮涌上去、落下来。这祝家庄石墙附近高低不平，梁山这几日里做好的梯子也都简陋，有的突出了墙面，被祝家庄的人用木棍戳得倒回去，也有的矮了，一群群的人拥着它转换位置，箭矢射下，留下伤员与尸体，鲜血斑驳流淌。

阴谋也好、阳谋也罢，智战到底是堂堂正正，还是诡异可笑，到了这一刻，都已经没有区别。一切都将化为最直观的结果，进行检验，场下、台面下的所有交手，也都是为了战场上的这一刻，当实力终于毫无保留地碰撞在一起，所有的准备，才会真正化为现实层面的力量。

当一万多人汹涌扑上三千人防御的庄子外墙，梁山的一方，实际上还是发挥出了属于他们的巅峰层面的力量。祝家庄就像是一片狂浪中岌岌可危的礁石，被人潮疯狂地冲刷上去，尽管防守一方占的是莫大优势，一开始扑过来的气势，也是极为惊人的。

人海的冲刷，箭雨的袭来，一架架长梯载着恶意蔓延而来，几支梁山精锐在头目带领下不要命地冲上，那一边，还有人群拥着巨木预备撞击庄门。仅仅两丈的外墙，一箭之地的距离，就如同一根绷在每个人心头的细线，不断地颤动着，仿佛随时都可能断裂。

在人人心中都有疑惑，军心动摇的此刻，也不会有人轻易倒戈，之于个人，或许每个人想的都是“我不会退”，只有一个人之于群体，想的才是“我不退，别人会不会反复无常”，但无论如何，在这开战的第一刻，所有人都是抱持着必须打败对方的心理参战的。

而在林冲等头领方面，也都已经达成了这样的共识。唯有此时破了祝家庄，杀了对面那恶贼，方有可能为梁山日后，谋取一线生机。因此在第一时间，他们便组织起手下心腹，对那石墙进行了最猛烈的攻击，甚至于几名武艺高强的头领杀上去，然后再被逼退下来。

对于梁山的进攻，祝家庄在准备充分的第一刻，抵抗也是最为顽强。开水、火球、石块、箭矢，在第一时间给梁山兵卒造成了巨大的伤亡，几名头领冲上去，便会受到来自各方的攻击，就算武艺高强，在这等情形下也不可能将攻击硬生生的顶住。再加上地势所限，攻击最为剧烈的地点也就是那样的几处，栾廷玉、祝彪等硬手来回奔走，后方还有四十余把弩弓来去，有几名中小头目在围攻之下，或伤或亡，折下阵来。

头领级的伤者被送至阵后，与这边留守的将领集中起来，“白花蛇”杨春、“金钱豹子”汤隆、“小霸王”周通、“通臂猿”候健等人在最初一刻钟的冲杀里就已身受重伤下来，“中箭虎”丁得孙被箭矢射中，尸体被拖了回来，想到他的外号，却没人能够笑得出来。只有“锦豹子”杨林冲上石墙后厮杀不退，想要为后面的兵丁争取时间，被栾廷玉找上，后方几把弩弓的集火中，让栾廷玉一棒打碎了脑门，连尸体都无法救回。

大树之下，大夫在看着一众头领的伤势，吴用坐在那儿，目光紧紧地盯着石墙上的变化。一旁的李逵半身是血，正在接受大夫的包扎，即便如此，他还是时不时的大骂几句。

方才进攻，他这等宋江身边的心腹，也是冲得最狠的。两丈高的石墙，又有梯子，对于他这等有武艺的人来说哪有什么难度，只是冲上去以后，还未能大肆杀伐，便遭到那边十几把弩弓的集火，他身上只是中了两箭，趁着他打头阵冲上去的士卒却是一冒头便遭到狙杀，最终他从墙上跃下，还砸死了一个自己的手下，此时只能憋屈地回来治伤。

到得此时，席君煜也已经过来，吴用询问他的看法，但他此时也没什么想法可言。一切都已经被逼到刀锋上见真章的时候，除了奋力强攻，阴谋实施的余地已经不多。但……这其实是仅对梁山这一边而言的状况。

真正会令头领们感到心烦意乱的，并非此时混乱的战况，如果战况能够如此持续下去，祝家庄的陷落也是可以预期的。能够让大伙感到危险和烦躁的，是在这样激烈的战场上，从祝家庄里不断传出来的呼喊声。此时战场上人声沸腾，这边隔得远了，声音听起来隐隐约约，但只要仔细去听，就总能听见其中的内容，那喊话几乎从战事开始，就未曾停下来过。

有关于这次战事里梁山这边的连番被坑，关于朝廷早已盯上梁山，关于武瑞营此时已经转去攻打梁山泊，再关于赤发鬼刘唐的死，大头领的投诚。这些喊完以后，便在大喊：“此事你们不信吗！想想这些天营地里的事情，看看你旁边的人……”

“那些被放回去的兄弟！不要再犹豫了！你们倒戈越快！梁山就崩溃得越快！你们已经没救了——”

“你不动手，别人也会动手！就在刚才，已经有人偷偷向我们投降了，送来了两个人头，看看你们谁的老大死了——”

“杀一个梁山人，立刻过来，就是清白的！以当朝右相的名义担保，官府不再追究此事！杀两个！赏白银二十两！杀一名头目，赏五十两——”

一个一个的声音，在石墙内兴奋地大喊，对着这战事的每一个方向，先前的攻势中，也有“杨林死了！杨林已被打死了！大家看啊！”这样的喊声，李逵受伤被逼退时，那边也在喊：“黑旋风李逵跑了！黑旋风李逵跑了！大家快来看！黑旋风逃跑了——”这才是真正将李逵起得发抖的原因。

若是在之前，这样的喊话，根本不会有任何的作用，众人听在耳中也只会觉得可笑。但在这个时候，所有人心中都没有笑出来的心思，只有恐惧和压力，因为所有知兵的人都知道，这样的呼喊在眼下的梁山阵中，是一定会出现效果的，在开战之初，大家就明白这一点，但当它真正出现时，也能够令得众人的心弦如同那石墙一般，不断颤动。

漫长的阴谋、阳谋，从来就不是在开战之前就会让人内讧，猜忌之心，一时间谁都压得下来。可战争原本就是这么一回事，当生死的抉择被压至眼前，些许的动摇形成连锁反应后就能决定千万的性命。梁山人明白这一点，也只能以五倍的人力去博，并且在第一时间就出动一名名的大头领，以打起士气。这样的战局里，交战的两边，都在对耗。

事实与谣言从祝家庄里激烈地传出来，一时间是“关巡检降了”，一时间是“二龙山的兄弟不肯上前，你们梁山在内讧”。有的人冲上石墙，然后被截去了退路，石墙之内，十余把弩弓对着这边，一个人举着喇叭大喊：“杀人便能投诚！杀人便能投诚！”原本背对背的两人对望了一眼，如同方才山坡上关胜与燕青一般的情景，只是一下的犹豫，终于奋力挥刀，杀死了同伴的那人茫然无措，里面在喊：“扔了武器过来、扔了武器过来！你没事了！你没事了！”石墙外的小李广花荣挽弓便是一箭，但箭矢随后便被栾廷玉砸开，哈哈大笑。

那面石墙，能冲上去的，终究不多，在下面多少可以看见这类情景的却不少。庄内也传来兴奋地大喊：“你没事了！你没事了！兄弟！官府不会追究你的事情，还有奖赏！来，告诉大家你叫什么名字……梁二！他叫做梁二——”

这一场厮杀还不到半个时辰，这类喊声就在战阵之上陆续响起来，这边报：“兄弟，告诉大家你叫什么名字……叶孤城！他叫叶孤城——”

“……陆小凤！陆小凤陆兄弟来我们这了——”

“……杀一个人就能过来！各位兄弟，到墙上杀！然后赶快进来！不会有事的——”

“当心花荣贱人暗算——”

然后又有人在喊：“兄弟们，我们打不过了！他们勾心斗角、内讧……咱们冲上来的时候武松手下的那帮人不肯冲啊……他们想要等宋头领手下死完了以后拿头领之位啊……我是逼不得已的，身边的兄弟上来后都死了——”这声音声嘶力竭，凄然无比。

又有人喊：“官府已经将我们视作造反了……兄弟们过来啊，杀了头领就能回家当富翁，咱们中计了，看看身边的人，大家都知道了……才三天哪，三天的时间，人家就把梁山弄成这样了，吴用怎么斗得过他——”

这样的喊声，没有多少人清楚到底是真是假。然而信与不信，这三天的时间里，众人的心理已经超过坚定不移的那条线了。冲上石墙的人开始提防身边的人会不会反水，事实上，是提防着一旦被对方优势兵力围住，身边的人会不会被逼着向自己挥刀。这样的生死杀戮，一旦犹豫，战斗力其实就已经濒临崩溃。

一万多人聚集的攻势中，瘟疫随着那不断的喊声还在扩大。一名名头领组织起攻势，也在给手下心腹之人打起：“想想你们在梁山上的家人，他们不过是离间我等！”这样子组织起一波一波的攻击，但伤亡比例，随着战局的进行，后方的呼喊，正在不断倾斜。

这边的山坡上，宋江等人也只能咬紧牙关看着整个战场上的这一幕，五倍的优势，能够撑到多久，他们的心中也没有底气。到得此时，众兵卒一旦上墙，战力就已经衰退到极弱的水准上，纵然不要命的高手一时间拓开战局，使得十个八个的人冲上去，但只要祝家庄庄户冲上，这些兵卒就开始崩溃，有的人会回头看，若是后方同伴已经隔得有些远，立刻就会往墙下跳。

一些人头领已经开始询问席君煜的想法，在吴用眼看着已经毫无用处的此刻，大家开始寄望于梁山上另一名智将的看法，席君煜也只能指指战场上某一处的景象，向众人示意。

不远处的大树下，吴用坐在那儿，一只手紧紧地抓住身下的青草，颤抖之中，目光也一直在望向同样的地方。

偶尔，那几面铁盾组成的防御会出现在石墙上。

“混元霹雳手”**，众人明白，这是一直身处于大铁盾后的那个人的名字。

三天的时间，他在实力悬殊的局面下以近乎妖术的心战之策将梁山逼平到这个程度。已经没有任何人，敢小觑铁盾后的这人，他在战场上巡弋，不时的会过来查看战斗的情况。也有人想要冲上去干掉他，但几面铁盾的防御将他的周围护得严严实实的，旁边还有几名高手拱卫，连带着二十余把手弩在旁，在这战场上对着附近一顿激射，几乎没有任何人可以受得了，他一旦出现，靠着一两把梯子，也根本攻不上去。

“但是……杀了他，就有破局的可能……”席君煜望着那个方向说道。

那边，吴用沉默地坐在树下，心中也在等待着某个变局的出现。

他并非完全无能的狗头军师，但对方的计策，一开始根本无从设防，刘唐的陷阵受伤，也确实让他警惕于对方的各种小手段。不过，当事情看起来开始变得恶化，他确实有埋下一步闲棋，在此时作为最后的期待和希望，等待发酵……

**************

求月票，求赞！^_^

第四一九章 心战第一 兵败如山（下）

兵无常势、水无常形，战争之道千变万化，所谓军心，常常也不是那么简单的可以把握，但若是真要量化归纳，其实也有不少的东西，有着足够的普适性。

从古至今，大军作战，真正让军队崩溃的从来就不是实体上的打击，一个人的意识为千万人的意志所裹挟，自己怎么想，从来就不是重点，真正决定胜负的，往往是每一个人对整个团体的看法，若能综合归纳，再取其中一个平均值，便是这支军队的强弱。

严格的训练、身边的每一个人都有着强悍的体魄，有着不能后退的理由，严苛的军规，令行禁止的每一次操练。这所有的东西走到最后，其实都是在人的心中加上一份筹码，“我们很强”、“我们大家绝不会退”，筹码越重，军队便越强，所谓军心，到最后就是这么简单的一回事，而想要达成它，需要千锤百炼。

梁山众人在下山时原本也是一支有着这样信念的军队，只是他们的“很强”的认知并非来自训练、军规这些东西，而是在每一次的抢夺与杀戮中，看着敌人的畏惧逐渐形成的，当武朝内忧外患，三山五岳的朋友都在聚集过来，给予大家的，就更有了一种大势所趋的信心。可惜这种山东一地再无敌手的自信，也真是压下了太多的隐患。

当这些东西在几天内一次被引爆，战场杀戮展开时，没有多少人是认为自己会退的，他们还是渴望赢，渴望胜利。可惜所谓的军心从来就不在这上面，而在于当对面喊出那样的谣言来的时候，众人心中会觉得“不可能”还是“有可能”。

仅仅相隔一线的心理，当汇成军心，决定的便是千万人性命的归属。

阳光照在云上，将下午的光景渲染得明媚，祝家庄上，喊杀声持续，一直就没有停过，庄内的喊话还是兴奋地持续，一拨一拨的人冲上石墙，然后又被杀下来。只有梁山中高层的众将领才能明白，自己这边的伤亡正在持续的增加，而且随着时间的过去，梁山众兵卒的战意，还在不断地降低。

短短一个时辰的时间，梁山这边的伤亡数目，恐怕已经接近三千人，这是因梁山上众多首领孤注一掷般的强攻而造成的巨大损伤，无数的旗帜涌过去，而又被压回来。祝家庄的那圈石墙，正在梁山众人的眼中不断变得坚固和高大。

而到得此时，梁山这边伤亡的速度已经开始趋缓。当最初的狂热过去，在里面不断的喊话当中，军心的动摇士气的下降，一拨一拨冲上石墙的兄弟被淹没之后，在正面冲锋的兵卒，多少都已经有些犹豫，甚至于一些中小头领，都开始权衡是不是撤兵才是正途，谁也没想过一万五千人到最后要跟三千人打成消耗战。

“有什么好说的！这事一开始的时候不就知道了么！打不下这庄子，咱们会都回不去！”战场一侧，鲁智深包扎了伤口，提了禅杖便开始组织下一波的进攻，他此刻也已经杀得双目通红，“带种的便跟洒家再冲！”

而在另一边，林冲等将领也在持续地给手下打气，当山中相熟的兄弟或是属下犹豫着过来询问是不是要保留实力，打成这样上面会不会想要撤退。却也是这些在宋江做动员以前曾多少反对过强攻的头领，在此时选择了最坚决的进攻。

军心已乱，有人过来找他们询问的，或许还能压住，但这样的军阵之中，不知道有多少人，心中或许已经存了这类想法，却不愿说出来的，那才是问题。

可开了弓，此时已经没有回头箭了。

对梁山众人来说，承受着不断积累的巨大伤亡，感受着军心的溃乱与士气的动摇，这是无比巨大的压力。但对于祝家庄的人来说，以区区三千人抵御住这样一拨一拨的进攻，就算梁山兵将此时的战力已经低迷到一个令人发指的程度，他们也绝不会没有压力。人数的伤亡也同样在他们的头上积累，进攻的一方，无论如何都还有上万人，可以一直持续着饱和的攻势，但守御的一方，同样也是要饱和的。

等到什么时候他们无法维持住饱和的防御，真正的机会也就到了。

身处祝家庄内，一直由盾牌拱卫着的宁毅也能够清晰地感受到这一点。不断被抬下的伤员、死者，庄子里的妇人与小孩的哭声，同样的也将焦虑的情绪播撒在每一个人的心上，甚至于已经有人冲过来哭喊着问：“朝廷的军队在哪里！朝廷的军队在哪里！”

祝彪等人一直在给庄子里的人打气：“你们看到了！梁山这帮杂碎越来越弱了！他们就快打不下去了！今天我们撑住，他们就死——”

梁山的人确实是越来越弱，但首领带头的冲锋仍旧不可小觑。宁毅早已将身边的弩弓分开两拨，专门对付这些精锐的冲锋者，同时之前就安排好的各种喊话也在不断地发挥作用，但对于战局会如何发展下去，梁山的人会撑到怎样的程度才可能崩盘，实战经验不足的他其实也看不出来。

梁山之上山头林立是一个最大的缺点，然而在对面众多头领还仍旧保有理智的时候，他们又偏偏能够将对手下的控制力维持在一个底线上，不断地以自身的魅力统率一部分手下发动进攻。

这个时候，如果真能有某个大头领在战场上倒戈，那或许就可能决定战事的走向。可惜，纵然不少人都能看到梁山可能兵败，要让他们干脆地投过来，自己还是无法给予对方这样的信心的，他们最多也只会选择保存实力，然后撤兵跑掉。

能够耍的心机，此时已经耍完了了，宁毅领着人在庄内奔走，尽量填补着自己可以看到的漏洞，杀退一拨一拨的进攻。同时在战局已经进行到白热化的此刻，祝家庄内的牢房之中，有一些事情，也在悄然发生着，几名被关押在此的男子，已经用实现准备好的工具，打开了牢房的门锁。

几日以来，宁毅给放回去的俘虏下了任务，而在他们做完之后，就可以回来接受祝家庄的庇护。这样的庇护当然不会立刻就以上宾之礼招待，而是仍然关押在牢房里，给些好吃好喝，待战后再行处理，以免出现意外。也是因为这样的模式，在这之前，吴用刻意地选择了一些人，回到祝家庄准备进行反间。就在祝家庄已经自顾不暇，就连牢房看守都不再够的此时，他们清除了障碍，悄然冲出了牢房。

迎接他们的是一片混乱与四面烽烟，庄子如同暴风雨中的孤岛，正在巨大的攻势下不断地动摇着……

***************

还在燃烧的柴枝被人丛石墙上轰然倒了下来。

张顺在地上一个翻滚，越过了一具被烧得半焦的尸体，冲向侧面的人群。

“张大哥……”

“上——”

进攻之中，声嘶力竭地大喊，那带领着众人进攻的小头目他也认识。张顺的呼喊中，抓住梯子冲了上去，张顺紧跟其后。然而还未爬到石墙上，鲜血便从上方飞出，一根长矛刺向了那小头目的身体，将他刺了下去，几个祝家庄庄户出现在上头，一个人拿着那染血的矛头就刺下来，张顺挥刀一挡，眼见更多人过来，也只得再退回去。

兵海交织，梁山这边选择强攻的点也在不断地变化，张顺奔行在战阵之中，不多时，便与杨志汇合，抢了个机会，架着三架长梯，带领手下兵卒一头强攻而上。他们在城墙上杀了几人，聚起十几个兄弟后，眼见着那边祝彪带人杀了过来，立刻放弃墙上的这一点地方，带着十来人冲进庄内。

如波浪般的进攻本就已经令祝家庄防守不暇，只要自己这边在庄内引起混乱，对方一定要派更多人来围堵他们，而他们完全可以去冲杀石墙上的任何一点。张顺虽然外号“浪里白条”，但本身武艺高强，性子也是悍勇，与杨志配合，便是只有十余人也并不害怕什么，转眼间冲向那石墙的另一边。他们冲过几间房屋，斩杀两名经过的庄户，陡然间，看见隔了房屋与这边并行的另一侧道路上，一只铁盾一闪而过。

“哈哈，混元霹雳手！”

杨志一路奔跑，指着那边朝张顺低声说道：“杀他。”

十余人飞奔过去，到得前方十字路口，转弯便朝那边冲过去，那一面的道路上，人影也终于出现，铁盾、持弩者，被围在中央的那名贵公子，朝这边转过头来。

“杀——”杨志双手握刀，疯狂前冲，张顺也是一样，对面的弩弓已经升起来对准这边，真是半点犹豫的时间都没有，然而陡然间，张顺看见了那一张脸，对方站在那儿，偏了偏头。

“混元霹雳手”**，在这之前，就算梁山这边已经被折腾得鸡飞狗跳，他也觉得对方是个大麻烦，但老实说起来，对这个人，他是没什么多的感觉的，当杨志说杀他，他也觉得：自然，要杀他。

但在这一刻，复杂的感觉随着那人的样子升起在心中，这个人是……这个人是……

想起那一天的血与火……

对方发出了叹息，平平常常的：“啊……张顺。”

****************

石墙外侧，攻打庄子的一部分人陡然听见了一声声嘶力竭的呐喊：“呀啊啊啊啊啊啊啊啊——”

这样的喊声，他们其实经常能够听到，当众人对石墙发起殊死冲锋时，夹杂了勇气，为了对抗恐惧而发出的呐喊声，只是在这石墙外，有几个人还是能够听出来这声音到底属于什么人。

他们只是不明白，为什么张顺会在庄里喊出这样的声音来。

这一侧，与那边宋江等人观看战局的土坡最为接近。席君煜等人看着那石墙里，原本还在说：“张顺兄弟和杨志兄弟已经杀进去了，等他们制造乱局，或许便有机会……”隐约的，这喊声传过来，众人都屏息听着，然后，些许的骚乱，果然从石墙里传了出来，那里面正在厮杀。

“强攻！叫附近的兄弟强攻！”席君煜指着那里大喊，让士兵发出信号，附近的头领便有林冲，领着人合围而上。梯子还未架上，陡然间，人影出现在石墙上，那是几道被疯狂逼退的背影，被逼上石墙，然后被刺下墙外，其中便有张顺的身影，他们身上都被扎了数只弩箭，此时推过来的是几面铁盾与后方不断刺出的长枪，张顺的身体被两三把长枪刺穿在空中，然后掉落下来。

几面铁盾立在墙边，后方的弩弓开始往墙下射，宋江护目含泪，看的呀呲欲裂，也在此时，另一番变故，陡然在那石墙上发生了。

几名汉子从侧面摸过来，陡然杀入了那石墙上的盾牌阵中。

吴用在树下撑着树干站起来：“哈哈，出手了！出手了！我的安排奏效了！杀了他！杀了他！”

那忽如其来的攻击在石墙上引起了小范围的混乱，众人聚精会神地看着，就连有一名探子飞快地从后方过来，向宋江和吴用报告了一些什么，吴用都用力挥了手让他先别吵。席君煜看看吴用的表现，也明白了一些什么：“继续强攻！配合继续强攻啊！”

石墙上的厮杀暴烈而凌厉，吴用安排的人在刺杀上本就颇有心得，有心算无心之中，转眼间杀了进去。拱卫旁边的士卒反应不及，被杀了两人，一面铁盾也倒了下去，宋江、吴用等人聚精会神地看着，席君煜也聚精会神地看着。终于，两个人杀向那混元霹雳手**，简单的几下交手，那**看起来狼狈地飞退，还撞倒了旁边的人，两名刺客紧随而上，一人被飞来的一干长枪刺穿，另一人挥舞钢刀，直劈而下。

席君煜、吴用咬紧牙关，跨出一步。

砰的一声，响起在石墙上，血花从刺客身后喷出。

陡然间，周围像是空荡荡的，席君煜原本已经到了喉间的话，忽然间因为意识到了某件事情而说不出来。

不远处，正提起斧头准备冲杀的李逵听见这个声音愣了一愣，土坡附近，还有两个人，各有不同的反应，分别是受了伤的“病关索”杨雄与正好过来的“锦毛虎”燕顺。

石墙上，那贵公子将扑过来的刺客尸体推开，这边树下，吴用的手缓缓的，拍了拍树干：“还是……失败了啊……”他喃喃叹了口气，但这时候升起的挫败感反倒不多了。想起方才过来回报的探子，似乎焦急地说了句“武瑞营”，回过头来想要询问，陡然间发现有几名兄弟的脸色不对：“怎么了？”

燕顺看着那边，伸手指了指，张了张嘴，下意识地看过席君煜一眼之后，嘴唇像是有些干涩地开了口：“那个是……那个是……”

宋江转过了头：“可惜还是未能杀了那混元霹雳手……”

“可那是……血手人屠……”

“江宁的那个……”杨雄低喃了一句。

宋江愣了愣：“什么血手人屠？”众人或多或少的也有这样的疑问，毕竟脑子一时间转不过来，但片刻之后，当众人忽然回忆起某些事情，无比复杂而又有些阴冷的诡异感觉，就无声地降临了。

“……他、他是……啊？”

烽烟环绕，厮杀还在持续，鲜血与生命不断的流逝着，持续的战场上，奇异的感觉，挟着几日以来持续的挫败与重压，降临了这里。

*************

求月票啦啦啦啦！！！^_^

第四二〇章 溃势、定局

血手人屠宁立恒，这个名字对于梁山众人来说，听当然是听说过的。

正式的谈论中，又或者是无意的耳语间，大家说起这样那样的事情，或是某地的好手，难免会提起这个跟梁山如今状况多少有些关系的人。席君煜跟苏家的恩怨由来已久，到得三月底江宁的那场变故，鲍旭薛永等人被打到残废，再后来，四月份运河间朱武等人的那次吃瘪，跟这个名字，多少都有些关系。

但纵然是这样，也没有多少人将这个名字当成真正的武林高手来看待。梁山之上好手甚多，对于宁毅武艺，多少都能有个相对直观的看法。江宁屠杀的那天，或许会惊叹于对手的顽强，到了运河一役，对方借的，更多的则是官府的大势。

回到梁山之后，大伙儿就算提起来，这些小挫折也会淹没在如日中天的大势里。朱武等人自然也不可能过多地渲染那个血手人屠有多么多么的狡诈可怕。破家之恨确实不共戴天，但梁山人的手上，这类血债何止一笔两笔，谁又敢跑到梁山这边来报仇？在众人心中，那顶多是个有朝一日要杀掉的人而已，或许有些扎手，在梁山这样的势头下，往后也绝对不算什么。

朱武、张顺、燕青、燕顺这些人回到梁山，已近五月，各地的消息都在传来，人在聚集，放在眼前的，自然也就是如何往周围扩张的诸多大事。谁也不会想到，滚滚车轮碾压过去的第一步，就会以这样的形式砰地卡在一颗小石子上。

对面那个人，是血手人屠宁立恒……江宁那个入赘的……

宋江伸手捂着嘴，用力地揉了揉，这一刻的表情复杂难言。

三月底，江宁劫狱，众人杀入苏家，屠杀上百人，但也折损了几个兄弟，这根本就不是什么大事。到得四月中旬，对方就在汴河之上给了这边一个下马威，朱武等两百多人去办事，仅余四人归来。在梁山准备扩张，攻打独龙岗、万家岭的此时，卢俊义等人的折损固然让人心痛，在众人心上添了一笔血仇，但实际上也称不得大事。然而在这六月初，对方竟砰的卡在了整个梁山泊前进的路上，两万人为之动摇。

从时间上看来，就因为三月底江宁的那笔血案，对方直冲上京，路上顺手解决朱武的计划，再到京城后不久就折转来了山东，对着自己这边要做的第一件事，竟然也就这样顺手的拍了过来，他竟然……没有挑人数。对着两百人是一样的报复，对着两万人……竟也是一样的立刻就报复了下来。

这简直荒谬。

“一个入赘的、一个入赘的……”宋江的手在空中晃了晃，手指也不知道该指哪里，只是用力地点在空中，“我们两万多人！我们两万多人！他……竟然、竟然……”

事实上，若是能够早一点知道这个名字，就算当时仍有轻敌，吴用等人可能也不会对对面的谋划轻视到这个程度的。但到得此时，当苏家、运河的事情与眼前结合起来，这人的名字突然浮现，形成的印象简直就不是可怕可以形容的了。

“三天啊！”宋江来回走着，吼了一句。那边的石墙上，解除危机之后，几面盾牌就又组合起来，一通乱射后走掉了，自始至终，却也没有往这边的山坡上多望几眼，在对方的眼里，这些大抵都没什么区别。

李逵愤然低吼：“这厮鸟，我再去一次！定要杀了他！”

“铁牛你给我站住！此时冲动何用！”宋江说了一句，那边林冲背着张顺的尸体回来，放在地上，给他抚上了眼睛。他是真正的被逼上梁山，无路可走，对于山上兄弟之情，也是极为看重的。不过方才那一下，他也看到了墙上那人使用的火器以及身体的轮廓。破家之恨，对方杀过来了，也没什么可说的。

众人正有些沉默，树下吴用道：“公明哥哥，咱们怕是该撤了。”

“此时怎能退？”

林冲也厉声道：“军心已乱，不走尚能保持军阵，若对方先撑不住，尚有战胜可能。此时若走，谁先谁后？命令一下，必生哗变！对方衔尾追杀，我等兄弟不知要伤亡多少！军师你可知利害！？”

一向谦和的林冲说出这种话来，也是已经生气了。吴用一声苦笑，指着那传讯的探子道：“你将方才的消息与诸位头领说一下吧。”

那探子连忙重复一遍：“半个多时辰以前，武瑞营出现在济山附近，将咱们上午调派出去的兄弟悉数抓了。另外小的得到消息，郑头领在外清扫的两百余人，昨天夜里也已经被武瑞营围堵，如今怕已全军覆没！”

“有多少人？”

“不知道，听说……成千上万……”

他这话说出来，众人才真正的变了脸色。郑魔王的两百多人在附近踏踏各种小山寨，被武瑞营发现了围堵那还没什么。济山的位置距离独龙岗却相当的近。上午吴用一听说整个事态，首先还是让人将那些被放回来的俘虏全部撤走，尽量不让他们参与决战。这几百人被武瑞营包了饺子，便说明武瑞营就在附近了。

吴用靠在树上，瘫坐在地，叹了口气：“便该知道、便该知道，此人设计环环相扣，岂会没有这等后手……”

有人低喝：“可此时怎能退啊！”

“不退也得退了！眼下看起来或许还能胶着在此！武瑞营一旦出现，咱们这一万多人连逃都逃不掉，立即便要崩溃！咱们在独龙岗这边若被两面夹攻，就尽折于此了！出去或许还有一条活路！”

独龙岗道路宽窄曲折，在这等复杂地形里若被堵上，以此时的军心，就真是全军覆没。土坡之下，众人犹豫片刻。

“那也只好通知各头领，让他们都注意些，然后开始后撤了……”

话是这样说，谁的心里其实都没有底。也在这时，有小兵传来讯息，扈家庄那外号一丈青的恶女人，领了五百人，杀出庄来，朝这边逼过来了。

混乱之中，没有多少人有余裕注意到，有一盏大大的孔明灯，自独龙岗侧面的山林间飞起，逐渐飘过了烽烟四起的天空中……

***************

祝家庄内，最先发现梁山突然有了溃败撤退之势的，还是栾廷玉。

宁毅虽然也有努力战斗，到墙头观察等等，但对于军阵大势，还有些看不懂。当栾廷玉忽然过来告诉他梁山人好像在撤退，他刚刚被刺杀，还处于警惕性极强的状态，第一反应，便是反问会不会是有诈。

“他们耍不出这样的诈了！以他们眼下的军心，哪怕是做出这样的姿态，也会立刻弄假成真，用不了半刻钟，他们自己就得乱，收都收不住的！”

宁毅微微愕然，本以为梁山还会坚持一段时间。回想刚才石墙上被刺杀的事情，他大概明白对方可能已经知道了他的身份，心道事情这么巧，莫非一知道我的名字立刻就吓得夹着尾巴逃跑？这样一想固然很有点飘飘然，但也实在有些荒谬，正要说话，眼睛的余光望见庄外天空上飘起的那盏孔明灯，便也明白了事情的可能性。

“来的真是时候。”他笑了起来，“他们是发现武瑞营在附近，被吓破胆了！栾教头，接下来该怎么做？”

“自然是杀出去的时候到了！”

“还有兵？”

“一两千人总能凑出来！”

“你做主，咱们大家准备喊话！”

宁毅兴奋地开始组织那些拿喇叭的人，片刻之后，开始大喊：“宋江已经逃跑了！”“武松逃了！”“他们要扔下你们！看啊！他们跑了——”“武瑞营援军已至，你们完蛋了！”

此起彼伏的喊声响起来之后，但众人开始回头观看局势，发现确实有人在撤兵有人在离开，溃败的势头就在瞬间成型了。一如栾廷玉所说，这种情况下，溃败之势是连收都收不起来的，谁也没办法跟士卒解释咱们是战略性转移而不是撤退的道理。但在吴用这些人来说，也已经没有更多选择的余地，再犹豫下去，武瑞营一至，在独龙岗的地形下，就真是全军覆没，眼下局面，只能壮士断腕。

不知从什么时候开始，无数人已经开始呼喊奔逃，后方溃败的声音越大，前方便越急，前方队伍奔跑太快，队伍顷刻间便已经溃散、乱掉。一些将领或许还能指挥动身边的心腹，但即便是他们，也只能让心腹尽快开路离开。独龙岗的路本就窄，后方的人涌上来，顿时形成踩踏，一些人被挤进水里、沟里、田里。

西面的道路上，预备阻挡扈三娘的队伍一触即溃，而在这边，祝家庄的两扇门也轰然打开了，栾廷玉与祝彪各领五百人杀将出去，先救下被梁山人留在庄外的俘虏，然后开始衔尾追杀。

人数在这里已经不再是战争胜负的衡量了，三支队伍一路追杀，追上溃兵后，杀得真如斩瓜切菜一般，偶有一小波人在头领的带领下进行阻拦，也被直接的碾压过去。此时申时已过了一半，也就是下午四点左右，明媚的天光开始变得绚烂，烽烟之中，夕阳渐至，山林道路、水畔田间，到处都是梁山军队溃散的景象。

宁毅等人也持弩一路追杀，一面喊着各种谣言，一面出了庄子，追杀之中才招呼一名从京城跟随过来的侍卫，指着远处可能是孔明灯升起的树林。

“速去那边，文昱在那林子里，你让他去传信，叮嘱他，不论武瑞营来了多少人！梁山已经溃散，让他们在前方把这帮人截住！”

这次的武瑞营，在他的计划之内，却并没有算得这么准。当初他就没指望过这帮官兵，只是拿到了有关郑彪的信息，让苏文昱在适当的时候去送钱给将领，同时配合秦嗣源的命令，让他们多少出动一些人，当祝家庄的仗打得一阵，便去捉了郑彪这帮人，算是给梁山众人一个敲山震虎的效果，然而现在来得这么巧，就真成了雪中送炭了。

如此的厮杀之中，当两支队伍汇合在一起，陡然间，才有人发现扈家庄那边升起了浓黑的烟柱。这是扈家庄内极端危险的示警，正一路追杀的扈三娘悲呼一声，勒转马头就往回冲。与此同时，在那溃散队伍的中央，吴用等人也收到了呼延灼、朱武赶到的消息。

原来呼延灼、朱武这一批人早两日下了万家岭，一面叫人将金钱、物资运回梁山，一面派人打听这边的局势，又带了两三千人往独龙岗这边赶来支援。

他们半途之中听说了这边的状况，均觉不妙，才加快了赶来的速度。朱武却知道这边军心已动，不好轻易合军，他们下午赶到，直奔扈家庄这边，当扈三娘领着庄户杀出后不久，扈成见远处形势，也领人出庄想要落井下石，他们这时听说了梁山军心动摇，就要崩溃，因此也有些大意。这两千余人便找准机会轰然杀出，在第一时间截断队伍，抢了庄门，混战之中杀了进去。

这一记冷枪在眼下放得委实高明，然而这边军阵败象已成，上万人都被杀散，大家都在夺路而逃。吴用等人急道：“还打什么，快走！告诉呼延头领，速速收兵！武瑞营已至！他再不走，便要累得大家都没了活路了，我军如今只有他尚能战，速速叫他出来打开道路啊！”这边狂吹撤兵的号角，那传令兵听了命令，也就连忙去了……

*************

嗯，果然这一章才该是兵败如山（下）的，不过没关系了，第二更，求月票^_^

第四二一章 开弓不回 步步紧逼

狭路、窄道，夕阳之下，夺路而逃的溃兵延绵开去。扈家庄中，冲进去的梁山军队厮杀一阵，接到宋江、吴用那边相对强硬的命令之后，便即撤走，但在扈家庄当时的情况下，便是这一小轮的冲杀，也造成了巨大的伤亡。

扈成带领的几百人在门口便被击溃，但他领着剩下的庄户努力想要阻止事态的恶化，交手之中，被围攻成重伤。扈太公在庄内组织起庄户，勉强守住了一阵主宅，但庄内妇孺仍旧被杀死不少，他自己腿上也中了一箭，只是没有生命危险而已。梁山人本就有意在扈家庄掀起混乱，间接给祝家庄造成压力，一进来便到处放火。待到扈三娘回来，小半个庄子都已经陷入火焰之中。

她看了兄长与父亲的伤情，安排了人救火以及清楚庄内不及离开的余匪之后，又带了人再度杀将出去，要为庄子里的死者复仇。

这时候，呼延灼、朱武等人已经转过去正路，领着两千多的士卒，要与宋江等人在半道汇合了。

呼延灼原本是不打算退的，然而吴用那边措辞严厉，信誓旦旦有朝廷大军将至。而且在这个过程里，他也已经听说了某个谣言，道是秦明死前，曾说他与关胜乃是内鬼。这个时候若我行我素，往后在梁山上清算起来，恐怕就难以做人了。

虽然这样的谣言令得他不得不在接到命令后立刻后撤，但在通往庄外的一个岔道间与宋江等人汇合起来后，呼延灼还是与众人说了心中想法。

“此时我等尚能作战，只待杀将回去，或许便能破庄！区区武瑞营已被我等杀得畏缩不前，有何可惧的！”

他想要带着仍有士气的手下反扑回去，然而吴用等人却是不允。

“武瑞营便在附近，还未出现，若呼延兄弟的人杀过去，陷入胶着，武瑞营再以雷霆之势杀出，到时候陷入死地，咱们这一万多人降的降死的死反的反，如何还有转机！而且咱们中间尚有内鬼未曾清除，那边还有众多后手可用，呼延兄弟怎知这边是一番冲杀的事！”

朱武在那边拱手道：“我等还有上万人，只要先杀过去，打溃对方，士气自然能够再起来！为战之道，岂能一味猜测对方有诸多后手！”

宋江却也道：“对方三天时间便将我等弄至这步田地，何况还有武瑞营尚未出现，朱兄弟也不得不防呐。”

“兵法正道，讲究兵来将挡水来土掩，只要我等敢去，必有兄弟敢跟，在武瑞营到来之前杀溃对方，必能重整士气……”

“朱兄弟可知那边操盘之人是谁？”

“我等也不用管他是谁……”

“便是那血手人屠宁立恒，他从江宁至京城，然后一刻不停地杀过来了。”

“……”

朱武勒了勒马首，望向烽烟传来的那一边。他还有点反应不过来，但这时心中，却也是陡然间冷了下来。

事实上，吴用这边的考虑，也是有道理的，对方的后手不止是武瑞营。自己这些人当中有反水的，眼下看来已经可以肯定，假如呼延灼带着人冲杀过去，忽然出现一个大头领将呼延灼当场干掉，别说振奋士气，自己这边离开的机会只会更小。

这个名字在片刻间令得众人都有些犹豫，“九纹龙”史进道：“我领人去，想办法阻他一阻。”他原本与朱武、陈达等人原本一同落草少华山，后来上了梁山，交情也是最好。运河一役时，他原本是与朱武等人一道的，后来因为有些事情提前离开，结果死了陈达、伤了朱武，史进在少华山就是众人大哥，一向义气，对此事便一直耿耿于怀，这时候便领了一小队人试图过去阻挡追杀的祝家庄庄户。

众人随后也达成了共识，若是武瑞营真的出现，只有呼延灼这批人可做中坚，眼下也只能撤退。呼延灼下令让手下头目尽量维持住自己人的秩序，不要被冲散，然而一旦开始撤离，前方在跑，后面的人还在涌过来，道路又窄，不多时，便也被裹挟在人群里，乱得不成样子了……

后方祝家庄的人一路追杀，虽然只是千余人的阵容，但在这些道路上，攻击也已经到达饱和状态。只偶尔会有些梁山头领想要来阻止一下，不多时也就被打溃。推着盾牌，几十把手弩的阵容在这样的道路上一路真是如割草一般，偶尔便有落单的人试图偷袭，也绝躲不过齐家三兄弟的眼力和枪法。

他这样的追杀速度算不得快，但胜在够稳。其它的道路间，栾廷玉、祝彪等人便如同猛虎一般的开道，杀过之处，道路上，两边的草丛里，便多是尸首。祝庄中的人这些天来连受死亡威胁，唯有今日杀得如此之爽快。

而在独龙岗东边的李家庄，扑天雕李应也已经领了庄户与手下冲杀出来，开始驱赶梁山溃兵。他观望许久，但这两日的变化估计让他眼球都要掉下来，这时候却不敢再躲着，必须要出来站队了。

西面的道路上，扈三娘领着庄户也已经撵上梁山溃兵的后部，她骑着马挥舞双刀一路冲杀过去，正杀死一名梁山兵卒，一道身影陡然冲来，将他扑下马背，箭矢嗖的一声从她方才所在的地方射了过去。扈三娘从地上抬起头，不远处的岔道上，朝她射来这箭的却是梁山的“小李广”花荣，一箭不中，掉头跑了。

将她扑下来的却是从另一条岔道上杀过来的王山月，他领了十几把弩弓清扫过来。扈三娘看他一眼，却见他浑身是血，就连脸上嘴上都是鲜血满布，也不知道他是如何厮杀至这般田地，否则他样貌柔和，就算表情冷一点，也显得好看，此时浑身上下的血腥气，就只有诡异与狰狞了。

扈三娘记着杀人报仇，道一声谢，红着眼睛再度追杀上去。

夕阳西下，梁山溃兵败出独龙岗，上了大路后，开始朝着一个方向漫山遍野地逃。此时苏文昱也已经找到了附近率领武瑞营的将领，这人乃是武瑞营中的副统领，名叫何睿。这次宁毅过来，一是携着秦嗣源的命令，二是让苏文昱送钱打通了关节，在围剿梁山之前，也算是给他们一个演习和拿甜头的机会。得了郑魔王的确切消息之后，何睿一共率了近六千人出来。

这些天郑彪携着梁山的势子在附近不断清扫各种小山寨，二十余天的时间下来，收获也是颇丰，何睿的六千多人将他们一网打尽，钱财尽皆易手。何睿尝了这甜头，才来独龙岗这边观望，今天便又顺手俘虏下几百人。事实上，他们在今天中午，几乎是与奔袭而来的呼延灼等人擦身而过的。

何睿也不是笨蛋，知道放出自己这边的风声，对于里面的战事有好处。但此时宁毅传讯让他抵挡梁山溃兵，他就委实为难起来。但梁山确实已经溃退，不成编制，独龙岗的人还在后头追杀，对方又打着秦嗣源的旗号措辞严厉。何睿心中虽有些忐忑，终于还是让六千人摆开了阵势，迎战溃败的梁山人。

夕阳在天际染起如血的彤红，山坡间、道路上，两万余人轰然冲撞在一起，溃兵后方，独龙岗的人还在不断绞杀过来。

武瑞营仅仅阻挡了梁山溃兵半刻钟左右，当几名梁山头目领着一千多人冲杀而来，为首的吼着：“谁敢挡我呼延灼！”武瑞营的防御便在不久之后被从中撕裂，分成两股的武瑞营士兵在自保上还是做得不错的，他们挡住、俘虏并杀死了一些落单的梁山溃兵，而梁山的大队则自中路穿出，朝着梁山的方向夺路而逃了。

这一场溃败仿佛燃烧了整个天际的云彩，火一般的光芒扑在大地上。溃兵主力逃亡之后，武瑞营、独龙岗两边都开始对脱队的残兵败将进行清扫，宁毅在山麓间的帐篷里与何睿见了面，对他表示感谢，以及针对此次的战情，让他宽心。

“梁山已不足挂齿，我知道光凭嘴说，大家是不信的，此次实战之后，这件事情何统领与各位将士也就心里有数了。”宁毅笑得极为和善，随后，便也悄悄压低了声音，“独龙岗一战，梁山大败，几个庄子能有怎样的战力，他们保住自家，也就满足了。此战能胜，咱们武瑞营又在这，多赖何统领的出手。以六千人败梁山两万，此后在下将在寄与秦相的书信中为何统领请功，军队上下，则需要何统领多多打点，多多渲染……梁山，已不足为惧了。”

花花轿子人抬人，这一次武瑞营虽然被冲得难堪，但伤亡并不重，对方既然在这，此后军功自然全数给他。而且为了接下来能够总攻梁山，也需要有人在军中打点渲染梁山实力减退的事情。何睿等于凭空得了一场大军功、大富贵，就算给军中统帅、其余人分润一点，他也是受用不尽了。而对于如何打点，他心中自然明白，当即对宁毅也是感激不已，对宁毅接下来让他做的一些小事，自然也是随口答应了。

走出营帐好远，宁毅才在渐没的夕阳里用力挥了几下拳头，咬牙切齿地心头狂骂：“他妈的他妈的他妈的他妈的一帮无能的杂碎……”

王山月领着人从侧面迎上来，他知道宁毅已经跟何睿说了，让他将所有俘虏全都交由这边处理：“准备去接手那些人吗？听说郑彪被活捉了，你既然认识他，说不定会很惊喜见到你。”

火把燃起的光点渐渐的亮起来，远远望去，经过连日厮杀的独龙岗陷入一片灰蓝色的天光之中，光斑点点是众人在搜捕俘虏的痕迹，纵然要做的事情还有很多，但数日以来浮于空气间的焦躁已逐渐趋于平缓。一路下山，宁毅拖住了带着人出来观望局势的祝龙：“先带人跟我去解决李应的事情！”

一行四十余人去到李家庄前，李应已经回庄，让庄户戒备。他此时心中也已经在后悔，早知如此便不该那样观望风向，打完之后，祝、扈两庄必定兴师问罪。如今的状况下，他倒是不再怕这两庄的联合，但那边据说还有个朝廷人，若真要办他，可就麻烦了。

他知道此时武瑞营的将领也正在独龙岗外，连忙让庄户准备财物重礼，想要开始打通关节，只要这一关过了，往后独龙岗，就是李家庄独大。正自忙乱，对方已经杀了过来，从庄外交进来一份清单。来的却是朝廷的那人，清单上几乎要他小半个庄子的财物作为补偿，然后他便可以从中斡旋，这条件干脆利落，绝不拖泥带水。

对方肯谈，他便稍稍舒了一口气，单子虽然有点狮子大开口，但也不是不能商量。这人是朝廷来的，自然狮子大开口，未必会跟祝、扈两庄讲什么交情，事实上这几日的情况看来，朝廷那边希望的或许是独龙岗与梁山两败俱伤，可想而知。

他连忙召集了几百庄户，从门口迎接出去。庄门打开，那贵公子便领着身上大都带血的随从朝庄内走来，李应连忙拱手相迎。两边才走过庄门，明暗分割的瞬间，贵公子拔出身上的火铳，砰的一声朝李应头上打了过去，李应仓皇间避了一避，四十多把手弩对着他以及他身边的“鬼脸儿”杜兴等几人一通乱射。众人还未能有过多的反应，那贵公子吼道：“李应勾结梁山匪人！企图谋反！如今武瑞营大军便在庄外，谁想与其同罪！”

守住庄门的此时，祝龙领着两百多人从远处朝这边迅速冲来。

打着朝廷的旗号，在梁山已然溃败的此刻，庄内瞬间就乱了。却没有多少人敢在此时反抗。

“现在大家都缺人，庄户怎么打散是你们的事情，好好安排。至于李应的家人，那些死硬分子该怎么清理，你们乡里乡亲住了这么久，该知道的。李家的财产，你们一份，扈家一份，我要一份，外面武瑞营一份，麻烦你们了。我以后会过来做生意，大家往后，可能会是邻居，还得劳烦祝兄照料好独龙岗这片地方。”

宁毅笑了笑，火把摇曳的光芒中，祝龙几乎是下意识的点了点头。事实上，祝家等人也想过时候要对李家兴师问罪，只是谁也没想过仗才刚刚打完，众人沉浸在喜悦中，伤病还没收起来，这人便如此果决地杀了过来。

至于李家人中哪些是死硬派，祝家人当然也是知道的，一旦要接着朝廷的名义清理起来，难度并不大。

事情解决，宁毅等人便马不停蹄地转向庄外。

“该去接收那些俘虏了，大家待会打起精神来，事情告一段落，但还没完……待会可以吃点东西，稍微休息一下，就又要开始做事了……今晚也会很忙。”

王山月问道：“那些俘虏，你想怎么处理？”

“还用说，他们的家人大多都在梁山上，当然是打一顿、杀一批……”宁毅笑起来，“然后再把他们全放回去啊，哈哈哈哈……”

昏暗中，宁毅笑声响起，但步伐却没有丝毫的缓慢，仍旧急促、而又坚定，笑声之中，也没有太多喜悦或是松懈的味道。当大家都多少松下一口气，享受片刻宁静的此时，这个男人还在不断向前，一刻不停地推动身前的巨轮，要朝着对手持续的碾压过去……

苏家的破家之仇，到得如今，恐怕也就填上五六千条的性命，但……这也仅仅是个开端而已，不久之后，梁山的众人或许就将清晰地明白这一点……

*************

五号，双倍月票还有两天啦，有月票的快投吧^_^

第四二二章 关于吃人的故事

六月初八，黑夜漫长的流逝，独龙岗附近的山岭天地，光点斑斑，离散又汇聚，一直在这个夜里持续着。

对于梁山溃兵的围捕，进行了一整个夜晚。黑夜的空气里，偶尔还会传来惨叫之声，凄厉而又惊怖。这一战之中，独龙岗死伤无数，对于那些家人已逝的庄户来说，对这些梁山人做出什么事情来都不足为奇。虽然宁毅之前也跟祝朝奉等人打了招呼，多少留点俘虏下来，但对于这样的发泄，他不想理会。

这一战之中，抓下的大部分俘虏，还是由武瑞营的人看管。宁毅领了人去，露了几面，再做了交接与之后的安排，新一轮的审问便又在军营里开始。这一次，抓下的俘虏足有一千五百余人，中间有五百多人是之前就已被俘虏然后放回梁山军营中的，在吴用将他们调离之后被武瑞营全数截获。

这一场审讯，杀人的比例却比上几次还要高，而审讯记录的重点，则是每一个人的籍贯、姓名、家庭状况，若真遇上死硬派，有好一部分几乎是当场就被拖出去杀鸡儆猴。

一千五百余人的筛选与审讯，注定是漫长的，好在这一次能用的人手比前几次更多。安排好了事情之后，宁毅也得到了一些休息的时间，黑夜之中，他走上山坡，坐在那儿的大石头上，看这黑暗中的点点光芒。

军营之外，武瑞营还在搜捕这一片的俘虏，独龙岗那边，游动的光芒里，也并没有太多喜悦的气息。抓俘虏是一回事，祝扈二庄更多的，可能还是在看护受伤的庄户，清点死去的尸体。此时过去，必定是哭泣声一片吧。苏文昱也就连夜去周围的城镇召集之前就打了招呼的大夫，但在天亮之前，恐怕也是难以赶回。只这一夜，便不知道有多少的离合悲喜。另外，对李家庄那边的清算，也在连夜的进行，有许多人，会在这一夜死去。

王山月走上来的时候，听见坐在石头上的那个男人正在哼歌，歌声得有些慢，词曲古怪，但浸在这风力，有一股格外清冷的气息。

“……当一阵风吹来，风筝，飞向，天空，为了你，而祈祷，而祝福而感动……终于你身影消失在……人海尽头……那天你哼哼，那个山丘……那样地唱着……那一年的歌……那样的回忆……咚~咚咚咚……”

王山月走到那石头的一侧：“唱些什么乱七八糟的呢。”

宁毅看了他一眼，自顾自地哼，望着山下的这一切，神色中仍然有一分冷峻，但随后的言语，倒是温和了些：“你把那一身血洗掉了。”

“扈成还是重伤，扈太公倒还好些，我方才去看了看。”王山月的性情平日也显得冷峻，但相处下来，宁毅便发现，他对于自己人，其实认同感很高，这些时日来，将扈家庄看做了战友，他也便去探了一探。这种心底的柔和跟他作战时的疯狂相对，几乎是截然不同的两个极端，也难怪秦嗣源说他性情偏激了。

王山月在旁边的草地上坐下，然后躺在那儿，叹了口气，看天上的星光：“我现在相信，你真的能摆平梁山。”

宁毅笑了笑：“我现在知道，你真的吃人。”这一次冲出来那战斗之中，宁毅也终于真正见到了王山月那疯狂的一面，有一个偷袭的梁山头目武艺原本应该比他高出许多，但短短几下交手，王山月冲上去就咬掉了对方的耳朵，还差点撕掉那人半边脸，当时梁山本就军心溃散，差点被吓傻，然后就被杀了。那一路追杀，只有王山月杀得全身是血，他似乎还有趁机锻炼身手的想法，委实变态。

宁毅顿了顿：“人好吃吗？”

“生的，又腥，有什么好吃的。”王山月的回答平淡，“不过次数多了，就多少习惯一点。也不怎么恶心了。”

“为什么，可以说吗？”

先前两人公事公办，但有秦嗣源在其中，关系也算不得差。王山月本质上或许是个脾气挺好的人，祝家庄的事情过后，有了战友这一层的联系，宁毅也就能随口问出来。王山月摊开双手，看着天空。

“也没什么啊。”他说道，“我家的情况，过来之前，老师跟你说了吧？”

“嗯，王家……黑水之盟前发生的事情……”

“那个时候开始，王家就只剩下女人了。”王山月的声音朗然，也有些冷，这倒并非是针对宁毅，“我是王家唯一剩下的孙儿，既然是男人，便应该保护家中的女子，你说对吗？”

“道理是这么说。”宁毅点头，“要做到怕是不容易。”

那一边，王山月笑了笑，显然是因为宁毅这话，而感到认同。他沉默了片刻，再开口时，语气便轻了下来。

“我……王家去到京城之后，我也一直是这样想的。那时候我习文也习武，但老实说，对武艺我看得更重些，因为我武艺不行，要守住那个家，总得有一个打架厉害点的，否则家中的妹妹在外面受了欺负，我都难以出头……京城之地，有人讲分寸，也有很多人，不会因为你家多惨，就给你多少的怜悯。事实上，当初在京城，就算是怜悯，我也是想要的，我自小性子便不强。”

这或许是他以往生命中并不光彩的事情，但这时候说起来，却也只有坦然了：“就因为这样，有时候会受欺负，习文也好习武也好，这样的事情，总都难免。而且……家里剩下的都是女人，有时候难免被一些人拿来开玩笑，我受不了这些，便跟他们动手，往往都是被打。我自小体质也不好，再努力也打不过身体好些的同龄人。这样的事情，直到有一天，家中妹子在外面玩耍时被欺负，我去打架时，抓住一个人咬了一口……”

他笑了起来：“其实就是这么简单的事情，你咬了，对方会骂你野蛮，但下次看到你，他就会退一步。但这样还不够，后来也还是会挨打，光咬人还不会有人怕，所以有一次他们打过来的时候，我咬断一个人的指头，当着他们的面嚼碎了……那以后我就知道，我要想撑起王家，守住身边的人，没有其它的办法。这个世界，恶人都像老虎……人不好吃，但只要能让他们怕，再难吃我也会吃下去……呵，因为这个，我来山东之后，倒是打败不少高手……”

笑声的余韵回荡在空气里，泛起的确实带着冷意的悲伤。宁毅眨了眨眼睛，周围安静好一阵，他双手撑在身后的石头上，便又轻声哼歌。事实上，能对自己人如此简单地说出一切，这王山月骨子里仍旧是个极其温和的人，至于这中间还有着多少的心路历程，即便不说，宁毅也是可以想象了。

“喂，你知道吗？我的武功也不高。”

“知道啊。”

“不过我有很多绝招，也有很多高手死在我手上，我们也许可以互通有无一下。”

“……”王山月看着这边，沉默片刻，终于道，“……谢了。”这声道谢诚心诚意，过得片刻，他才笑起来：“你教我绝招，然后……我教你吃人吧。”

“呃……好啊。”宁毅一愣，然后点头。

夜色中，山坡之上，两人都朗然笑了起来。

漫长的夜终于到得尽头，然后是初九这天的白天。武瑞营的审讯，独龙岗上各种善后的事宜也在进行着，苏文昱从附近城镇请来大批的大夫，对这边的伤者都做着及时的诊治。宁毅等人在看着这些事情进行的同时，也在归纳着一千五百多人中陆续出来的大量情报，准备选出几百人死硬派给武瑞营作为军功交差。

这天下午，李家庄中也整理出了第一批财物，让宁毅拿来送给何睿打点关系。事实上宁毅有上层的关系，昨天那一仗，武瑞营打得也并不漂亮，在得到了不少钱财与军功之后，对李家庄，他原本也是不再想的了，谁知道宁毅还是给他送来这一笔，他心中感激，也是有些愧疚地给宁毅交底。

“……宁先生放心，其实啊，真动员起来了，咱们武瑞营也不是不能打，只是之前吃了败仗，昨天那一战，又没什么准备，那边人毕竟多，大家就只顾着自己了。有这次的事情，只要回去打点好了，以梁山如今的状况，我向宁先生保证，打他没问题。”

事实上昨天那一役，武瑞营的六千人虽然被冲开中路，但两边防御自保并不乱，后来也没有遭受太大伤亡，宁毅是看出来了的。他拍着何睿的手，诚恳地说道：“如此一切便拜托何统领了，事实上，宁某也一直没有觉得，咱们武朝军队不能打，一定是可以打的。”

这一天夜幕降临，又是忙到第二天的凌晨，宁毅拿出一份名单交给何睿。这份名单上的三百人算是俘虏中比较死硬没救的，给何睿拿去交差，何睿当即派兵将这三百多人清理出来。剩余的人，则被聚集在独龙岗附近的一处谷地间，由于还有两百多人在审讯中被杀，这剩余的，大概是千人左右的规模。

郑彪是这三百人中最大的军功，他是方腊麾下将领，被人劫狱后又来到这边。带着木枷被士兵拖着离开时，看见了不远处正走过去的宁毅，他愣了一愣，然后奋力挣扎起来，陡然间发出了巨大的吼声：“宁立恒——宁立恒——是你！是你！我必杀你！听到了吗！我必杀你——”

他的过激反应一时间在俘虏中引起了骚动，宁毅看了一眼，然后又眯着眼想了想，此时深夜，周围虽有火把，毕竟不清楚，旁边有人在他耳边说话时，他才点了点头：“哦，郑彪啊……”

郑彪在那边，听见他这样平淡说了一句，然后就走掉了。他愣了一愣，终于又是大喊：“我必杀你！我必杀你……”那声音回荡在夜空里，他被打了一顿，逐渐拖远。

宁毅走进那谷地间围起的广场，千余俘虏被聚集在这里，听见郑彪的喊声，还有些惊疑不定，但宁毅进到前方的木台上，冰冷的眼神扫过之后，周围就都安静了下来。这中间，至少有五百多人，是曾经被抓过，也认识他的样貌的。

“遇上一个熟人，在杭州的时候我杀了他师父，不用介意。”火把环绕，看守的士兵围在周边上，宁毅将帽子、手链、一大份记录了众人信息的资料放在木台间的桌子上，周围鸦雀无声，“你们很多人都见过我了，混元霹雳手**，我的真名叫做宁立恒，你们知道的，不知道的，都没有关系。大家放心，今天晚上，我不再想杀人，你们所有人，天亮之前就会被放走……这是你们最后一次被放走，在这之前，我只想跟你们讲一个故事……”

周围窃窃私语的声音又响了起来，宁毅站在桌边，单手握拳砰的砸在了那张木桌上。顿时，周围再度安静下来，宁毅此时站在那儿，盯着整个小广场，自有一股不怒而威的气势，甚至半个场地上的气氛，都有些窒息起来。好半晌，宁毅才终于转过身，拉过木桌后方的椅子，眼神冰冷。

“这也许……”砰！椅子顿在台上，“是我跟我们中间很多人，最后的缘分了……”

**************

双倍月票就剩下最后一天了，求票！！！

第四二三章 我杀过来了

夜风吹过去，火焰在周围摇动。宁毅的说话，从那木台上传出来，回荡在夜色里。

读书人口中的故事，对于山匪来说，多少会有些艰涩，但这个故事的开端并不难懂。

“……在多年以前的某个城市里，有一个家境并不怎么好的小伙子，人还不错……他到一家布行去当徒工，布行的东家觉得他聪明，着意提拔了他，供他读了书，然后让他当了布行掌柜……那个布行很大，处理一方事物，让他接触到很多东西，家里的状况，也很快好了起来，他的母亲原本重病，也是东家出钱，替她治好，让这人的母亲，可以颐养天年。”

宁毅坐在椅子上，望着下方，语速淡然而缓慢，让所有人都能够跟得上。死亡的威胁下，即便是千人汇集的谷地，此时也是安静一片。

“……他就这样得到了重用，渐渐的，想要过得更好……他想要成为东家，然后他认识了一些人，定了一个计划，将布行商业上的秘密故意透露给了对头，后来又请人刺杀东家，将东家杀得重伤瘫痪……他想将这个布商家里打到谷底，然后出来力挽狂澜……可惜计划失败了，他们想要杀人未遂，跟他认识的那些人一路逃掉，去落草为寇，自称……英雄好汉。”

宁毅笑了笑：“这样的故事，你们不出奇对不对，你们梁山上，多的是这种不仁不义的渣滓……那接下来的故事，你们肯定也更清楚……”

那声音陡然抬高，宁毅一巴掌在旁边的桌子上：“英雄好汉！怎可受辱！迟早要杀回去，将昔日事情一一清算！你们说对不对？”

此时却没有人敢说话，宁毅的目光从所有人脸上望过去，周围安静半晌。

“接下来就跟你们想的一样，三月底，他带着一群兄弟回去，要将老东家全家都杀得干干净净。可惜，出了一点点意外，最后两百多人的一家，只杀了一百多人，还折了几个兄弟，只好回去了，下次再来杀。我知道你们是这么想的，你们都这么聪明，肯定也猜到了……这个人在梁山上。”

“他叫席君煜。”

宁毅站了起来。

“从一个布行伙计！做到布行掌柜！再做到山贼头领，大家都有所耳闻的大哥。聪明人真是哪里都有去处。而这……就是我过来的原因。”

他顿了一顿，然后笑起来：“你们现在也许在想，我在说这世道有多么的不公，我在说这件事有多么的不仁不义。就像是告官一样！骂他狼心狗肺！做出这样的事情来，然后向你们哭诉，我受了多大的委屈……但其实不是的，要是这样想，你们就完全搞错了。”

“我的妻子……是那个东家的女儿，大部分时间我只是个教书先生。我不想跟你们讲什么道理，因为没有用，已经迟了。我跟你们说这么多，只是要让你们清楚明白地知道，我为什么过来，和我接下来会做的事情。我不是为了官府过来的。”他看着众人，一字一顿地说道，“我这次来，只为讨命！”

“人在这个世界上，会遇上各种不公道的事情。地主要占你家牛羊！权贵要欺凌你家女儿！你们要打家劫舍！掌柜要谋夺东家财产！事情发生以后，说什么道理都没用了，道理只是在事情发生以前用的！”

“我这个人，很简单。你是达官权贵也好，你是不法恶人也罢，不管你们仗的什么势，命总只有一条！你们把命摆出来，我就把命摆给你们！这次我来，不是为了讲道理，不是为了求公道，我不止是为了诛什么首恶！你们站在一起，给他胆子，当他的后台，但你们享一样的福，就做一样的孽！”

“你们聚在一起，替天行道，大碗喝酒大块吃肉，吃完喝完了，就一起出去抢，只要有怨，就杀人全家的报。很好！所以这次，第四二三章 我杀过来了！”

“这一次我把命摆上，你们接得住，就活着，继续做你们的恶事，接不住，就要死了。”

宁毅停顿片刻，冷冷地笑了笑。

“有人以为，人的命都是有重量的。你们梁山六万条命一定比两百人的多，错了。在那个家里，我教书，那个大的孩子，一点点高，人进去，出来，有很多我认识的孩子，变成了两截，或者脑袋被砍了，你们所有人的命加起来，对我来说都抵不上那个孩子的一根头发。”

“我不是官府，你们的命也不值钱，你们自觉是恶人，所以可以理直气壮地到别人家中烧杀抢掠。那第四二三章 我杀过来了，今天以后，当我开始动手的时候，你们、你们家中上下老小，父母妻儿，不管是上至八十岁老母又或者是襁褓里的婴儿，别被我找到，否则他们全都会死。你们既然自认恶人，我就让你们看看更恶的。”

风声嘶吼着过了夜空，木台上的身影转过身去，然后在椅子上坐下了，目光再望过来，之后的语气，开始转淡。

“我知道你们很多人家人都在梁山上，待会你们所有人都会被放回去。今天之后，我什么话都不再说了，你们拿着你们的兵器，去走自己的路，随便怎么样都行。回到梁山，继续大碗喝酒大块吃肉，然后等到我打过来，拿起刀跟我作战，要么你们杀我，要么我杀了你们再把你们家人全送下去。”

“你们也可以离开梁山，找个山头继续过刀头舔血的日子，不过刚才那个郑彪在这附近杀了很多人，梁山现在这个样子，人人喊打，你们看自己走不走得出这一片地方吧。而最重要的是……千万不要被我找到，一旦被我找到，你，你们的家人都死定了，这是血债，你们死或者我死之前，我可以负责任地说一句，不会有停下来的一天。”

“你们也不要以为官兵打过来，你们扔下刀投降就可以了，没那么简单，我有一千种办法可以让你们死得不痛快。你们已经站在那边，做了恶事，债一定得还。”

“想要在我这里一笔勾销，只有一个办法，拿人头来换。换你的命，你家人的命。”宁毅站起来，从衣服里拿出一叠沾了血的纸张，“梁山已经散了！这是在打祝家庄的时候，你们中间的一些头目射进来的投诚信，但是战场上，他们来不了，你们回去，把事情说开，我保证整个梁山都会乱得不得了，它乱了，你们就可以下手。保护好自己，拿人头来换命。官兵打过去的时候，倒戈有功，人头多的，有奖赏，奖多少怎么奖的规矩，外面都有，走的时候看一眼听一听。这事情做完，身份洗白，回家种田或者当个富家翁，都随便你们。那一家被杀了一半的人，梁山就得拿三万条以上的人命来填，剩下的，也许可以活着。”

他走到桌边，开始收拾东西，将手链戴回去，帽子拿上。

“话说得有点多，是希望你们最后能记得清楚一些。你们可以觉得我在虚言恫吓，也可以觉得我没有能力做到这些，出去以后，你们会走会留，都是你们的选择。拿起刀对准我或者拿起刀对准身边的人，都是为家里人谋条活路，不丢人。为了杀光你们，我还有很多安排要做，先得走了。待会会有人进来，跟你们说些事情，你们梁山上，有些头领，是被宋江他们陷害，逼上去的，我们都查过，事情的经过、名单，都已经列出来。你们帮忙带句话，将功补过，尚有前程。”

他说到这里，举步要走，又想起了一些什么，回过身来，手指在桌子上顿了顿：“哦，还有个事，那个叫林冲的，三月底他到过我家，本来是必死的，但一来那天他很收敛，二来，他有几个兄弟替他求情，央我在可能的情况下放他一条命。所以他也可以活，但能不能活，就看他自己了。”

脚步声去往木台的一边，走到边缘时，宁毅回过了头，扫视了下方的一千余人：“人在江湖身不由己，你们不得已上了梁山，我不得已过来杀你们。我只是要杀光你们和你们的家人，但我不认识你们，对你们也并无恶感，这一点请大家弄清楚。他日有缘，或能再会，但今天走出这扇门以后，大家就拿稳手里的刀，我们各自挣命吧。珍重，再见。”

这郑重又冷澈的声音回荡在小广场的上空，如果说几日以前宁毅说出这些话只会被人当成笑话，但这时候的这番言语，就有着冷入骨髓的认真，几天以前，整个梁山的气势如日中天，到达巅峰。但三日破梁山，六月初八以后，整个梁山军阵的溃败，就是所有人都看在了眼里的。

不久之后，便有人进来，开始宣读一些被逼上梁山的头领的名单，同时也简单说了一下事情的过程，宋江等人的手段，再接着，是梁山之上每一颗人头的价值。天亮前最深的黑暗里，他们终于被送出了军营，并且每一个人还领了刀枪兵器，对方根本不在乎他们此后如何去选，只是想置他们于死地而已。

许许多多的人聚集在黑暗里的道路上，山岭间，有的惶然无措，有的交头议论，也有的只是下意识地往前走而已，在这片最为深沉的黑暗中，找不到接下来的道路……

与此同时，整个梁山势力，也正陷在一片愁云惨淡的凄惶里。与五月底出阵时的威武雄壮想比，谁也没有想过，不到半个月的时间，整个梁山会如此迅速地从天空轰然跌落谷底，而起因，竟仅仅是因为在这几个月里进行的诸多大事中，他们随意地得罪到了千里之外一个布商家的入赘女婿。

世事离奇，无过于此，只是当着事情落在自己头上时，却是任谁也笑不出来了……

***************

双倍月票的最后十二个小时，诸位，手上还有票的，不要压着啦。

感谢盟主隋萌萌同学的飘红打赏，感谢大家的支持^_^

第四二四章 人心如晦 月光坛城（一）

景翰十年夏，六月十一，梁山大雨。

瓢泼的雨势挟着漫天的乌云，偶尔划过的闪电与惊雷将这八百里的大泽都搅得混沌不安，这巨大的水泽里，梁山山麓突出水面，盘踞期间，在这雷雨闪电间，犹如太古洪荒时期的野兽，在昏暗之中，巨大的身躯仍旧岿然不动，经历风吹雨打，坚定而可怕。

自宋江等人在梁山起事以来，横扫水泊附近的山寨，合纵连横。踞于梁山险地，数度打败官兵来袭，自曾头市后，气势更是如日中天。再籍着武朝北伐，方腊起事失败的余势，盘踞壮大，扶摇而上，在某些人的眼里，可怕得就如同盘踞于这水间巨岛一样，便是天地之威，也不能再打倒它。

独龙岗一役，它是因何而败的，在许多人的眼里，仍旧是个谜团。

六月初八的那个傍晚，梁山主力自武瑞营的堵截中突围，此后的一整个晚上，一些头领都是奋力整军、奔逃，到了第二天早晨，才在将军岭一带陆续汇合。想起仅在半个月前，众人在这里的意气风发，真有种恍如隔世的感觉。此后在将军岭稍微整合，再去往已经攻下的万家岭，这时候清点人数，当初前去独龙岗的两万人，此时能陆续整理起来的，已经不足一万一。

消失的人数里，一半以上是死了，有的被抓，也有的在一路奔逃之中陆续掉队，只能期待他们在此后陆续集合过来，又或者自行回去梁山。在这些人中，很可能也有一部分，开始对梁山心灰意冷，他们没有家人牵绊，籍着掉队就此跑掉的，也不是不可能。

独龙岗一地，真正能整理起来的士兵，也不过一万多，这一仗下来，从开始的顺风局打到最后损兵过万，说出来都像是一场闹剧。但这时候没有足够的空闲让他们停下来做检讨，从独龙岗那个诡异的梦魇里跑出来了，但余韵还在不停的发酵。哪怕用膝盖考虑问题都能想到，那血手人屠宁立恒这一路报复，不会在此时罢手，接下来必然便会集合起手上的力量，趁着梁山空虚，做出强攻。

此消彼便长。

冰冷的事态摆在面前，同时在梁山众人眼前的，还有着无比焦头烂额的现状。眼下整合起来的这一万一千多人，军心也未必完全可用，要让他们回到当初的状态，不是一朝一夕可以做得到的了。而最麻烦的是可能还有相当一部分已经被煽动的人混杂期间。

但就地整肃，也不可能。这种事情只能趁着打胜仗时做，越是败战，上方的威严越减，而下面的人则愈发抱团。在以义气为向心力的梁山上，此时还想整肃，等待上面那些大头领的，就是这些来自三山五岳间好汉们的哗变和造反。

严重的事态下，对这些麻烦事也只能暂时睁一只眼闭一只眼。初九初十这两天，宋江等人尽量安排原本攻打万家岭的部队运送着万家岭上的各种物资回梁山，紧接着才是这边的一万多人，到得初十过去，也只运了一两千人回山。十一这天自凌晨开始下起暴雨，事情只能稍作耽搁。吴用等人关注着军心，但事实上，军心还是挺好的……或者说，可能是挺好的吧。

万家岭胜了，但独龙岗到底是怎么败的，未上战场的兵卒、头领、家属都有好奇，他们中也有消息灵通的，大都知道攻打独龙岗的前几天是相当顺利的。此后的急转直下，就只有军中的头领和参与了战争的兵卒能知道。但是回到了梁山上的兵卒对于周围的人，几乎都是不约而同地选择了缄默，对发生的事情闭口不提，但这样的效果，其实是来自于心中的忐忑与恐惧。

当面对生与死的考验，处于局中的个体都开始选择为整个大局做理智考量的博弈原则终于出现在梁山众人的身上，从某种意义上来说，委实也能给人稍许的欣慰。暴风雨中，聚义厅一侧的房间里，当说起这件事，朱武也有着少许的平静。

“……至少真要打起来，军心还是可用的，大家家人都在梁山上，绝大部分的人，都不会希望梁山垮。”

房间里坐了好些头领，门被打开时，风雨便鼓舞进来，吹得燃烧的火把一阵乱动。书桌后，吴用撑着额头：“独龙岗那边人毕竟耗得差不多了，他们想来，也来不了几个人。若是……若是那宁立恒真得了那奸相的支持，武瑞营会出兵，但在我看来，他们没那么坚决。咱们第一阵只要能将武瑞营迎头打溃，以梁山的地势，终究还是守得住的。”

“如今还不知道那人会如何出招，但只要能一战而胜，咱们便可以乘胜开始整肃军心，此后便是一帆风顺了。总之，一切都要朝着这一点来做。”

“原本在呼延头领麾下的几千人，以及咱们留守梁山的五千人士气仍在，加起来的一万人，籍着地利，要守住还是不会有太大问题。”

“可以为死去的兄弟做一场大法事，振奋一下士气……”

自万家岭回来之后，众人就已经紧锣密鼓地工作起来，为了可能到来的攻击先做准备，如何防御周围的岛屿，用哪一位头领比较好，如何控制岛上的舆论，估算对方的攻势，等等等等。到这个时候，至少在吴用朱武之间，已经没有谁排斥谁的问题。

席君煜也已经列入众人之间，但他在这段时间里选择的是低调和静默。也曾对宋江哭诉，是他引来了祸根，导致众多兄弟丧命，但在这个时候，宋江怎会从他身上追究责任，拍着胸脯说大家做兄弟便要有福同享有祸同当，席君煜感激涕零，众人也连说公明哥哥仗义。

他们也明白，就算送出席君煜，对方也未必会放过梁山，至少那天冲进了苏家的兄弟，恐怕都在那边的复仇名单上，这些兄弟若真是能送出去，就不止是面子问题，以义气为重的梁山便妥妥的垮掉了。

而事实上，有关如何依靠地利来防御官兵或是敌人的问题，梁山之上早有无数对策。这时候再多想一百遍，也想不出一朵花来，但局势未明的现在，多做一点，大家心头也就踏实一点而已。

向一干头领分布着他们的任务，对着原本留守梁山的众人说着这只是一场意外的小挫，将所有能做的准备工作，都紧锣密鼓地做起来，这也是振奋士气的最好办法。而到得这天中午，雨势已经稍微转换，不再电闪雷鸣，第一艘船抵达梁山时，却带来了万家岭一带的消息。

“之前在路上离队、失散的兄弟，到今天早上，又汇集了几百人，只是在这其中，有一些是被那血手人屠放回来的……呼延头领将他们一齐安顿了，让小的回来问该怎么办，他还让小的带来几个人给头领、军师询问……”

在议事厅中听得这个消息，吴用的手颤了颤，与朱武对望一眼，虽然紧迫，但其实心中是有数的，嘴唇动了动，笑了笑：“又、又放回来了？”

稍作询问便也知道，万家岭那边重又聚集的几百人中，到底有多少是放回来的，呼延灼也无法清点，但他做的是对的，这个时候，对放回来的人，仍然只能暂时隔离。而如今最让吴用等人担心的，还是对方对这些俘虏做的事情，说的话，他们如今已不再掉以轻心，连忙将带上岛的几名俘虏唤来，对于整个事态做出最详细的询问。

议事厅外还是茫茫的雨幕，这场询问一进行便是连续的好几个时辰，到得下午，却有兵卒来报告，道是有人在这样的大雨中乘小船回岛，被水寨的兵卒拦下，对方也道有事情要禀报众头领。

那人被带上来时，议事厅上的询问还在继续，众人的精神都开始有些麻木，让这人回话时，这人竟也是被放回来的，按照他的说法，他认为事态严重，弄了小船第一时间回来禀报整个事情。众人已经将另外几人询问数遍，包括一千多的俘虏被悉数放回，包括所有的审讯流程，也包括宁毅说的那些话。几名兵卒原本对这些话还有些吞吞吐吐，直到吴用等人发了脾气，他们才终于将这些话原原本本地说了一遍，吴用等人也能够明白过来，那一番话语的重量。

“我杀过来了，你们接得住吗？”

几乎可以说，对方那恐怖的形象，随着这些话语，几乎又化为了实体，面对面地出现在每一个人的面前。因为他们几乎已经能够看到这话语中的认真，以及可能导致的后果。

那一千多人中，有五百多人，是被对方抓过两边的，再加上对方三天时间将梁山从巅峰状态硬生生拍下去的战绩，这一次会有多少人感受到对方的威胁，已经无法估计了。

吴用声音干涩，到得此时，才又想起一些事情来：“让水寨戒备，查……查一下还有多少人趁着大雨回岛……”

再做了些许询问，宋江起身，无言地走出了议事厅，屋檐下雨飘过来，他扶着墙壁往前走。后方李逵提了板斧追上来，听见宋江在雨声中低喃：“我呼保义宋江，一生光明磊落，未做对不起自己良心的事情，何以……”

李逵以为他在为席君煜的事情生气，道：“我现在便去杀了那姓席的泼才！这等人……”

“铁牛你不许乱来！”宋江回过头来，“你……你现在杀他何用，岂不是显得我梁山众人都怕了。而且我等岂能听那恶贼的一方之词，席兄弟他、席兄弟他……”

他心中未必是因为席君煜的事情而生气，只是在为事态难解而发愁罢了，说得几声，终于说不出什么，目光扫过聚义厅外，陷在雨幕中的整个梁山，远远近近的房舍、箭塔、人影、光点，盘踞于山间的楼阁，水中的大船，眼中满是血丝。

“这是要……这是要逼死人啊——”

他压着嗓子，愤然而低声地咆哮起来。

与此同时，雨幕中的梁山一侧，有一个小小的插曲，正在发生着。

席君煜背着个小包袱，带着斗笠披了蓑衣，在水边上看着仍旧很不乐观的雨势，但终于还是俯身开始将一艘小船推向水中，就在此时，一个声音响起在后方：“席兄弟莫非是要走！？”

席君煜弯着腰的身体顿了顿，好半晌，终于起身回头：“梁山此事，皆因在下而起，虽然公明哥哥与诸位兄弟仗义，但席某还有何脸面留在梁山。那苏家赘婿皆为在下而来，也许在下走了，他就会追踪在下离开……”

他面带悔恨与愁容，这样的辩解，其实有些无力，但没有人看到，就在方才他俯身推船，后方声音响起的一瞬间，出现在席君煜脸上的神情，不是悔恨也不是愁苦，而是一个像是等待许久，终于等到事态出现的……诡异笑容。

然而到这天傍晚，雨停之时，席君煜想要趁此时逃走的消息，还是在一名名头领间传开了，席君煜也因此被暂时的软禁。这天夜里，天空之上有很好的月光，席君煜在黑暗的房间里坐着，终于有另一道身影自檐下走来，悄然挥退了看住门口的左右，打开房门，无声地进来。

“席兄弟受委屈了。”

“事情因我而起，些许谩骂算得什么……在查了吗？”

“已经在查了。”

对方做出回答，席君煜点了点头，望着外面的些许亮光，面上露出一丝狠意，笑了出来。

“事情开始还不久，眼下会如此关注我去留的，要么是心中已经存了投靠朝廷的心思，要么就是宁毅一开始便放在我们中间的内奸。今天下午的那场戏里，后者一定不会缺席，只要顺藤摸瓜，慢慢剥开，一定能把人揪出来……”

他说完这话，对方点了点头，沉默片刻，席君煜抬起头：“我听说了那些人带来的话，是不是……已经有些晚了？”

这一次，对方望向窗外，没有说话，梁山的形势，成千上万的人心，已经预估不到了……

月光照耀在大地上，梁山的山寨，此时像是被巨大水泽困住的城池，人心流转，在军营中被放出来的千余人也在围绕着这座城池，做出自己的选择，一名名籍着夜色回到水泽的人被截下，又或是被调查清理出来，还有不少人，却已经藏身于山寨的黑暗之间，一丝一缕的，将恶意侵染进来。

这一次，就不仅仅是在冰上造成的些许裂痕，如果有人能够看到这整个局面，就会感受到，属于梁山的这座堡垒，已经从这一刻开始，在尚未受到攻击之前，就因为这些裂痕在逐渐的分裂、剥离、崩溃了……

第四二五章 人心如晦 月光坛城（二）

六月间，整个梁山的崩溃情况，最初如同藏于水底暗涌溪流，然后便迅速地膨胀扩大，整个过程没有持续很长的一段时间，甚至在许多人都还没有完全弄清楚事态的真相前，残酷的现实就已经推向了每一个人的眼前。

从六月十一这天下午，吴用等人得知了对面所做的事情，流言其实就已经在梁山之上悄然蔓延，偷偷地侵蚀往人心中的黑暗面。六月十二的凌晨，光是趁着夜晚偷偷潜上梁山的人，就被截下了十多名，而那些没有被截下来，又或是通过各种关系已经潜入山寨里的人到底有多少，则无从估算。

独龙岗一役的始末，对方杀过来的理由，手段的可怕以及意志的坚决，在此后的几天里，就在梁山之上无可抑制地传开了。独龙岗一役中，被放的五百多人心中顶多是选择观望，但这一次，真正因心中恐惧而选择站队的人，恐怕就已经到了半数以上。

去到将军岭、万家岭主动选择坦诚或是自曝的，在这些人中只是少数。这年月里，能够混迹绿林，又或是百里千里地出来谋一份事情的人，在大部分普通人当中，都属于心思活泛的一类，这一次降也好不降也罢，只有保证自己身份被隐藏起来，才是进可攻退可守的万全之策。对方三天就解围独龙岗，假如真的朝梁山打过来了，自己难道还真能跑去死磕到底不成？

选择观望的这些人，实际上就已经是孕育背叛的温床。而作为一个无力的个体，他们也只能先一步潜回梁山，哪怕不做什么坏事，也可以事先安排好自己的家人。而一旦被截下来，意识到上面可能拿他们开刀，这些人也只能拼命喊冤，同时渲染独龙岗战役的经过，对方的可怕，以及自己这一点打算的无奈。

“我们并未背叛梁山，只是想要提前回来而已，那边玩真的，我们不想被猜忌，只得偷偷回来，不然还有什么办法……”

这些人在梁山上皆有亲朋，整个事态一说，好友兄弟固然没办法将他们放掉，但在某种意义上，却只能理解他们的做法。而到得第二天，偷偷回来的兄弟据说更多，但被截下的人数，反而少了。据说这其中还有一些中级头领心生恻隐，偷偷放行的缘故。

而在那被释放的一千多人中，事先已经仔细考虑，选择了立场的人，回到梁山后看到这种情况，就更加明白，只有局势更乱，他们才可能有活路，偷偷的、私下里将事情与流言跟周围人说起的频率，也就在逐渐增加。

最初的两三天里，麻烦的事情还不止是这些。万家岭一带，最初因为掉队被集合起来的梁山兵卒与放回来的俘虏混杂在一起，察觉到被隔离开的事实后，人心也开始动摇起来。他们很多本身就是还忠于梁山，主动过来交代事态，然而他们的家人也在梁山上，假如就此被隔离，还被猜忌，这算是什么事。而更多的则是路上真正掉队了再过来的兵卒，这些士兵只感到无辜，开始喊冤，这其中又混杂有诸多浑水摸鱼的……

一个人闹起来，就会有视他们如兄弟的开始说话。先前在梁山上因恐惧而形成的些许自觉，这时候已经完全崩溃，整个过程只是两三天的时间，一部分人口中窃窃私语的，就是到底有多少人私下向官府投诚了，官兵打过来时，邻居会不会将刀子往自己这边砍过来。尽管更多的还是觉得“怎么回事啊”“事情没那么可怕吧”的懵懂之人，但聪明人的说话，已经能够主导整个事态的走向。

而当时间经过了六月十一，在梁山高层，宋江、吴用等人的想法，却逐渐开始变得模糊了起来。所有人都知道，梁山之上眼下的决策层，必然经受了巨大的压力与煎熬，从宋江、吴用等人此后几天的精神状态中都能看出这一点。阳谋的可怕就在于它一旦真正形成气候，局势就如同自雪岭上滚落的雪球，再非人力所能挡，若真想破解，必然也需要同样极端而激烈的方法，只是眼下几乎没有人能够找得到。

从外象上看来，宋江等人在经过了最初的犹豫之后，做了几件迫不得已也只能去做的事情。他们将万家岭的军队在六月十三之后开始全数召回，梁山的防线以最保守的姿态做了收缩，宋江做了几次振奋士气的演讲，意义并不大，但在演讲完后，他将那些偷潜回山上的兄弟与在万家岭被隔离起来的兵卒全部放掉了，因为眼下没法处理，也只能不做处理。

而与此同时，梁山上也在为战死的同伴做法事，原本这样的法事可以引起同伴们的敌忾之心，但在这时则是好坏参半。一部分人的敌忾之心确实可以被煽动起来，另一方面，则更加证实了独龙岗的惨败。

他们从命令上加强了梁山的防御与军纪，但事实上，这时候已经晚了，一些敏感的争吵与摩擦从十三十四开始就在梁山上出现，开始像要孕育起风暴来。

这样混沌的局面酝酿中，身在梁山水泊之外的宁毅，几天以来都没有停下要做的事情。一方面让独龙岗派出人去，到周围各个村庄、山寨、马帮宣扬梁山被打败的事情，诉说郑彪之前的手段毒辣，营造起墙倒众人推的敌忾之心，另一方面，他也在到处拜访附近几个州城的知府长官，送钱、送功劳，同时渲染一下秦相对这件事的认真。而梁山上的状况，偶尔也会通过不同的渠道被传递出来。

“奇怪了，这帮家伙，看起来就像认命了一样，没有什么特别的动作，他们怎么救得了梁山？”

马车在官道上行驶，车内摆了张桌子，周围是宁毅、王山月、齐新翰、苏文昱四人，整理着传过来的情报，齐新翰将手中的文告扔到桌子上，对于事态发展颇为奇怪。王山月那边也皱着眉头：“暗地里做事我们不知道吧？但是他们现在整肃不能整肃，怀柔没用，甚至于放人下山都不好放，内部至少有几百几千个准备在乱局起来的时候拿刀砍自己人的兄弟，我实在想不到他们能怎么办……要不然，难道是找其他人搬救兵？譬如田虎，在第一战的时候，打败武瑞营？”

这话说完，他望向宁毅，宁毅这边其实也在想，看了看苏文昱：“文昱你觉得呢？”

苏文昱是作为要培养的苏家人假如到众人之中的，一直倒是比较低调，这时候皱着眉头：“我觉得……他们不会在这种时候就想着投靠田虎吧。但要做什么，我也想不到。二姐夫，如果是你，你能怎么做啊？”

宁毅拿着那些东西想了一会儿：“吴用和朱武加起来，还是不能小看的，但这种局势下，我觉得他们是想要壮士断腕。”

“这个时候……怎么断？”

“我也只是猜测，但这个局面他们正面推已经是推不住了，推得越用力，接下来恐怕只能全军覆没。一旦真正意识到这一点，他们恐怕是不敢推了。眼下的这个局，他们唯一的生路，不是在怎么破，因为破不了了，那就只能顺着局走，把自己摘出去。如果他们这么果断，对我们来说反倒是最麻烦的事情……”

宁毅顿了顿，其他人还是一脸茫然，他笑了起来：“你们想想军心为什么动摇，不管是头领投诚，还是内部混乱，还是旁边有人虎视眈眈又或者混元霹雳手**太厉害，归纳到最根本的一点，大家担心的是如果真的梁山破了，我会活不下去。现在假如我是宋江，王山月你想活，杀掉齐新翰就可以了，杀我的意志，你们没那么强，哪怕杀了我能当官。如果明确这一点，就是壮士断腕。”

他说得并不算清楚，目光望了望苏文昱，几人愣了愣，王山月道：“不可能吧，你总不会是说，他想要放任局面发展下去，那样一来，梁山……梁山就真的完了。”

“独龙岗的时候，他们撤兵，只能算是壁虎断尾逃生，真正的壮士断腕，是要痛的，痛得人想死才算是断腕。”宁毅摇头笑了笑，“如果他们能想到，够果决又能有足够的执行能力，对我们来说这才是最麻烦的。苏文昱，你多想想，想到了再告诉我为什么这是最麻烦的……”

他如此说着，布置下作业，苏文昱嘴角抽了抽，无奈点头：“啊……”

马车里王山月、齐新翰都笑了起来，却也在心中想着梁山上会有的做法。将自己代入到宋江、吴用的位置，确实是很头痛的一件事，那边，宁毅整理着资料：“不管怎么样，接下来……要准备打仗了。”

梁山之上，宋江、吴用等人，此刻确实非常头痛。

六月十五这天，一场小规模的火拼出现在梁山上，火拼的起因是因为原本就不睦的两家人发生的摩擦，最终导致了每方几十人的互砍，当局势得到控制，已经出现了七八人的受伤。这其实已经是在互相克制的情况下了，尽管没有死人，当事情被报告到聚义厅中时，坐在椅子上的宋江还是将椅子的扶手抓得吱吱作响，说不出一句话来。

以这件事为起点，大大小小的摩擦与火拼在之后频繁地爆发开来，然后开始有人失踪。大大小小的头领疲于奔命地试图稳定事态，然后属于头领之间的猜忌，其实也在升级。“飞天大圣”李衮的尸体在梁山上的粮草中被人发现，很显然是将李衮杀死的内鬼后来将尸体带了回来。项充、樊瑞兄弟见之涕零，在聚义厅上指着李逵道：“你现在看见了！我的兄弟不是内鬼！”李逵当时也是无话可说。

但事实上，谁都明白，将事情推动到这一步的背后黑手、主导者到底是谁。

宁毅宁立恒，此时就连梁山上最坚定死硬的分子，也不得不意识到，发生在苏州的那些许仇怨，到得此时，引来的报复已经给梁山带来了无可承受的巨大痛楚，而这人的报复，甚至还远远没有到达完结的一刻。

一个山寨对上一个人，最后竟至如此田地……

再后的几天，局势愈演愈烈，六月十九，便开始有头领试图离开梁山，但真正能走的人并不多。

六月二十这天清晨，武瑞营的战船破开雾气，开始封锁水域、扑向梁山。要将整个事态，画上句点，距离梁山之前意气风发地整军出师，到此时武瑞营扑上门来，前后所计，还不到一个月的时间……

第四二六章 人心如晦 月光坛城（三）

那天夜里，整个梁山岛，在火焰与杀戮里逐渐的陷入地狱当中。

夕阳西下时，武瑞营的统领方督行手按刀柄，站在战船前方，看着远处岛屿上“替天行道”的大旗自旗杆上掉落，在如火烧起的彤云中，预示着梁山昙花一现般的崛起与坠落。同一时刻，在岛屿之上，或是另一侧的山麓间，一名名头领看着混乱的出现、扩大，终至无可挽回，发出悲呼的声响。

武瑞营攻向梁山岛的整个战争过程，前后持续的时间只是两天。在六月二十的这一天，官兵的攻势展开，是极其谨慎的，这是因为在梁山还未至如今规模的时候，武瑞营就已经在水泊铩羽而归好几次。这一次虽有独龙岗战役在前，统领方督行仍旧无法掉以轻心，一开始封锁水域，仔细地弄清楚梁山在周围几座小岛的防御，在这天中午，才开始进行试探性的进攻。

对周边几座小岛的进攻，其实遭到了不少的反抗，但老实说来，这些反抗却不如前面数次那般厉害，甚至于在官兵保守的防御下，梁山那边的袭扰都显得笨拙。察觉到这一点，方督行开始下令正式进攻，打掉了外围的几艘船，对几座小岛的攻势在六月二十这天入夜进入尾声，而后，诡异的情况就发生了。

战斗打到尾声，总会有人投降，而这一次，首先的投降者带来的是同伴的人头，而后仿佛是因为夜幕降临而放出的妖魔在人的心里滋生，一部分守卫的梁山兵卒选择了逃跑，而另外的一部分，在这夜幕之中，开始内讧。

一切就如同那自京城过来的人所说，人头换命、换奖赏，最初的一些人拿过来的或许是已经战死的同伴的人头，而后来当小部分人无法逃离，也没有足够尸首的时候，他们将刀子挥向了身边的人。而方督行这边，此时也已经下了严令，有人头可以活，没有人头只能死。

六月二十一，对梁山本岛的进攻展开，船队在梁山附近的水面上厮杀混战，而就在这天下午，武瑞营主力就开始登岛，当占领下第一块阵地，做好了进攻准备的时候，迎接他们的，便已经不是梁山的巨大抵抗，而是……整个梁山乱匪势力的，自行崩溃。

按照之前作战的经历对比来说，武瑞营这一次对梁山的进攻，就像是一把钢刀斩进了一块豆腐。没有人意识到整个过程会如此之快，甚至于它后半部分的崩溃，还不算是这把钢刀斩开的。

对于方督行来说，也只能从抓下的一些俘虏口中，逐渐拼凑起事情的原委。

就在官兵进攻的前几天，整个梁山的状况，就已经陷入一片猜疑与恐惧之中了。事情发展之快，许多人还没有反应过来，但残酷的事实就已经在众人面前出现，不由得他们相信或是不相信。

摩擦、隔阂、口角、小规模的火拼还算不得最严重的事情，最麻烦也最让人敏感的是，当人头换功绩的消息传开，导致少数人的失踪。有些时候，尸体甚至会从某个人的屋后找出来，连梁山内部的人都无法确定这人到底是对方杀的呢，还是有对头栽赃过去的。

大头领们试图压下事态，但也免不了互相戒备、串连，上面增加了巡逻的频率、严查的力度，但这样也无补于事，最聪明的一部分人从一开始就在试图组织小团体，然后各个不同地方派系的人为求自保，也在互相联络，他们看护住家人，只要有人窥视，就变得格外敏感。连续几天的夜里，都在死人，暗地里的冲突、明面上的冲突。虽然是几万人的岛上，但是这样死上几个十几个人，也是非常吓人的。

指责与冲突开始变得明显之后，大家都已经意识到了崩溃的到来，上面的头领，也已经压不下了。亲密的心腹会开始试探上面的老大到底打算投诚又或是跑路，上方的头领也在试探心腹们的想法。这个过程里，当官兵开始进攻，整个梁山的状况已经像是身体里裹着一大团燥热的病人，随时都要喷发开来，但如果没有外力，整个过程，恐怕还得持续上一段时间。

就算是方腊造反，又或是饥荒来临，十室九空饿殍满地的时候，饥民难民间的猜忌与提防，都未曾被压迫和激发到这样的一种程度。不光是梁山上的人没有经历过这样的状况，就连方督行，之前也未曾见过这类事情。

这天傍晚以后，官兵冲上岛去，其实也遇到了一拨拨小规模的抵抗，梁山周围的水面上，战斗也仍旧在进行，突围的船只与武瑞营的战船爆发了几次冲突。但若论整个梁山岛上的状况，就像是成了一个单纯为了考验人性的地狱中的浮岛。同伴之间的杀戮、为了人头的自相残杀，一直在进行，想要让混乱更大、浑水摸鱼的人们漫山遍野的放火。

人头可以保命、人头还可以发财，为了避免麾下士兵在这种狂乱的情况中损伤过重，方督行命令部分士兵只是围岛，并不做攻击，让整个岛上的人自生自灭，只有拿了人头下来的，做出统计和保护。让人性之恶在整个岛屿上肆虐。而在岛外，突围的、追击的、落单的，零零碎碎的战斗一直在火焰中进行。

这天夜里，看着冲下岛来的各种各样的幸存者，方督行跟何睿感叹道：“我辈军人，多相信人性本恶，可人性到底恶到什么程度，此时方知。”相对来说，那京城来的书生，到得此时在他看来，就真如恶魔一般，何睿也道：“只是如此手段，狠毒太过，怕是有伤天和啊……”

一个手段，给敌人带来寒冷的同时，给自己人带来的，也是寒意，这一点宁毅的心中不知道会作何想法。只是当方督行与何睿做着如此感叹的时候，梁山附近的水面上，火焰与残骸间，也有一艘中等大小的战船，正在缓缓行进着。王山月站在船只的前头，想起的是宁毅准备出手的前几天，他坐在祝家庄的屋檐下，拿着那手链当成念珠旋转的神情，有一些信息，也在传到这艘船上，汇集归总。

“年幼之时常听人说，人之初性本善，这次之后，我是不信了。”苏文昱在那儿喃喃地说道，而旁边同样看着这一片水光与火光的宁毅，皱着眉头看了他一眼。

“苏文昱，你记好，人性这东西，本来就是无善也无恶的。”片刻之后，宁毅开口说道，“你之前觉得人性本善，那不见得对，如果这样的一件事就让你觉得人性本恶，那也只能说明你的狭隘。人性混沌，无善无恶，但它并不坚定，易受诱惑，会变成什么样子，全看外力。要到这一步，固然不易，但是要让人变好的办法，也不是没有。如果一心觉得人性本善或是人性本恶，那是一点努力都不想付出的懦夫的想法，他们没有想法也没有自我，只得推诸本质，这种想法，你想做事，就不要有。”

目睹梁山崩溃的这一幕，在众人眼中，宁毅的心绪其实也不见得好，他并未将事情的重心放在梁山的这些普通人上，此时等待的，也是更为关键的一些情报。想了好一会儿，苏文昱才道：“我会记住。”宁毅笑了笑，坐到船头的一张椅子上，望着远处燃起火焰与混乱的岛屿。

“看见这个，你应该想到的是秩序的宝贵和道德的伟大，一个世道的精神文明、文化、道德，这些东西加起来，保护了所有人，道德之后才是法律。它们一旦崩溃，很容易就会变成梁山上的这个样子。不管我们能将人性操纵到怎样一种程度，对于人性，对文化、道德，你我当心存敬畏。如果不想让自己也变成这样，就得记住这一点。”

船只渐渐往前，越过一艘大船的残骸，水面上燃烧着火焰还未熄灭，一具具的浮尸从船舷边飘过去。宁毅摇了摇头，看着前方的点点火光，皱着眉头，话语低缓。

“我以前……其实见过很多人，总以为自己很厉害，叫嚣着要性格，要杀伐果断念头通达，不知道德为何物的。这种人其实是世道上最底层的一类人，既无力量，又无智慧，唯一拥有的只有自大和愚蠢。”

宁毅叹了口气，伸手指了指梁山上的火焰，“只知些许眼前利益，却看不到自身的脆弱。其实道德真正束缚住的不是升斗小民，那些有能力有力量有智慧的人，才是被束缚得最多的，道德这东西一旦放开，普通人沾点蝇头小利，沾沾自喜，他们不知道这个时候那些大人物，枷锁每放开一点点，他们伤害的就是千百人的利益和人命。人性这东西，很有趣，也很残酷，好与坏都是混在一起的，如果你想要好的东西，那就要努力，总觉得跟自己一点关系都没有的话，也许忽然有一天，道德降到某个程度以下，就什么都没有了。”

光芒流转，明明暗暗的照过来，宁毅的叹息浸在夜色里，周围的人都显得安静。一艘小船划过水面，自那边过来，上来的是带来信息的齐新翰。

“前不久岛那边突围的是宋江，武瑞营几艘船想要拦截，被打了个措手不及。我已经问了一些俘虏……果然像你说的，壮士断腕。”

一直等待的消息终于传来，宁毅站了起来：“多少人？”

“最后纠合起来的不到四千人。”齐新翰说道，“最近这些天里，宋江他们表面上按兵不动，实际上，确实在等着矛盾激化。他们暗地里选了岛上最不可能投降的一部分，要么是与官府有血海深仇，要么犯下的案子太大，要么是关系最密切的直系。矛盾激化开之后，他们也看得更清楚，私下联络，然后才将他们全部集合起来。至于其它的、岛上的，都被放弃了。”

宁毅将手掌互相按了按，点了点头：“壮士断腕……他们还算是果断。”

一旁的齐新义道：“他们之中，有二心的人还是有吧？”

宁毅摇了摇头：“奸细还有，但很难影响战力了，一来他们本身是死硬分子，二来想要拿人头换赏的，不用跟着他们去，只要留在岛上杀人，事情就算完了。这样一来，我放在他们人心里的影响，才算是被摘出去，四千人，估计还有一部分是家属。但离开梁山之后，还是一个大问题。梁山上的先不管了，这批人，必须全部杀光……我们该准备追过去了，另外通知独龙岗的两千人来跟我们汇合，通知各州县配合。”

他回过头指了指苏文昱：“文昱你带几个人过去方统领他们那边，让他分兵，你负责联络双方，今天晚上，你就在那边看完这一出戏吧。另外，山上不管有家人没有家人，平均起来带下人头超过三个的，让方统领他们全部扣留。此战之后，要么他们参军，要么暂时跟我走，这批人现在不能流进社会——当然这个暂时不用说明白，等我回来。还有，一旦山上打得不那么激烈了，便让方统领出兵清扫吧，就算没有人头的，只要不抵抗，也可以全部放了，他们现在反而是最干净的。杀这些人……已经没有太大意义了。”

“是。”宁毅安排完毕，苏文昱点了点头，领着几人乘小船往岛上过去。这边下达命令，战船扬帆破浪，在月光之下，顺着朝廷战舰的点点火光朝着远处的水面追索而去，更远处的，是黑暗的山与水的轮廓。

视野一侧，巨大的岛屿还在黑暗中燃烧、厮杀，不知道要到何时，才会停止下来……

六月二十二，梁山陷落，仅余以宋江为首的三千余人在逃，对于他们的追捕，成为了摆在各州县与官兵眼前的、新的问题……

*************

谢谢盟主archicad的飘红打赏，恭喜“三千米的”同学成为本书盟主。谢谢大家的支持。

另求月票啦。^_^

第四二七章 晓花残梦 天下之敌

拂晓前夕，梁山水泊东岸、北岸的州、县、村庄间，气氛不安而躁动，州县关闭了城门，城墙之上，负责戍卫的士兵、捕快都已起来，眺望着黑暗里的一切。在没有城墙的村庄、寨子、人群聚居之地，一些里正、保甲也被传讯者自梦里惊醒，他们叫醒了村人、庄户，拿了刀枪武器出来。不少人家因此被惊醒，燃起了灯光，而后又被督促着吹熄，光点一阵一阵的，然后大家就都在黑暗里戒备着外面的一切，夜风之中，仅剩犬吠，偶尔传来。

梁山已破，匪人已经开始溃散逃窜。这样的消息在凌晨时分以最快的速度往周围扩散着。在这之前，就连消息最灵通的人，都只知道武瑞营六月二十这天才开始攻伐梁山，两天时间，梁山便破了。

距离太远，周围普通的村民未必完全弄得清梁山的强大。对大部分人来说，传来官兵铩羽而归的消息，并不出奇，传来梁山匪人溃散的讯息，看来也是理所当然，两种存在都不是他们可以妄自衡量的。唯有战争之后逃散的匪人，对于大家的生活来说，有着息息相关的联系。

而事实上，在水泊东面、北面延绵开去的山岭、岸边，溃败的梁山众也确实在朝着不同的方向靠岸、逃离。其间有大股大股的势力，也三两结伴的亲友。就在水泊北岸，夜风鼓舞着火势，被官兵战船追逐的三艘大船都已着火燃烧，最终有一艘撞在了距离岸边不远的礁石上再也无法前进。

后方，官兵的船只追杀而至，箭雨、标枪、渔网，领头的将领带着兵卒杀下船来，在浅滩上、岸边的树林间厮杀成一片。梁山那边，几名头领奋力厮杀，呼喊着众人冲进树林，趁着夜色，数百人朝着周围的田间、村落、野林展开逃亡。

在一些地方，也有些人是乘着小船在满是杂草乱石的岸边停下来，将背着包袱的妻子或是家人扶下去，他们抱着手上的刀，又或是将兵器扔进水里，回头看看夜色后终于离开，心中祈求着可以在接下来的道路上不被抓住。

水泊东岸，破旧的小渔村还浸在夜色的黑暗里，生于渔民家瘦小的少女已经起来了，拿着木桶去村边的小小码头上取水，夜风吹来时，她蹲在那儿，闭上了眼睛吸了吸清晨微凉的空气，而后奇怪的波动传了过来。

她睁大了眼睛往前方看，然而也看不见太多的东西。直到……巨大的轮廓推波斩浪，忽然出现在眼前。

少女愣了一愣，转身便要跑，而后轰然巨响，战船撞碎了木制的小码头，推上岸来，打破了夜里的宁静。

一艘之后、又是一艘、两艘、三艘……躁动的空气开始在火光里出现，人群从船上下来，开始淹没这破旧的小小渔村。一些房舍里亮起火光，狗在吠，而后箭矢从船上射下来，准确地射穿了狗的喉咙。在第一艘推上岸边的大船下，取水的少女被撞断了双腿，整个身体压在了一片破碎的废墟中，一边哭身躯一边还在颤抖。从船上下来的头领看了看，迟疑片刻，却也摇了摇头。

“姑娘，我替你解脱了。”他拔出刀来，从少女的颈间刺进去，血喷出来后，少女终于不再动弹。

一拨一拨的人丛船上下来，无数躁动的声响。兵卒驱赶着被惊醒的村民，让一些家属、头领去到房间里稍作歇息。死去少女的几个家人从房舍里出来之后，她的父亲在梁山兵卒的推搡下哭了起来，然后拿起一旁的木叉要跟人拼命，陡然间被人连人带叉劈下一刀，然后一脚将他踢飞在附近的杂物里，血液浸染开来。

“一群杂碎！想伤我兄弟！”那头领怒喝着，然后盯着剩余的几人与周围正被驱赶的村民，“爷爷留得尔等性命，尔等好不晓事，有再敢纠缠的，爷爷便如他一般都杀了！”

一共近四千人在这渔村附近稍作聚集，而后又按照新的头领编制召集集合，拂晓将至的风中，向着宋江的声音。

“……我宋江宋公明，一生之中，尽力结交朋友、重视义气，凡兄弟有难，自始至终，倾力相助。也曾有志报国，不幸朝廷奸人当道，为人所陷，后不得已落草，只愿在梁山一地留下一处净土，使我等江湖儿女居于此地，能有一条活路……但今夜梁山之上的情况，大家都已看见，那人咄咄相逼，不愿给我等活路……我宋江在此起誓，有生之年，必与此人不共戴天……”

“……我在梁山，与众位兄弟聚义，本便是来就来，去就去。时至今日也是如此……梁山到得今日地步，一是我宋江无能，也怪不得山上的那些兄弟倒戈，他们为生死之事，为那魔头相逼，没有办法……但如今在此地的兄弟，已是宋江身边最值得信任的弟兄，我等不可再重蹈覆辙……此后我也向诸位保证，我必将与众兄弟在此等困局中杀出一条血路来，要朝那操弄人心的魔头，讨回这一公道……”

话语一段一段，淹没在风里，不久之后，几十名被抓住的官兵让人带上台来，众人上去一个接一个地杀了，拿刀枪劈、捅，血流满地，几乎将尸体都全部剁碎。渔村与渔村边的战船都燃起熊熊大火。被聚集在一旁的村民哭泣当中，也有人在喊。

“……要怪！你们便去怪那些官兵！我等已被逼得走投无路！但纵然如此，我梁山仁义，今日也只取尔等钱粮，不取尔等性命！至于其它，你们向官府去要！水里有鱼，田里稻谷将熟，已给尔等留了活路。往后望尔等好自为之，勿要与官府勾结作恶，否则我梁山好汉回来的一日，便是尔等人头落地的那天！”

六月二十二，原本是聚义水泊之间，将近六万人的梁山，已经完全被打散了。但是纵然梁山之上的厮杀骇人听闻，除了以宋江为首的有组织地逃离梁山的四千人外，还有几千人也是在溃败中选择了逃离，这其中，有林冲等头领组织起身边的人手掩护的逃亡，也有各种零零散散的大小头目领导的溃败，在几天的时间内，将骚乱与紧张肃杀的气氛朝着水泊附近的大地上推散了出去。

这一场诡异而又宏大的胜利，从某冲程度上来说，毕竟是振奋人心的。有这个事实打底，周围几个州县上知情的人，也大都感受到了京城来的这位年轻人的可怕。不管是谁，领着一批人过来这边耍了点阴谋就让梁山轰然溃败，都能给人这种高山仰止的感觉，更何况他还带着右相的信任，只能将之当成京城里最出色的大人物。这种影响下，周围几个州县并不敢阳奉阴违，几天的时间里，在周围搜捕、围堵，抓住了不少的梁山溃兵。

而在官府的力量之外，山东这边的村庄山寨本就有自保的力量，一来出于自身的安全考虑，二来墙倒众人推，虽然之后也因为梁山的溃败发生了不少冲突，抛下许多条人命，但这周围的承受能力，反倒是最高的，并不是说带了把刀就能偷庄户地里的瓜，还得做好被打死的心理准备。这期间，只有几股规模稍大的溃败力量，造成了周边的麻烦，影响最大的，还是以宋江为首的三千余人。

两三天的时间里，这三千余人飞速的奔逃，所过之处抢走钱粮烧毁房屋，杀的人反倒是不多，而后宣传着他们被官府逼得走投无路的消息，开始朝着官兵的这一边进行施压。这期间，他们还被官兵堵住了一次，只是武瑞营也不过两万余人，分兵状态下，堵截的力量不够，一番厮杀之后，终于还是被这已被逼成亡命之徒的三千多人突围。

而在宋江等人肆虐开的第三天中午，在一处荒山野岭的山岗上，林冲也正牵马提枪，与身边的两百余人告别。

“林某一生……只知舞枪弄棒，其实心性、才德皆有不足，才被逼死了家人，被逼上了梁山，诸位兄弟高看林某一眼，林冲心中有愧。此次梁山已散，与诸位兄弟再上山头，也无不可，只是这之前尚有些事情要办，只能先行一步，他日林某回来，若能得众位兄弟消息，必再来与众兄弟相聚……”

梁山最后的几天里，宋江、吴用的盘算，整个梁山的分裂，似林冲这样的大头领，心中或多或少是知道的。对方没有叫上他，便是因为那宁毅的一句话产生的忌惮，他能够理解，事实上，就算是叫他他也是不会跟过去的了。这次随着一众信得过的兄弟突围而出，到得此时，灾厄暂解，他却要离开，大家其实也明白是为什么，他去过苏家，对方不会放过他，他也不愿意连累这些弟兄了。

这次他去意坚决，众人挽留一阵，之后依依惜别。

而随着梁山的崩溃与匪乱的扩散，另外也有一些东西，正在扩散出去，那是在六月二十二的那个清晨后，随着一些仍旧打算选择离开的人的嘴，传扬出去的说话。

“……宋江一生，无论与人为敌为友，皆光明磊落，自信可坦荡待人。便是为敌，也能在战场上堂堂正正地与人对决，我等在绿林间讨一口饭吃，本是逼不得已，但规矩道义，一定要讲……今日这血手人屠宁立恒，却只知阴狠，杀人肆无忌惮，使计毒辣诡谲。我梁山兄弟，原本是为义气而聚，但在此人设计与威逼之下，梁山之上兄弟相残、手足相向，实为人间最惨之事……可若无此人阴狠设计，原本绝不会这样的！此人操弄、煽动人心如此厉害，长此以往，我绿林之中，如何还有道义可言……”

“……宋江也不知能否打败此人。诸位有兄弟、家人，此时要走，宋江也明白，就此奉上盘缠，却只希望借诸位之口，将此人恶迹说出，将梁山之事说出。此人若在，绿林间道义无存，人人皆可为他手上傀儡。此事……诸位不得不防。”

这番话语并未夹带什么“聚义令”，只是以“呼保义”宋江的名义，从这一天开始，传诸绿林、江湖。他在整个武朝江湖间的名字或许还不及圣公方腊，但“呼保义”“及时雨”这等仁义的名气，其实还是有着极大的分量的。几天的时间内，消息还只是在一点点的扩散，将要掀起的波澜也还在悄悄地酝酿，只有一部分人，能够明白这等流言当中会蕴含的力量。

“既然我们已经出招把他弄得痛不欲生了，当然也要有被他出招的心理准备。”得知这些讯息的第一时间，宁毅沉默了半晌，随后也是洒然一笑，“‘心魔’宁立恒，嗯，这个外号挺拉风的，不知道以后我会不会变成跟方腊一样级别的大魔头啊……”

而事实上，在正要全心全意对付宋江等人的此时，无论是他，还是宋江，其实都有些低估了这件事最终将引起的波澜。若是站在与宁毅相反的方向看过去，这几乎就是一场延绵十余年，不折不扣的“武林浩劫”的开始……

如今，这一切都还在些许端倪中悄然酝酿，随着屠灭梁山一战的尾声传播开来。这样的日子里，也有一些从吕梁山过来的客人，此时才悄然抵达了山东境内，然后……

“……我操你妈啊——你们为什么不去死！快点去死啊！你们干嘛不早说要绑架这种人！老子陪你们走了这么久，你们这帮王八蛋全他妈活腻了过来送死的！绑人！？六万人在他面前都死光光啦！我操……尾数我不要了，买棺材吧你们！我要回到吕梁山以后再跟所有人一起嘲笑你们啊，你们这帮王八蛋！我要回家家家家家家——”

这样的说话声不知道是在哪里响起。同样的天空下，进入山东的小河河面，一道身影立于扁舟之上，顺水而下，那身影着红裙、戴斗笠、背古剑，犹如仙子凌波，穿拂晓、踏暮色而来——

**************

欧也，就像我们约定的那样，更新了^_^

第四二八章 红衣倾城 横舟一顾（上）

单人、匹马、孤枪，从山上缓缓走下来时，阳光强烈，温度不低，但心中的感觉，犹如那年山神庙外的风雪。失去一切，无处依归，唯一的改变或许是，心里的痛已经不像当初那样强烈而尖锐，它已经如同绵绵的酒劲一般，浸入身体的每一部分。

人生之中，总会有一些事情，不会随着时间的流逝而褪色或是被遗忘，它只是会不断地在心里沉淀下来，化为与当初不同却更为沉重的一些东西。如同那样的痛楚，它会像是跗骨之蛆一般的往身体的每一处钻，从外向内的将人撕裂，再从内向外的将人掏空。当人们开始习惯的时候，整个人也已经变得空空荡荡，只余下那些痛楚与空虚结合在一起，填充原本拥有的一切。

妻子的尸骨早寒了，慢慢的有一天，可能连音容笑貌都想不起来。受过的伤会好，留下的疤痕也不再痛，刺在脸上的印记早已习惯。仇恨留存下来，伴随着心中的懦弱无处可去。梁山忽然垮了，风雪也再度降临下来，提醒他无处可去的事实。他自嘲地笑了笑，喝了一口皮袋里的酒，牵着马在烈日下前行。

总之，不好再连累旁人。

山下道路狭窄崎岖，杂木丛生，这一带并非商道，便是强贼占山，也不至于在这些小道上行劫，可以免去许多麻烦。一路穿过前方山谷，便有了条稍微平整的道路，有行人常走的痕迹了。这几天的时间里，梁山上溃散的头领兵卒都在这方圆几百里的乡野山林间乱逃，也不知道官府有没有在前方设卡，想到这点，走得便谨慎了些。

如此朝着前方走出几里道路，陡然间察觉到前方岔道上有人过来，他停了停，但那边的人却是先发现了这里，哈哈一笑，用力招手。

“兄弟！”

对面的身影只是区区几人，但为首那人身材高大，穿一身灰蓝僧袍，手提禅杖，正是结义的兄长鲁智深。两人上梁山之后，由于林冲乃是火拼王伦的元老，鲁智深则是二龙山群雄之首，公开场合并未走得太近，但兄弟之情彼此心照，此时忽然遇见，也不由得心中一暖，当即牵马过去。鲁智深拍着他的肩膀。

“我知道林兄弟你未与宋头领他们一道。到处找你，怎么？你护着下山的那些兄弟呢？”

“已与他们分开了。”林冲笑着回答，然后与鲁智深身边的几人一一打过招呼，那是“金眼彪”施恩、“混世魔王”樊瑞、“八臂哪吒”项充与另外几名相熟的小头目。以前鲁智深在二龙山，还有杨志、武松、曹正、张青、孙二娘等头领一道，但独龙岗一战中折了杨志、曹正二人，武松与张青夫妇这次据说是跟随宋江去了。至于樊瑞、项充，他们因李衮的死与李逵爆了几次口角，这次跟过去想也无趣，逃离之中倒是遇上鲁智深，这便一道过来。

鲁智深大抵明白林冲性格，拍拍他的肩膀爽朗一笑，邀他同行，其余的话却不多说。一行九人又走了一阵，眼见前方路口便有一个简陋的小食肆，想想也已经饿了，这便过去，拴上几匹马，进店之后先看了看情况。

以往这一片虽然贫瘠，但行路跑商的人还是有的，山野之间歇脚不易，这类店铺之中，聚集过来的人总是有不少的。不过这一次官兵剿梁山，却是令得许多人只能躲在城镇中观望，进来之时，食肆中只有三名客人，看来都是江湖人。两名男子身上带着铁片刀，带着货物正在吃饭，他们身上匪气颇重，目光凶戾，看来是跑惯江湖的老手，因此才敢在这时乱走。

食肆之中另一名客人却是女子，她坐在里侧的桌边，一身红裙，但风尘仆仆的样子，衣裙也显得旧了，这女子坐在那儿就着一小碟咸菜吃糙米饭。从背后的包袱和剑看起来，她也算是跑江湖的女子，但没有老江湖那种刺猬一般的戾气，几人进来时，她朝这边看了一眼，便又继续低头吃饭。

眼见着林冲鲁智深等人进来，两名算是老江湖的男子原本都在看那女子，低声品头论足，这时候却都显出了警惕和低调的神情。鲁智深等人自然不会将他们放在眼里，倒是那女子的衣着和气质有些奇特，令得他们多看了几眼。

跑江湖的女子不该穿这种红色的惹眼衣裙，而且虽然看来风尘仆仆，女子的身形样貌还是不错的，这种女子混在江湖上，恐怕迟早得被什么人糟蹋。看起来，这女子要么是涉入江湖未深，这时候出现在山东是有什么苦衷，要么就是她走访亲友，不得已带把剑防身。当然，不会是什么大家闺秀也就是了。

这样稍作衡量，九人在两张木桌前坐下，叫小二过来，送上酒肉。鲁智深问起林冲此后打算，林冲也是苦笑着摇了摇头。

“……暂时……其实也没有什么打算，江宁苏家之事，我亲自去过他家中，这种事情，那人杀过来了，到现在这一步，我无话可说。他大抵也是不会放过我的，但是这两天，我一直在想山上最后几日的情形……”

说起梁山最后几日的动摇，六万人战力就此崩溃，所有人都无能为力的景象，就连鲁智深也只能喝一碗酒，说不出什么来。倒是“金眼彪”施恩举起酒碗道：“他放不过我等，我等难道就会放过他了，林大哥此后远走他方便是，他莫非还真能一个个的追过去？”

林冲苦笑着摇头，与他碰了碰碗，一饮而尽：“我……我不是想走，大家江湖中人，单挑打仗，报复寻仇，多得光明磊落。但此人施计，未曾将人放在眼里，看看山上最后的情况，人在他的眼中，怕是都如同猪狗一般，他操弄人心，却毫不见人性，使兄弟相残亲人相向，就算使计报仇，又何至于做到此等地步……”

林冲顿了顿：“此次宋大哥他们的事情，我是知道的，虽然未曾叫我，即便叫上我，我也未必会去。但总是情有可原……我自上山以后，众兄弟待我不薄，林某无德无能，却不想负了兄弟之情。这次……我想去杀了那人。若是成功了，再回京寻仇。”

他这样说着，笑了一笑。施恩等人倒是愣了愣，鲁智深倒是明白他的，喝了碗酒：“洒家陪你一道。”林冲的血仇，梁山上许多人都是知道的，他之所以聚义梁山，也是希望有朝一日可以打进京城。但梁山垮了，他就只能自己选择寻仇了。但事实上，单枪匹马，别说行刺高俅，就算想要在这边行刺那宁立恒，恐怕都是有难度的。

不过说到这里，鲁智深也笑了起来，压低声音：“其实那人麻烦未完，宋头领他们，也是在做这些事情了。”

“嗯？”

“林兄弟不知道么？早几日宋头领便让人朝各地传话了，将梁山之事传扬出去……这人用计狠毒，有伤天和，他过来寻仇，原本杀人也就杀了，但他以人心为引，令得几万人自相残杀、反目成仇，这种事情，自然有人看不下去的。之前我等梁山聚义，有些绿林大豪或许是不想来，但此事之后，他们或许便会出手杀人，除此一害。此次战事不论如何，那人的麻烦，都在日后。”

几人吃喝甚快，谈了一阵，又让小二打包酒肉干粮。这期间，里侧的红裙女子吃了好几碗糙米饭，将一碟咸菜都吃光了，外面的两个江湖男子却没有急着结账，恐怕是有些忌惮梁山的九人，他们若是先走，对方从后面跟上来便麻烦。梁山等人却没有这等忌惮，结账离开，出门时目光冷冷地望了这两名男子好几眼，意思是“记住你们了”。

离开食肆，沿着前方一条小河的河道边再度前行，施恩表示愿跟鲁、林二人一道去刺杀那宁立恒。樊瑞、项充两人则有些迟疑。正说话间，后方河道上，一道身影撑着竹筏从那边追上来，回头看看，是那红裙女子，她吃过了饭，看来也是启程了。

鲁智深等人走得不快，对那女子也不甚在意，想来不久之后她便会去到前面。然而走得一阵，那竹筏却是速度渐缓，始终缀在几人身后。众人都是老江湖，自知不妥，互相使个眼色后，朝河边草滩上过去，然后等在了那儿。

竹筏渐渐过来，到众人面前缓缓停下。筏上女子此时已经戴上斗笠，朝众人看着。施恩道：“这位姑娘，不知因何事跟踪我等？”

那女子偏了偏头，倒也不做迟疑，拱了拱手：“我是有些问题，想问问几位。”

“哦？”这女子从容洒脱，看来也没有太大的敌意，众人对她映像还好，施恩道，“有何问题，姑娘请问。”

“几位是梁山上的好汉？”

“我等便是梁山人，只是眼下这等情况，姑娘是来认亲的，还是来寻仇的？”

“那得问过了才知道。”

她之前说话坦然，众人对她还有些好感，但这句话一出，几人才真的皱起了眉头，樊瑞沉声道：“哦，你还要问什么？”

“我想问问，你们真的要去找那血手人屠寻仇吗？”女子认真地望着他们，“我听说，你们梁山人去到苏家，杀了他家中上百人，所以他杀来了。你们理亏在先，现在却要去找他寻仇，这是为什么？”

“……你与那血手人屠认识？”

“认不认识都没关系，我方才听见这位姓林的大哥在说‘江宁苏家之事，我亲自去过他家中，这种事情，那人杀过来了，到现在这一步，我无话可说’，觉得你们可能是明理之人，但后来他又说什么江湖中人光明磊落，为何你们杀人全家就是光明磊落，人家杀过来就是手段狠毒，我不太明白，因此想要问清楚一点。”

女子的这句话问得严厉而认真，几人却是互相望了望，有人冷笑：“还以为来了个什么人，原来是个疯婆子。”

“我等不杀女人，你若与那宁立恒真的认识，早些滚蛋。”

施恩拱手笑道：“姑娘，你说这话，分明是来找茬来了，此事说清楚如何？不说清楚又如何？大家身在江湖，你问的什么蠢话！？”

“我也知道是蠢话，本是不该说的，杀了你们就好。也是听你们说了那句话，所以觉得，或者可以问一问，你们若真是明事理之人，今日转身离开，不再记仇，我便放了你们。若是不愿说，或是说不清楚，我当然也会杀了你们……”

“今日遇上个疯婆子！”几人在北地绿林，都是有名号的人，似鲁智深、林冲这类顶尖高手，到哪里别人不高看一眼，眼见这女子一本正经说些疯话，鲁智深看了一眼，转身便走，林冲倒是拱了拱手，一行九人朝道路上过去。后方施恩等人对这女子本来或许还有些心动的，笑道：“姑娘休要再说些玩笑话了。见过尸体再来混绿林吧，也是我等心情好，你今日若遇上旁人，可讨不了好去！”

众人转身走，那女子摇了摇头，也已经从木筏上下来。走得几步，最后方两名小头目停了停，其中一人拔刀皱眉：“你这女子真不识好歹，速速离去，否则……”这女子毕竟长得还可以，他或许是本着这样的心态回头理理对方，然而长刀所指，女子却已经走了过来，眼见刀锋便要指向女子的胸口，但对方还是丝毫不停地迈出了哪一步。

陡然间，寒气上涌，凶戾的杀气从后方铺天盖地地袭来，林冲、鲁智深等人脑后的汗毛都在刹那间根根竖起，他们猛然间回头。下午的阳光里，草上的蜻蜓，水中的鱼群在刹那间惊散开去！岸边，女子一步跨进那刀锋的范围，随着这一下跨步，双掌成刀，由上而下挥斩。

砰——

就像是双拳挥砸牛皮大鼓的声音，那小头领只是拔刀前伸，根本没有任何反应，而看在鲁智深等人的眼中，这人的身体有那么一瞬像是浮起在了空中，整个身体都膨胀了一下。他们虽然下山，但身上仍旧穿着甲胄，这小头目的外衣里就穿着一件皮甲，在这一双掌刀之下轰然惊起的无数脆响，就是甲胄上绳索崩断，木片成粉的声音。

那小头目的身体在河滩上飞出了八九米远，摔在地上滚出去，血浆从他的口中、衣服里浸出来，他的整个胸腔，恐怕都已经被打碎了。

“我手下杀过的人，恐怕比你们所有人加起来还要多。”红色衣裙的女子只是停了一下，再度举步前行，“所以我现在杀你们，莫要再掉以轻心了。”

她语气平淡，只是一句简单的陈述，林冲拔枪准备前冲，而距离女子最近的那名头目想要后退，然而，纵然只是几米的距离，眼下恐怕也真是太远了一点。

“你是何人！？”

到得此时，众人才正式地问出这句话，然而随后得来的，除了刹然绽放的鲜血，只有一声叹息。

“……不重要了。”

***************

月中啦，有没有人有新的月票啊，求月票^_^

第四二九章 红衣倾城 横舟一顾（下）

风过山野，下午的阳光安谧，空气中，树叶晃动，阳光似乎也随之晃动了一下。山野间的河滩上，钢枪跳出束缚，刹那间破风而出。

鲜血与友人的尸体还是迎了上来。

那是距离红衣女子稍近一些的另一名头目，当那女子走上前来，他的第一反应，其实已经是后退，然而看似急促的脚步却躲不开女子的信步前行。当林冲抖起钢枪在第一时间斜刺而来，这头目拔出刀来的那只手也被红影逼近，整个身体被甩飞在空中，然后那身体朝着林冲飞了过去，随之而来的，是洒出去的血雨与碎肉。

刹那间夺刀，扔人，单刀劈斩间推了一掌。林冲本是发力狂奔过来，枪尖朝下方一沉，自那头目飞在空中的身体下方刺了过去，他整个身体也顺着钢枪的势子沉落，刺过那尸身后，猛然抬向上方，乒的一下，两人刀枪相换，林冲滚在地上朝着那红影连刺三下，然后横枪奋力一扫，枪身结结实实地扫中了那红衣女子，但看起来，就像是打中了一只皮球，红色的身影滚了出去。

这时候，飞出去的第二个小头目才被施恩等人接住，那红衣扑向大步踏来的“混世魔王”樊瑞，因为被林冲的枪势扫来，速度太快，樊瑞也不及避开，挥起长剑朝着下方地面上一斩，这一剑斩中了半只斗笠，陷进泥土里，那身影朝着他胯下已经滚了过去，在过去的那一瞬间，抢来的钢刀朝着上方挥了一刀，那刀光刷的带了过去。

穿过樊瑞身下，红影扑将起来，冲向三米外的另一名小头领，身形交错，刹那间换了一招，小头目拔刀挥斩，但胸口中了一拳，刀也飞离了手掌，被那红衣女子握住。空气中陡然传来沉声怒喝，一记禅杖凶猛地劈来，红影推着那小头目后退，转身，当鲁智深第二禅杖再挥过去的时候，对上的已经是那小头目的后背。

鲁智深猛然收招，伸手要去抓那小头目背后的甲胄，小头目面对的那一边，双刀已经挥了起来。

刹那间，那小头目的头顶、面门、颈项、胸口、小腹犹如狂龙飞舞，不知道被女子以双刀连斩了多少下，鲁智深揪住那甲胄后方只能感到对方的身体不断在震动。鲁智深停了一下，那边，持双刀的女子朝后方退了一步，因为项充的三把飞刀连续飞了过去，林冲冲了过来，施恩冲了过来，项充也冲到侧面站好了位置。

“混世魔王”樊瑞还保持着长剑挥下的姿势站在那儿，整个人已经不能动了，因为鲜血正在从他双腿之间不断地流下去。双方的交谈才停止不到五次呼吸，随着女子的出手，第一名小头目被她打碎了胸膛，第二人被她扔飞出去顺手斩裂了头颈，而在这边，鲁智深从背后抓住的那名小头目，鲜血却在他身前不断地喷出。

刹那之间，死了四人。

这中间或许还有一部分是有心算无心带来的战果，然而有些事情，从第一个小头目飞出去的那一刻开始，他们就已经能够知道了。

在一击之间，能纯以发劲的方式将人打成这样的，在林冲一生所见之中，唯有周侗。

虽然不明白这女人是怎么练的，但这女人……不是什么疯婆子。她之前的停船询问，不是一般人为求公平的讲道理，而仅仅是给她觉得明理的人一条路走，这种宗师级的人物，也都是有傲气的，她可以跟人讲道理，然而讲道理不是教学生，不管这道理因为什么原因而讲不通，当她开始出手，一切就是真是“无所谓了”。

给了你路走，你可以不知道，我也不需要跟你交代，你放弃了，我就做我该做的事。这才是对方一切行为中的潜台词。

林冲鲁智深等人，根本不可能预测到会忽然遇上一个这样的人物，然而在这忽然将将所有人都打得有些懵的攻势之后，鲁智深的身体也颤抖了起来，眼看着那中了双刀狂斩的兄弟终于倒下，他拔起禅杖，一声怒喝之中，朝着前方手持双刀往侧面走去的女子扑了过去。

项充射来飞刀，林冲、施恩合围而上，剩下的一名小头目也拔刀冲过来。这一次，他们已经不再轻敌，转眼间形成真正的五对一的形势。

这几人之中，林冲的武艺修为算是最高，而鲁智深的乱披风杖最为刚猛霸道，鲁智深与林冲的配合也是最好，其余三人虽然武艺稍低，但项充以飞刀支援袭扰，施恩与另一名头目也是经历过不少战阵，就算支援不大，在一般军士当中也决不至于是庸手。然而面对着无人冲来的威势，手持染血双刀，目光已经变得冷漠的红衣女子，陡然间选择的却是让所有人都无法预料的应对方式。

面对着发狂扑来，旁边有林冲掠阵的鲁智深，女子双刀一顿，朝着鲁智深便径直扑了过来。

鲁智深此时大喝出手，正是气势到达巅峰的时候，眼帘之中，刀光一绽，竟是在刹那间寻到破绽，斩向他的头颈，一侧，林冲的枪锋猛然刺来，被女子单刀格开。

河滩上，几人在转眼间战在一起。然而以一敌五，女子冲向五人的最强处，以双刀相迎时，响起的声音竟然不是狂风骤雨般的兵器相交，听起来乒、乒乒、乒乒乒乒的声音竟如打铁一般，充满了诡异的韵律，她以单刀防守林冲的攻击，林外一柄钢刀砸开或是暗器，每一刀挥出，却是攻敌必救，当鲁智深以最疯狂的姿态扑过来时，她每出一刀，竟然都是朝着前方跨出一步。甫然交手几次，鲁智深退了三步，惊出一身冷汗。

随后倒是林冲将她逼得退后一步，鲁智深大喝着一铲铲出去，眼前女子身形一矮，地趟刀朝着四人的腿弯斩出。众人稍稍退后，那边项充飞刀连使，同一时刻，有什么东西自那片红裙中飞出，与飞刀在空中擦过，飞舞而来。

项充朝着旁边跃了出去，躲过一把飞来的钢刀，还未落地，另一把飞旋的钢刀刷的在他胸腹上转过一圈，那钢刀飞向后方树林，项充的身体在空中转了两圈，飞落地面。同一时刻，金眼彪施恩挥着钢鞭跨出一步，要打地上滚来的女子，一道锋芒顺着钢鞭与手臂绕上来，在他的颈项侧面点了一下。

随着这一剑，女子顺势扑了出去，与四人换了个位置。鲁智深持杖横扫而过，三人追上去，那红衣女子飞退间再度出剑，点向林冲的枪，点向鲁智深持禅杖的手。转眼间便是噼噼啪啪的声音响起来，鲁智深也是果断，“啊”的一声，将禅杖猛然扔出，朝着女子砸了过去，那女子转身翻滚，林冲跟上去，鲁智深也跟着前冲，一个跨步，僧袍随着手臂在风中鼓舞起来：“吃我一拳——”这一拳朝着那片红云当中打了过去，与此同时，红裙后方翻滚起来的女子古剑换在左手上，反手上撩林冲的长枪，右手一拳，破风而出。

砰砰两下，女子在地上飞滚出去七八米远，站了起来，她吸了一口气，然后从口中吐出来，望向这边。鲁智深的身体顿了顿，走出几步捡起禅杖，拄在地上，接着，一口血从嘴里吐出来。方才那两拳，鲁智深打中的是女子的肩膀，女子的一拳也是打在他差不多的地方，但红衣女子顺势卸力才抛出七八米远，鲁智深在冲势之下，却无法后退，这一击的力量生生受了，内伤先不说，骨骼受伤、吐血的情况下，手上的力道，便不会有方才那般足。

而在他们后方，“金眼彪”施恩伸手捂着脖子站在了那里，血液一直在从指缝间流出来。喉咙被一剑刺穿，这也已经是他生命中最后的时刻了。

并不算多的时间里，九去其六，林冲等人甚至连愕然的心情都没有太多的时间可以升起来。他们也已是绿林上一流的高手，但这女子吃鲁智深一拳而不伤，武艺修为已臻化境，只是短暂的交手间，她的风格与绿林间其他的好手，又实在太不一样了。

“铁臂膀”周侗乃是很长一段时间内被推崇的天下第一，他在御拳馆教拳期间，虽然也曾教过各种地趟刀，护身搏命无所不用其极的招法，但实际上的出手，还是颇为自持的。武朝习惯，讲究文人风尚，一旦有点身份的人，就讲究个气度，绿林中的人也是一样。像这女子拥有着压倒性的力量却还向地下滚，甚至从人胯下钻过去劈一刀的事情，其实是很难看到的。

他们自不明白，眼前的女子是自小经历饥荒肚饿，又从尸山血海里杀出来的。她的一身武艺，是为了让自己和身边的人能够吃饱饭，而不是因为习了武艺，就去寻求什么光明磊落杀人打人的“意义”。

此时那身材高挑的红衣女子再度将古剑换回右手之上，目光沉了沉，再度朝这边走来。林冲吸了一口气，大喝间迎上前去，随后鲁智深也跟着冲上。这一次，那女子手中剑法变得沉稳古拙，几剑之下，锋芒便在他的脸上划了一道血痕。

倒是鲁智深，受伤之后似有越战越勇的感觉，舞杖如疯魔，铲得草石乱飞。只是武学境界的差异在这时已经不是蛮力可以补上来的，相对而言，师从方七佛的陈凡一拳打出，就可以在她面前将蛮力的优势发挥出来，而鲁智深这边哪怕有倒拔垂杨柳的力道，一招打出，对方却只需找到破绽便能将之逼退，若非有林冲在旁，他就算悍勇，恐怕也撑不了多久。

这次换过几招，旁边那小头目被一剑划开喉咙倒下去，再接下来，鲁智深的手上、肩上先后中剑。女子的剑法以杀人为准，也是因为林冲在旁拼力抢救，鲁智深本人也已拿出跟人同归于尽的劲头来，这两剑才没有刺中要害。

他们从梁山上败下来，原本以为还有许多事情可以做，还有些时日可以过，冷不防遇上这样一件事。眼见着绝望的感觉越来越甚，道路那边的林子里，却有一队人走了出来，其中一人眼见这边的打斗与尸体，陡然冲来：“谁敢伤我兄弟！”

那年轻人身材高大，持一根铁棒，从旁来助。女子皱起眉头，交手几下，才陡然飞退上竹筏。这新赶来的男子武艺高强，后方又来了二十几人，她便也不恋战，竹竿一撑将竹筏驶离岸边。手持铁棒的年轻人与其余几人都已追过来，冲向那竹筏：“想跑！”只见那竹竿已经刺了过来，几下交手，竹竿砰的炸开，十余条砕竹签一扫，将好几个人扫倒在地，其中一人便就这样被割了喉咙。

阳光明媚，竹筏朝着河岸那边荡过去，有人拿飞石乱砸，但根本砸不中对方。林冲叫着“别在追了”的时候，有两名水性好的已经下了水，眼见那竹筏飘到河中央，一人陡然从竹筏下方的水底刺出一刀，那女子身体跃起在空中，单手持剑，凌空朝着竹筏刺了一下，落在众人眼里，竟如同姿态翩然的水鸟，看准鱼儿，只以长喙刺下水面便飞走。这一剑之后，女子落下来，水底已经逐渐涌出红色的鲜血。

尸体浮上来的一刻，竹筏一头用于绑住竹子的绳索陡然爆开，却是另一名梁山兵卒在下手了。那女子还剑归鞘，俯身抓起其中一根长竹，横在空中，一次呼吸之后，朝着水底砰的刺了下去。水下人影挣扎不停，然后是更多的鲜血涌出来。那红衣女子撑着长竹，在竹筏完全散架之前，上了那边的岸。只回头看了一眼，朝那边林间走去，消失不见了。

事情至此，岸边的众人才从讶然中反应过来，那持铁棒的年轻人回头看了看：“林大哥，鲁大哥，这是……怎么回事，那女子……只有一个人？”

林冲点了点头，回身看看施恩、樊瑞、项充等人的尸体，眼中含泪：“史兄弟，亏你来的及时……”

眼下过来的，却是“九纹龙”史进，方才虽然只是交手几下，他就已经打得心惊，眼下若真只是那女子一个人出手，岂不是说她差点一人杀了九名梁山好手，一时间，也是问道：“那她是什么人？”

林冲将方才的事情，那女子的问题一五一十地说了一遍：“看来是与那血手人屠认识的，她原本提问，可能是想放我等一条生路……这女子武艺的可怕，我一声所见，唯恩师周侗可堪比拟……史兄弟你未跟朱兄弟、宋头领他们一道？”

这次梁山的事情，朱武是与吴用一道操持的，而神机军师朱武又与史进关系最好，林冲却想不到史进为何会出现在这边。史进便也摇了摇头：“朱兄弟之前与我说过，这次的事情，最好能够置身事外。而且他们那样挑人，我本就不喜，所以便护了些兄弟下山，后来听说林大哥、鲁大哥你们在这边，便想来寻寻，还好到得及时。”

他说到这里，陡然想起一事，扭头望向对方的树林：“对了，那女子……会不会再来。”

林冲道：“恐怕安顿了几位兄弟之后，我们还得赶快走，这女子出手果决，走时也毫不犹豫，我怕她不是会善罢甘休之辈……”

这样一说，众人都是头皮发麻，一般人要离开、退走，多半会留下几句什么话来，但那女子方才却是干脆利落，一句话也没有说，到这时，已经不可能有人能够找到她，以这女子以一敌九都能战胜的身手，她若是衔尾杀来，自己这边二十几人的阵容，未必就真能撑得住。这样一想，便赶快在河滩上挖坑，准备祭奠了便走。

另一边的树林间，陆红提走出不远，穿出了林子，在一条小溪流边用湿巾擦了擦脸。她看了看天光，便再度折回，坐在一棵大树下拿出简陋的地图来看了看，然后安静地休息，盘膝打坐。到得黄昏时刻，她才又回到那小河边，拿出半只硬饼一边吃，一边查看河边的几座坟，以及周围留下的脚印线索。

吕梁山不太平，打劫、杀人，为了不被人杀，又得躲人，没东西吃时当猎户，辽人打草谷时，被追杀也得漫山遍野的转。她这一路过来，听得苏家的惨剧，有些难过，听得他在山东做的事情，又有些为他高兴。但实际上想想，自己过来，真能替他做的事情，恐怕也不多，眼下遇上，就也该顺手处理掉，梁山也好，好汉也罢，只有二十多人，衔尾杀掉，应该是不难的。

夕阳之下，古剑红裙的女子拿着手中的硬饼，沿着脚下的痕迹朝林子里过去，心中的情绪，俨然像是在冬天的山岭中，追杀几头野猪。

而与此同时，在数十里外的小河边，宁毅正没心没肺地吃着大鱼大肉，跟身边的一些人研究有关宋江逃亡的情况……

不久之后，两人或将不期而遇……

**************

感谢盟主archicad同学的飘红打赏^_^

第四三〇章 抽丝结网 焚水涸泽

梁山大战之后的几天时间，宁毅的生活，基本上都是在赶路与吃饭中度过的。赶路的途中整理各种讯息，吃饭则多是应酬，与一地的知县、知州又或是这样那样管着后备、物资调拨的官员来往协商。忙碌之中，难有停歇。

当然，虽说决定一场战争胜负的多属后勤，但宁毅的应酬却并非为此。

在对付梁山的这整个过程中，巧计剥离分解了可以去掉的五万余人，在旁人看来，已经是难以估量的成绩，但对宁毅来说，事情才做了一半。从一开始，他就不认为自己的计策可以一次性解决所有问题，到得最后，打是一定要打的，但关于打仗，他自知不熟。虽然方督行那边与独龙岗如今都愿意向他询问最后的定计，但关于指挥权，宁毅是全盘放开的，官兵的归官兵，独龙岗的归独龙岗，他只是以学习的心态看着一切，偶尔对自己不解的方面提问，但绝不质疑对方的决定。

在梁山先前的战绩打底的情况下，他如有质疑，对方不听也就罢了，如果动摇，恐怕才是最麻烦的事情。想要做事，便必不能由外行指挥内行。

梁山一战，有关战绩、军功、金银所得如今已能定下，宁毅算是与人为善，将整个事情在舆论上做成了周围几个州县与武瑞营联合围剿的大事。在这期间，他一方面要协调各方，分配利益，将整个事情请功的问题往右相那边报，另一方面，则需要督促几个州县的官员，不要三心二意，如此一家家的拜访过去，籍着灭梁山的声势，秦嗣源的虎皮，对周围的官员不光利诱，其实还有威逼。

“如果可能的话，我倒是也不想整天把苏家的血仇挂在嘴上……但现在只能这样做，免得有人拖后腿……”

几天的时间里，宁毅在郓州、济州等地来回，一拨一拨人的见，除了分配利益和请人做接下来的协助，酒席之间，每每也会说到有关苏家的事情。这说话看起来无意，但只有随着一道的王山月、苏文昱等人明白，那几乎是每一顿饭桌上的固定戏码，宁毅见人时看来与人为善，只有说到苏家的事情，又或是他曾经教过的孩子时，会眼眶微红，目光冷冽，甚至于在众多官员面前往桌子上轰一拳，然后再反应过来，与人道歉。

第一次说起的时候，王山月也是心生恻隐，苏文昱本就是苏家人，想起那些孩子亲人，也差点要哭出来。但持续几次之后，他们才知道，这段看起来无意提到的话语，才是宁毅每一次要输出的重点。甚至于要求独龙岗的人出去宣传梁山溃败消息时，他也曾强调，自己这边不仅仅是朝廷派过来做事的，而且是因为血仇过来的，这一点必须强调。

而经过了几日的奔波与饭局，只有返回来与独龙岗的两千多人碰头时，宁毅才会将整个事态，一五一十地告诉栾廷玉、祝彪、扈三娘等人。在他口中，这个是政治层面与军事层面的通气，只有知道战略的方向，领兵的人才能更好地决定战术。

独龙岗的大战之后，关于梁山的一战，栾廷玉等人并未参与。但安抚庄户，救治了伤员以后，他们还是集合了三千多人，按照宁毅的指示往这边衔尾追来，这三千多人中，最能打而且又与梁山有血仇的庄户，作为主力的大概两千出头，而且扈三娘带的扈家庄人还要稍微多些。至于另外一千来人，却并非为出征队伍准备的后勤人员，而是按照宁毅的安排，以大夫、账房、管事为首的众多执行琐事的人员，专为收拾宋江留下的烂摊子所做的准备。

这天中午，宁毅已经去与武瑞营的长官通了气，最后才来到独龙岗人一路尾随着宋江而上，暂时驻扎的名叫夜鸦岭的荒山，对栾廷玉等人交底。

“……打仗我是不会了，但梁山一战之后，宋江他们能选的一共是两个方向，说白了其实也简单，要么拖要么降，至于第三条路，离开山东投靠田虎王庆他们，应该不会。”

夕阳西下，夜鸦岭上扎起的营地中，宁毅将带来的诸多美食摆开在草地上，一只野猪正在篝火上烤，却是祝彪等人在路上的收获了，此时油滋滋的滴下，不断地传出香气。栾廷玉等人聚在这一块，若有年轻人过来瞧，宁毅便也跟他们打个招呼，让他们拿一盒饭菜，切一块猪肉去。

“拖很简单，山东这边，官府的力量本来就不强，很多事情是陈规了。周围荒山野岭到处都是，他们虽然失了梁山，但武瑞营不可能两万多人全军出动陪着他们到处跑，梁山的利益已经到手了，大家是要分的，分到手上后就没什么人愿意再拿出来，整个后勤上，武瑞营不能拖也没心情拖。他们只要拖得武瑞营没了想法，找个山头再扎起寨子，没个几年，又能东山再起。”

“当然单纯靠拖也不容易，所以他们一边跑，一边拿村子，烧人家房子。杀人不多，是为了留下怨言，你是个县令，这件事里也许能拿到一些功劳，但是下面几个地方全被烧光之后，人又没死光，说不定在今年的考绩上，功劳就补不过来。这是比较麻烦的一件事。”

宁毅顿了顿：“所以他们在郓州烧抢一阵，然后可能就会往济州跑，济州那边一看郓州已经出问题了，那边卢知州什么的说不定就会本着多一事不如少一事的想法，做主将他们招安。而且招安他们，大小也算是一份功劳，免去了考绩上的差评，又比郓州多一份功劳。很可能他们就会这样做，这是降的一条路，而一旦真的降了，咱们就很难杀他们了。”

栾廷玉那边点了点头：“所以，决战要放在郓州边上。”

“我与方统领他们也是这样说的，当然，只是有可能。”宁毅点了点头，“对宋江他们来说，济州不接受的话，他们可以连续作乱，往北往东都行，凌州、青州之类的都可以嘛。不过他们估不到我们这边的能力，越拖越可能出乱子，所以我觉得他们会希望尽量快一点。这几天我跟他们各方都有协调，我是来报仇的，灭门血仇，谁在这件事情上轻易拖我的后腿，就别怪我发飙杀他满门，所以官府那边暂时应该也会抗一段时间。”

宁毅破梁山，用计之狠辣如今附近几个州县的人都有耳闻，而后传出苏家被灭门，他是过来寻仇的消息，在一些官员眼中，宁毅恐怕不仅是难惹的煞星，这件事上还发了疯。他如今还有秦嗣源的关系，哪怕是山东两道顶了天的大员，想要庇护梁山人恐怕都得衡量一下得失。他说起这事，祝彪等人都笑了起来。

“以宁大哥如今在山东的声势，谁敢在这个关头硬拔虎须，最近几天，听说绿林间在传，咱们山东西路出了个‘心魔’的事情了。”

“当官的啊，都难说，而且心魔也不是什么好事……”宁毅笑着摇了摇头，“总是未雨绸缪罢了……我们现在拖不起，梁山一样拖不起，他们三千多人，不管再凶，一帮山贼没了寨子，整天逃窜，官兵不肯罢休，周围人人喊打，时间长了，也是挺不下去的。总之……打仗还是得靠大家，我只能尽量把他们周围的水全都放干，他们逃来逃去，为的是一个希望，我们就把他们捅出的篓子一个个都补上，只要他们感觉不到希望，崩溃就会越来越快。”

一旁的扈三娘这时候才笑了笑：“宁大哥说的是那些村子的事情吧，这几天，听说几个管事做得还不错，已经有不少人愿意去到独龙岗做事了。肯搬过去的也有几十人，若宋江他们知道自己做的事情终究是没有用处，怕是要被气死。”此时扈家庄中扈太公、扈成皆成伤患，扈三娘心中悲痛，只想报仇，只有说起能让宋江吃瘪的事情，心里才快意些。

他们在这里说着这些事时，距离夜鸦岭二十里外的一片河谷中，宋江等人的逃亡队伍，也在议论着类似的话题。

这几天的时间里，宋江等人在郓州境内一路冲杀，五天的时间抢掠焚烧了十几个村落，往往抢完东西后烧毁房屋，又躲入山林之中。他们如今剩下的三千人都算得上是精锐，翻山过水，速度极快，一次遇上几千官兵，还被他们突了过去。

这是众人最初的逃亡期，士气还是很强的。因为之前在宁毅手上的吃瘪，宋江等人也憋了口气，此时他们也知道，只要烧掉一个村子，官府就多一个负担，想到这点，又能肆无忌惮地看人无助的样子，梁山这边也是极为快意。

“他们说阳谋，咱们这个，也是阳谋，不论怎样，怨气一定会有。官兵逼急了咱们，祸事就落到官府头上，只要他们解决不了咱们，总有一天两边就会有矛盾。有矛盾，咱们就被摘出去了……这道题，只看他们那边怎样解吧。”

夕阳彤红，帐篷自河谷往旁边的山麓分布开去，吴用、朱武、宋江等人看着营地间秩序逐渐井然、而士气依旧高涨的一幕，颇有些唏嘘，但说话之间，却已经不存在太多的傲气了。

几天时间以来，他们一方面逃亡，一方面开始定下严格的规矩，统计人员，暂时打散山头，要求士卒们令行禁止等等。此时在强大的外部压力下，这些走投无路的绿林人，也开始尝试遵守这些规矩。

另一方面，吴用等人开始跟军阵中的士卒讲述和宣传他们所用的阳谋，水泊附近转战很容易，只要他们持续打下去，官府那边只能吃瘪。而宋江则不遗余力地使出怀柔手段，亲近头领、兵卒。他之前在江湖中能有“及时雨”这样的名气，本身在人际来往上是很不错的，六万人的梁山他或许做不得面面俱到，此时三千多人，却很容易让人感受到这个绿林大佬的存在，由此一来，士气反倒有所提升。

当然，这样的士气或许可以维持半月一月，却未必能够长久的维持下去，吴用、朱武等人心中都明白这一点，但他们也知道，只要能够维持得比武瑞营更久，事情就能有所转机。等到这股力量再度膨胀起来的时候，一个令行禁止的梁山队伍，就足以反杀回去，报完所有的仇。

他们只能坚信这点。

阳谋对阳谋，吴用也好，朱武也好，宋江也好，乃至于整个逃亡的三千多人，都自觉这策略是有用处的。而他们并不清楚的是，这几天时间里，他们一旦烧毁了一个村庄，首先赶过来的，不是官府的救援，而是独龙岗的队伍。

他们首先是救人，然后是发放足够几天使用的钱粮物资，紧接着开始做煽动，大家都是受梁山所害，那便是一家人。你们房屋被烧，身无长物了，没关系，到我独龙岗去做工，有钱有粮。你们地里如今还有粮食待收，我们可以暂借钱粮，利息公道，你们安顿了家中老人，去独龙岗做工，赚了钱，再回来修建新房，或者也可以选择定居我独龙岗。而且做得久了，我独龙岗将有几项福利……等等等等。

居民的怨气，只会在真正走投无路，又没人肯管的时候才会完全倒向官府。独龙岗一战，祝、扈二庄恰好损失了许多人力，这些村庄中的人们房舍被毁之后，独龙岗的救济队伍便跟着过来，同时引起众人的敌忾心理，对梁山众人的血仇，估计几年十几年都不会散了。

十几个村庄，其中的人终究还是不多，但从某种意义上来说，这种模式几乎类似于后世欧洲工业革命资本积累的翻版，农户失去土地之后投身工业。独龙岗一路抄底，同时将宋江等人以为会激起的怨气悉数扔回他们身上去。当再过几天之后，一路兴致勃勃烧杀抢掠的梁山众人第一次派人出去查看怨气激发的情况，回馈的消息才真正令得吴用朱武两人为之错愕。

这天晚上，夜鸦岭间将事情交代完毕之后，宁毅又去到这次过来的诸多庄户之间，跟他们聊天、打气：“我早就说过！这一战过后，你们才是山东一代最能打的队伍！谁要跟我单挑！来啊——”

事实上，这几天的时间里，栾廷玉、祝彪等人也一直在培养着这些人的士气，独龙岗的大胜，梁山此后的溃败，再加上心中的仇恨，确实已经让这两千多人的战力到达一个相当高的程度了。这晚打闹说笑一阵，宁毅再能安静下来时，已到深夜，从六月初五……乃至于更早一点时间上就在一直积累的紧张感才稍稍退去。

连续一个月有余的时间处于高压状态，先是不断地推敲计算，而后几乎每一条线索都要握在手上的高强度运筹，每天睡觉的时间都没有多少。这算不得他有过的最疯狂的工作状态，精神上还保持着旺盛的饥渴感，敌人还未完全走投无路，他绝不会想要停下来，整个精神领域的一切都还处于侵略、侵略、侵略的状态，但身体上，终究还是会有些疲劳的。

到这一步，战略上的安排，终于算是到位，接下来自己或许只需要查漏补缺，而有关对方中间间谍的运用，也属于战术层面上的事情，更多的是随机应变，脑力不至于要绷紧到先前的状态了。宁毅在帐篷外吹了吹风，其实这次的工作还不算真正大规模的会战级别，只是眼下他的手底还没有建立起一个足够专业的运作团体，凡事需要亲力亲为，也就只能这样子了。

“我真佩服你这些天做的事情。”从不远处走过来的王山月朝他笑了笑，“我原本以为，宋江他们逃跑之后，你会用上更夸张的奇谋，但看到现在这些，真像是……一张网一样。”

“奇谋都是说书先生拿来骗人的，给那些想要不劳而获，不肯努力的人自我安慰的东西而已。”宁毅扭了扭脖子，看着夜色中的营地，“世界上所有的事情都是按部就班，要解独龙岗之围，打败梁山人就可以了，怎么打败，内部让他们变弱，外部总是要打。内部怎么变弱，让他们分裂，打他们的士气，手法可以千变万化，道理上其实很简单，一步一步地做完就行了。”

“现在也一样，我只让他们感受到三点，第一、官府绝对不敢纳降他们，第二、他们人人喊打，我们一定会咬死他们，第三、他们做的事情，没有用。剩下的就是战场上的事了。”宁毅摇了摇头，“我从来不接受奇谋，没有什么是奇谋，都是做好事情的手段而已。真正能把想到的事情按部就班地做完，什么谋都是奇谋妙计，做不好事情的，有奇谋妙计都没用。”

王山月如今也算是他团队中的一员，宁毅说完这些，笑了笑：“当然，每个人看事情的方法不一样，你若当成奇谋，这样看待也无妨。”

“我只是有些好奇你对独龙岗是怎么想的。”

王山月毕竟算是官府中人，对独龙岗的人毕竟有所忧虑，宁毅看他一眼，略想了想，斟酌着语句。

“我是个商人，报完仇以后，终究是做生意。山东这边官府管不到的地方太多了，而且梁山已除，不管这次杀不杀得干净，势力都会重新洗牌。好不容易打上交道，我希望他们可以变成另外一个曾头市。”宁毅看着王山月，“我们有关系，生意会很好做。我知道王公当年以儒学正道治家，不过你也说了，王家如今在京城可能不见得得意，你们王家有名气有关系，还有一家妇孺要养要保护，大家合作得不错，你要不要入股？”

“我保证不做太过分的事情……保证赚钱。考虑一下？”

宁毅笑着抬了抬手，语气之中的诱惑，犹如通晓人心的恶魔。王山月原本过来说这些，是有些顾虑这一片地方的三不管，不想独龙岗变成另一个梁山，但到得此时，眼中却陡然混乱起来。事实上，他脑子虽然好用，但从小受的是极为正规的儒家教育，后来尽管被逼得以吃人来增加自己的威慑力，心中很多地方，坚持的终是儒学正道。

但王家到京城之后，坚持正道不见得能令家族兴旺。一家妇人纵然招赘了几名男子撑起门户，真要说起来，除了当初王其松攒下的人情与名气，王家不见得真过得好。王山月作为家中唯一的男子，被逼到这个程度也是其来有自的。

“什、什么啊……”

“呵，终究是生意的事情，以后再说吧。放心好了，绝不叫你辱没家声，我这边苏家没什么名气，有个王家的名字，出了山东，官面上比较好说话，否则我还得请秦老帮我介绍其他人。”宁毅笑起来，随后望向远方，眼神已经冷下来，“不过，这些是以后的事情了，先杀光那帮人再说吧。”

他顿了顿，拍了拍王山月的肩膀，转身走开了。王山月皱着眉头站在那儿，望了望宁毅离开的方向，纠结了好一阵。

但是……我现在很想说啊……

他在那儿占了一会，终于笑起来拍拍自己的额头，感觉像是被耍了，又像是被煽动了。不过在他的心中，确实有着想让家人过得更好的心情，一直滚烫滚烫的，此时又渐渐热起来了……

**************

作息有开始乱起来的迹象，下午又遇上停电……不过，我还是会努力调整的^_^

没有断更！

第四三一章 善恶有终 横城一剑

黑夜的轮廓中，短暂而激烈的交手，鲜血飞出去，尸体撞散草丛，微弱的星芒下，追赶者不知从多远的地方包围而来，呐喊声撕裂林间，无数的响动。

两道人影从不同的方向扑将过来，其中一人甫一出手，整个身体便被甩飞出去，撞在两丈外的树干上滚落下来，想要爬起来时，那边的黑暗里，些微的光芒勾勒出双方交手的剪影。同伴手中挥舞的狼牙棒呼的一声旋转着飞出视野，砸在远处一棵树的树干上，女子出手如电，噼噼啪啪地砸开比她高出一个头的魁梧汉子的正面攻势。

拳、掌、爪，擒拿、反撕、硬砸，脚下却是一刻不停的步步紧逼，那女子步伐不大，却是凶猛而迅速，连环的脚步推出，犹如铁牛犁地，取正中位置，左右开弓踢人胫骨、下阴。转眼间将那汉子推出丈余，就在那汉子背后靠上树干的一瞬间，无比凶狠的一拳砸在对方的喉结上，树木在星光下动摇，叶子簌簌而落。

更多的同伴追将过来，“九纹龙”史进包抄过来时，周围却已经不见女子的踪迹，正叫了一声“全都过来！”凝神追索，数丈外树下的草丛里锋芒横扫，只是“刷、刷”两下，一大片蒿草平平地飞了起来，草丛边的两名梁山士卒其中一人的身体陡然矮了一截，另一人的手臂齐肘而断，鲜血随着无数乱草飞舞在空中。

“呀啊——”

铁枪的寒光刺出，试图挡在那女子逃亡的路前，然而只是交手几下，那身影冲出拦截，奔行如猎豹，周围的林间，十余道身影合围而来。

刀、枪、剑、矛、索，一道身影在黑暗中扔出粉尘，然后轰的一声，在树林间燃起火焰。然而也就在这升腾的火光里，首当其冲过来拦截的一名汉子眼见着那身影在前方陡然放大，然后一只手掌贴上他的面门。死亡的威胁自心中陡然窜起，但在下一刻，那身影却已到了他的背后，刷的拖着他走。

十余人跟过来，试图攻击同伴身后倒退而行的女子，然而那女子拉着这梁山精锐兵卒的后背，只有一双眼睛露出在他肩后，不断退后竟也是迅捷无比，然后那兵卒“啊——”的疯狂惨叫起来。

古剑的剑锋随着不断的后退，也在后方贴着他的身体四肢犹如灵蛇般的飞速游走，手筋、脚筋、四肢上的肌腱不断被撕裂开，鲜血在奔行间朝后方一点点的洒过去，转眼间那兵卒的四肢在空中就已经全然是鲜血，女子这才朝他背后印了一掌，将他打向众人。身体在树林间奔跑腾挪，几个呼吸间消失不见，就连林冲、史进等人都追赶不上。

他们追出一阵，连忙返回，风拂过林间，众人聚集在一块，除了谩骂，剩下的就是一片惨叫。鲁智深“啊”的一声挥杖砸在旁边的树干上，能够知道，这些喝骂的声音中，除了愤怒，还有恐惧。

从那一日莫名地惹上那女子之后，当天晚上，他们宿营之中便遭了厄运，那女子星夜袭来，只是外围警戒的一两名兵卒哪里敌得了，猝不及防之下，好几人丧身在那女子剑下。此后众人知道事情紧迫，一路奔走，又聚集了一些梁山破后走散的兄弟，然而那女子或是黑夜或是白天，几乎是随时随地地从容来去，在她的剑下，一帮梁山弟兄或者被杀，或者就是被打成残废，几天的时间，已经将众人的疲惫积累到最高点。

打不过、逃不掉、追不上，莫名其妙惹上一名宗师级的高手，本身就是非常倒霉的一件事，再加上这女子一旦出手，几乎无所不用其极。回想起女子那天在岸边的问话，无论林冲、鲁智深心中恐怕都有悔恨，当初那可能是他们有过的唯一的机会，只可惜一旦明白过来，事情已然晚了。

“你们若真是明事理之人，今日转身离开，不再记仇，我便放过你们……”

到得此时，当看见满地的尸首与营地间被杀得残废的兄弟的惨状时，多少才能够明白这句话的可贵。

事实上，几天的时间下来，虽然那女子在战斗中有些地方不讲究手段，但实际上组成的，却是如刀锋般冷冽与游刃有余的战斗风格。杀人、废人手脚，使伤者拖住其他人的行动，分散他人的精力，一个人追逐着几十人，有条不紊地杀戮下来，其中蕴含的，其实是与周侗相似的宗师实力与气场。周侗一怒之下出手杀人，与这女子有条不紊的杀戮，其实压迫感都是类似的，到得这一步，已经没什么手段的差异可言了……

“出来！有种与我单挑——”

绵延的树林间响起史进的怒吼声时，附近更高一点的山头林间，女子在溪水边擦拭了身子，洗干净剑上的血腥，再用布片擦干。然后去到山头边上，跃上一颗树木，在枝桠间找了一处坐下，目光望了望擦下方林间的火光，感受着怒意，盘膝打坐。

愤怒成这样，说明敌人心中恐惧已生，有了这样的恐惧，离死也就不远了。倒是这些人先前所说的有关“心魔”的事情，让她还有些在意，若那说法传扬开，或许真会给他带来不少的麻烦，到时候以他的身手，可能会应付不来吧……

她这样想着，在微弱的星光下，逐渐进入半警惕半放松的休息状态……

*************

七月初三，立秋。郓州一地，战火还在蔓延。

下午的天光里，烧毁的村庄、哭泣的人群。宁毅站在村口的道路边看着赶来的大夫给一名没了右手，已经哭到几度晕厥的孩子做包扎，独龙岗的这支车队还在往里走，抢救村落里还可以用的东西。

“统计死了的、没死的人，叫前面祝兄弟他们不要去得太远，扎营防御。给小孩子发点糖……”

救援基本上是按部就班的，将近十天的时间里，宋江等人的劫掠模式基本一致，这些人在逃亡途中杀人的次数、数目已经越来越多。没有了老巢，独龙岗的人一路衔尾追踪，官兵迎头堵截，人心中的焦虑也就积累起来。

宋江等人虽然严肃了军纪，但那只是对内，当他们劫掠村庄时，已经开始轻易地就出手杀人，连带着妇人、少女被奸淫的事情也多起来。眼前的这个村子，当宁毅等人赶到时，就有一名女子因此投了井，救上来后，仍旧想要自杀。

有时候也会受到质问，为何官兵不能将梁山的人杀光，令得他们这样到处跑。对于这些，人群中也会安排人宣讲。

“……你们以为不惹他们他们就真能放过你们！？知不知道南边方腊造反是什么样子，一旦起势，十室九空，他让大家没了东西才会跟着他们走！我们独龙岗便是他们起势的第一步，和你们一样！他们若是拿下了我们独龙岗，迟早就是你们，就是郓州济州、山东这一片，知不知道我们死了多少人？这是血债！只能让梁山的人来偿——”

相对于官府，独龙岗并没有主动帮助这些人的义务，反而容易将仇恨的方向统一。不过虽然平日心狠手辣，杀人绝不眨眼，当宁毅看见眼前的许多事情，却难免也会升起恻隐之心，这或者是作为一个现代人难以摆脱的感觉。真处于乱世，人命真的很不值钱，有时候看见那些死了的或者受伤残废的孩子，被侮辱后哭泣求死的女人，他也会希望将整件事情结束得快一点。

不过，军略毕竟不是他所擅长的。这些天来，他能够将大势一丝一缕地统一起来，二十余个寨子、村落，负责救援、安排出路，再将他们的怨气指向梁山，同时也反方向的对官府、军方施压，更进一步的影响到郓州等地诸多绿林匪人、山寨的意向，已经为困死梁山的三千多人打下了最好的基础。

但舆论和大势是一回事，到了最后，必然还有一番恶战。那些匪人、山寨必然会对梁山产生恶感，但顶多通风报讯一下，是绝对不肯出手的。另一方面，武瑞营在梁山大战之后，再派出来的是两支各五千人的队伍，他们知道这一战必定要打，但是多少还是有些保存实力的想法，这也是因为宁毅将大势做得太好的缘故。

事情如果继续这样发展下去，宋江那边三千多人，迟早有一天会在心理上崩溃，因为他们的烧杀全都为他人作嫁，周围人人喊打，山东——至少郓州一地对他们的怨毒怕是十多年都不可能散掉。只有当他们真正意识到逃亡的辛苦，努力的无用，这些人的精神才会崩溃。否则哪怕是一万余人对上梁山三千精锐，在需要将人包围、死磕的情况下，这边也必定遭受巨大的反抗和损失。

而对于驻扎在这边的武瑞营来说，这边的山寨、村庄，多半都有些不服管教，刁民一堆。梁山一路跑，一路烧掉这些人的村子，后面还有独龙岗收拾烂摊子，不会让官府那边抗议太大，真是皆大欢喜的结局。因此哪怕是宁毅过去询问战机，负责这次领兵的何睿等人固然对他极为亲热，但论及战机，自然还是要等上一阵子为好。

事实上，就算宁毅严正要求近早开战，估计何睿等人都会错愕半天，不会明白他这么聪明的人为何会做如此不智的想法。

而另一方面，心中的恻隐是一回事，宁毅已绝不会允许这三千人再有活命的可能。战场外打垮他们的心防，战场上杀掉一些，哪怕是最后迫降一部分作为军功，也一定要拉进京城或是哪里以谋反罪名悉数处死。否则就真成了“要当官，杀人放火受招安”了。

以他最近与周围州县的关系，与秦嗣源的关系，掌握的舆论以及两个月搞定梁山的功劳，要将事情推动到这一步并不困难。

在正面的战场以外，武瑞营设下各处关卡，在周围搜捕梁山逃匪的事情也陆续有进展报过来，若是孤身逃亡的，在周围或是被抓住，或是被另一些村寨、绿林势力以墙倒众人推的姿态出卖，每日里也都有斩获。不过随之而来的，也有绿林间的一些反响，特别是关于“心魔”的那部分的，此时就初见端倪了。

“……齐鲁一带，附近的，听说最近闹得有点厉害。我听说，有几个绿林间的大豪，譬如金福镖局的严震北之类的人，就在说梁山一战，算计太过，威逼兄弟相残，江湖道义何存之类的，也曾听说，有人要杀你，为绿林除一害……”

有关于这些消息，是负责双方联络的祝虎带过来的。要说起齐鲁一带的绿林，独龙岗本就是其中一份子，以往曾头市的曾家五虎也可以称得上是威震山东。宁毅对这些消息颇为感兴趣，一边兴奋地让人把事情记下来，算是忙里偷闲的业余爱好。

“喔，严震北，这个名字听起来就很厉害，他武功怎么样，可以排天下第几？”

“天下……就不知道了，但能在山东一地走镖的，跟各方关系都很好，手底下肯定也有几下子。但这些年养尊处优，肯定比不过栾教头，但关系好、弟子多的人，不容小觑的。”

“这样听起来是只弱鸡……没事，名字我先记下来，有空的话，叫上栾教头、阿彪，去砸了他家的场子……”

“那是一定要去的！我们独龙岗怕过谁啊！”里面村子里还在救人，祝虎过来说这些时，祝彪也已经回来，跟着听一听，这时候拍拍胸脯表态，随后又道，“金福镖局的车队我见过，这事情完了以后见他一次砸他一次！”

祝虎撇了撇嘴：“另外，因为这次梁山的事情，有些地方已经闹得很凶了，三花铺那边官府管不到，有人窝藏梁山人，跟周围人打起来，差点成好几个小山寨的火拼。因为梁山这件事的传开，不光是严震北那边。听说在咱们山东绿林几个很有名气的……像陈金霞、陆文虎这些凶人，听说都有些动作，私下里召集绿林人、好朋友，可能是想要除掉立恒，总之，宁兄弟这边最近要小心一些。刀口舔血的人，都是出了名以后再惜命的，但为了想出名，他们什么事情都做得出来……”

宁毅点了点头，祝虎又道：“其它的倒还好，这一仗打下来，梁山那些人的仇人也都出来了，马家集那边前夜听说为了抓两个梁山头领出动了百多人，曾头市附近听说也有人在追杀梁山逃匪，抓住了就要烧死。梁山头领中有一对朱富朱贵兄弟，一路逃到丰平县，遇上当地姓何的大户原本与他们有仇，召集人在道上将他们围杀了。另外，那个豹子头林冲，花和尚鲁智深他们，遇上了硬点子，也在被追杀……”

“哇！”宁毅眨了眨眼睛，“林冲鲁智深啊，他们很厉害啊，多少人追杀他们？”

“不清楚，但外面传得神乎其神的，说是就一个。他们不知道怎么的惹上了一个女人，说这女人身手高强，一路追杀，将他们身边的兄弟剁手剁脚，哦，跟着他们的还是什么九纹龙史进……这几个人挡不住，只能且战且退，他们有些兄弟被斩了手脚，这些人也没办法了。在竹溪县那边只好进了县城，找大夫，竹溪那边没什么官兵，也没人真敢惹他们。然后又遇上竹溪的‘快剑’林奇，他在竹溪县很有名，弟子也多，听说这林奇也受了陈金霞、陆文虎那些人的邀请，本来就要启程，他跟梁山有旧，这一次就想帮他们架一架梁子，跟那女人说什么……按照规矩，坐下来谈，说已经死了很多人，希望对方罢手……”

“然后呢？”祝彪听得有趣，连连催促。

“然后林奇被人家一剑杀掉了啊，他仗着竹溪是自己的地盘，下午了，出去买卤猪耳朵，带了三个厉害的徒弟，遇上那个女人从对面过来。说完话，拔剑，他跟他的三个徒弟都死了。林奇说的什么来着，好像是什么‘绿林之上，本就是以力为尊，有时候出些误会也是难免，但就算出了误会，也得讲讲规矩，不该赶尽杀绝……’大概是让她退一步吧，那女人说‘我不喜欢你们的规矩。’啧，这个传的太夸张了，我觉得不怎么靠谱，可能是假的……”

“哇，那个女人是不是白头发啊？”宁毅好奇不已，拍拍祝虎的肩膀。

“白头发？不是啊，如果是白头发应该会传得很广吧。宁兄弟认识白头发的高手？”

“‘红颜白首’崔小绿啊，跟周侗一样厉害的，呃，要不然我知道的就只有什么司空南了，不过听说司空南很老了，可能死掉了，也许是教出来的徒弟……当然，也不能说天下的高手就这么几个，那什么陈金霞、陆文虎也很厉害吧……”

宁毅心想如果陆红提来了估计也一样的厉害，不过这边说那女人斩手斩脚的。往日里陆红提给他的感觉，杀起人来蛮干净利落的，好像也没表现出太多暴力嗜血的样子，当然没这么巧，她刚回去不久，还得建设吕梁山呢。

“不管怎么样，反正竹溪县那边是炸锅了。这就是墙倒众人推，一旦看见他们走霉运了，有冤的报冤有仇的报仇。那个女人虽然厉害，估计往日里杀不到梁山上去，这次终于找到机会了，嘿嘿，林冲这帮家伙真是倒了八辈子血霉，惹上这样一个对头，你说他们以前是不是不小心把人相公给杀了啊……哈哈哈哈，报应啊……”

“就是就是，惹上宁大哥本来就很惨了嘛……”

“哈哈，事情传得远，估计难免有谬误吧，这也太夸张了……”

马车边，三个人说着江湖上的这些事情，没心没肺地笑。

与此同时，距离这边并不算非常远的一处山麓上，扎起的营帐里，吴用听着细作回报过来的消息，正在浑身发抖……

此后几天，梁山军势陡然一变。

同时，因梁山溃败而引起的绿林震荡，还在一点一点地泛滥开来，在这期间，一个女子的身影，正在逐渐变得明显，当再过得几日，那波澜掀得更大些，令得宁毅都收到了第一手的资料时，他差点吓得下巴都掉了。

自六月二十五这天开始，使剑的红衣女子一路追杀林冲等人，先后斩杀樊瑞、项充、施恩在内的数十人，七月初一，竹溪县杀‘快剑’林奇，引得竹溪县震动，一群弟子加入其中，要向对方寻仇，七月初三，“病尉迟”孙立与林冲等人汇合，合斗那红衣女子，将其杀退，七月初四，与林奇交好的绿林大豪“六合拳”楚奉与众人汇合，当晚围捕这女子的过程中，“双头蛇”解珍被一剑枭首。

七月初五，一路奔逃当中，“铁叫子”乐和落单，被一剑穿心而死。

七月初六晚，双方恶战，林奇的数名弟子被杀。

七月初七，“双尾蝎”解宝在战斗中受内伤，鲁智深殒。解宝在初八早晨吐血而死，初八这天，陆文虎、陈金霞赶到，与众人追杀那女子。

而最令人震惊的，是女子在初七夜终于留下的话语，表明了身份。

“……我若武艺低，跟你们讲道理你们不理我，我武艺高你才跟我讲规矩，那我又何必理会你们。既然要说欺上门来，血手人屠宁立恒是我的弟子，现在我陆红提来替他讨债了，这笔账……该还的还！该给的给！”

据说在这句话说了后不久，双方恶战，女子在逃离之后去而复返，之后与落单的鲁智深连战数合，一剑断其手掌，一掌碎其天灵。林冲等人迅速赶到之后，对方已经飘然远去。

这些消息是因为中间涉及宁毅，才被传了过来，拿到的时候是初十这天的清晨，阳光从东方的山麓后升起来，宁毅坐在马车的窗口边想了好一阵，几乎能够看到那位自称他师父的女子说话时的神情，才笑了出来，不知道该说些什么才好。马车边军队拔营启程，距离与梁山众人最后战斗，还剩下最后三日的时间，一切都在合围上来……

****************

六千字大章^_^

第四三二章 最后的……喧嚷

景翰十年七月上旬，山东郓州。

自六月中下旬官兵大破梁山岛后，宋江等一众梁山精锐的逃亡，在郓州一带，已经持续半月的时间。大概从最初十余天里的疯狂肆虐中醒悟过来之后，大概是从七月初七开始，整个梁山军势为之一变，将局面带入了相对诡异的静默状态，从某种意义上来说，至少在这段时间里，由吴用、朱武等人操控的梁山部队，进行了几次相当出色的战术运用。

从独龙岗的一战，梁山被宁毅自巅峰状态狠狠打落，到后来精简人员十不存一的开始逃亡，梁山所面临的，其实也不全是墙倒众人推的凄凉景象。这时候的绿林，讲究的是道义，当梁山真正陷入低谷之后，愿意在这时候伸出手来雪中送炭的人，也并不是没有。

水泊附近的山东一地，至少在山东的东西两路中，算是官府力量最为薄弱的地方之一。这片地方上山头林立民风彪悍，五六个人，七八把刀就敢占山头为王的，梁山当初打出的聚义旗帜，其实很合大家的胃口。当梁山一路烧杀想要将怨气往官府方向积累的途中，令得许多这样的小山头开始仇视梁山，但更多的，还是选择了静默、退让与两不相帮。

而在宋江等人逃亡的十几日里，另一些因梁山之战被驱赶、打散的兵卒头领，也已经零零碎碎地分布在了整个郓州、济州的区域里。这些人中，有的还想过去与宋江等头领汇合，也有的甚至结交了一些朋友，想要在梁山为难的时期过去热血一把的，至少在宋江逃亡的十几日里，就曾有好几拨的绿林豪客赶上或是遇上了他们的队伍，想要入伙或是提供帮助。

对这些人，宋江不是不想用，更多的是不敢用。因为宁毅的诡计太多，已经让他们屡屡吃瘪，如今好不容易将军队内肃清一遍，谁知道这些新入伙的人会不会是宁毅的安排？

出于这些考虑，他也只好无比感激地做出婉拒，留下话语是：“如果我等脱得大难，欢迎各位前来聚义，但此等情况下，便不好连累各位兄台，只是如此大恩大德，必将铭记于心。”云云，他说得诚恳，众人便也道若有什么困难只管开口。

事实上，如果开口就能解决困难，宋江早就不客气了。

但是在七月初六这天以后，这些散布于周围州县的溃散逃匪，还是被吴用、朱武等人巧妙地运用了起来。这一片地方原本就地广人稀多荒山，宋江等人一路烧杀，军队与独龙岗的两千多人才咬得紧些，当他们放弃烧杀，全力隐藏踪迹甚至于分成两股、三股逃亡时，宁毅等人就要费上更多的时间才能准确把握住对方的踪迹。

而与此同时，大量的假情报也被梁山这边放了出来。他们派出人手联络各地的溃兵、逃散的头领，下达各种命令，希望他们挑起混乱，又或是放出准备打哪里，让人配合的消息。这些命令不见得会被多少人执行，然而即便有一部分人愿意配合，当各种情报反馈过来，宋江等人的踪迹，就在郓州一带的山间变得模糊起来。

这样的情况连续几日，不管是谁都明白宋江等人将有大的动作。方督行那边也不敢怠慢，令武瑞营的剩余兵力往郓州一带增援，但即便如此，附近的水泊、群山之中仍旧有大量区域可供宋江等人腾挪，众人能够确定的，也仅仅是这支逃亡队伍半天到一天以前的情报，就算偶尔将这个时间缩短一些，也没有太大的意义。

战术上的事情，宁毅很难在现有的条件下起到太大的帮助了。宋江的队伍中固然还有几名奸细可用，但一来宋江加强了对头领、士卒的监控，二来这样的奔行当中，双方连接头的可能都没有，又哪里有操纵奸细的机会。

万余人在这样一片还算相对有主场优势的地方追捕三千多人，要真正揪住，是迟早的事情。这边强硬起来之后，对方士卒的心理层面也必定会面临崩溃。但一切都需要时间，在这之前，只能交给方督行、何睿、栾廷玉这些人去操作。就在这样的屏息等待里，初十这天拿到关于陆红提的消息，对宁毅来说委实是枯燥等待中的一剂强心剂，王山月、齐新翰、祝彪等人也纷纷表示了惊叹。

“立恒的师父？竟然如此厉害？”

“怎么可能，这等高手竟然是……”

“呃，宁大哥的师父这么厉害，那他……到底是怎么把武艺练成这样的……”

当这位为自己出头的“恩师”消息传来，带给旁人的感受除了羡慕惊讶之外，首先反映过来的竟还有明显的鄙夷，委实是令宁毅感到无奈的一件事。

这几天里他教了王山月一些阴人的方法，王山月本已对他颇为佩服，觉得聪明人果然是聪明人，而在齐新翰、祝彪这边，也觉得这家伙阴险毒辣，各种手段不容小觑。但得知他有这样厉害的师父之后，嘴角顿时便抽搐起来。宁毅大概能明白他们的想法：我的师父要是这么厉害，我何至于老出阴招跟人对打啊！

他们一时间将宁毅当成不肯努力练武的典范，觉得果然聪明人也是优缺点的。宁毅不好辩解，但想起陆红提，心中温暖之余，其实也有些感叹。

“呃……以前跟她交手的时候，她不像是有这么厉害的样子啊……”

这句话在祝彪等人面前喃喃自语出来，众人对他鄙视不已，他也只好笑笑。事实上在陆红提面前，自己武艺高些低些，对她来说估计都是没所谓的事情，也难怪她老说自己二流三流，这位宗师级的高手陪自己搭手，又陪着自己在招式上、阴人上胡闹，对自己可真是迁就得紧了。

当然，若是自己真是什么武痴，将所有精力都摆在武艺上面，陆姑娘想必也会更加倾力督促自己变成一流高手。不过在她眼中，终究是觉得济世救民是第一，武艺练得再好，百人敌也不如万人敌吧。

再想想，能够在这样的年纪上将武艺连到这个程度，她在吕梁山那边的艰辛困苦，恐怕还在自己想象之上。每念及此，温暖之余也不免叹一口气。

祝彪等人对他的鄙视当然算是相熟以后的打趣。真见多识广一点，大都能知道他小时候并未打下基础。此时独龙岗的两千余人还在随着宋江乱转，无法顾及绿林当中的骚动，宁毅也只得找栾廷玉询问一番那边会不会有危险，随后又说起铁臂膀周侗来。栾廷玉武艺高强，又是周侗师弟，但说起这位天下第一人，他也是摇头，表示所知不多。

“当初学艺我还年轻，比他差了不少，但要说到师兄师弟，说起来是有一段联系吧，实际上当不得真。我辈武师走天下时，遇上厉害的人授艺，谁不想学上两手。我三十岁前，拜过七个师父，武艺有高有低，到艺成之后，能打出一片天了，才不再拜师。当然也有从一名师学艺，由始至终的，但实际出来之后，还得到处游历切磋。据我说知，周师兄真正成艺是在少林，尽得谭正芳谭大师真传，之后我来山东这边，与他便没有再联系，不过他在御拳馆当了教头，与同样当官的孙立孙师弟就比较熟。”

栾廷玉武艺高强，但性子冲和谦虚，说起武艺高下，倒是笑了笑：“境界到这里，差得一筹，打起来便差很多。若那位陆姑娘真有周师兄的功夫，又不恋战的话，想来就来想去就去，谁能留得住她。”

他说完这些，又补充道：“只是人力有穷，再强的功夫，人也会累，又或是运气不好，这些事情不好说。只能说……应该没事吧。”

陆红提在吕梁山上活下来，自然不是只靠运气，特别是遇上辽人打草谷的混战，能够活下来的，警惕性肯定远高于一般人。宁毅稍稍放心，只要解决完宋江这些人，便可以立刻过去与她会和。

这时候才想起鲁智深死掉了，又想到林冲，忙跟栾廷玉询问这天下间还有哪些人像周侗一样厉害，又或者周侗会不会出手给弟子报仇的事。栾廷玉一脸怪异。

“武艺总是打过才知道，宗师也不过是叫出来的，我哪会知道谁比较厉害……不过要说给弟子报仇。周侗在御拳馆教拳，每年向他拜师的弟子没有八十也有一百，就算是正式一点收的关门弟子，听说京城也有好几个小王爷侯爷拜在他门下。弟子教出来了，若是不能参军，多半进了绿林。北方、齐鲁、河朔、江南，哪里没有他的弟子。史文恭、卢俊义、林冲这些，大都是他教出来，顶多是留个念想罢了……”

栾廷玉叹了口气：“何况他一生学武，想的是上阵杀敌，只是习武之人受轻视，他在京城打出偌大名头，天下第一，朝廷却从不曾重用于他。听说离开之时也已心灰意冷，又怎会为着一些落草的弟子跑来找官府的麻烦，真遇上了，不亲自出手清理门户，也就算是网开一面了……”

两人为这些事情议论一阵，之后又讨论了有关宋江等人的意图方才分开。祝彪又过来好奇地询问他师父的年纪、漂不漂亮等等，宁毅骂他几句，道：“你的妞就在后面，她心情不好，过去泡你自己的妞去。”

祝彪倒也已经习惯了他口中古怪的话，只是不清楚意思：“什么是泡啊。”

“就是追求啊，让她开开心心，离不开你啊……”宁毅解释一番。

“那我不用泡啊，我们都定亲了，我知道她心情不好，早已跟她说了，必定取宋江项上人头，为……呃，为大家出气。”

“女人不是这个样子的，要哄的。”这家伙有点虎，宁毅对他很无奈，解释了一番哄女人的重要性。祝彪听完后想了一会儿，从马车里出去了。孺子可教，宁毅对他的态度还是比较欣赏。

然后到得这天傍晚扎营的时候，宁毅出去闲逛，看见祝彪在那边与苏文昱、齐新翰等人聊天：“宁大哥聪明是很聪明，就是太婆婆妈妈了，男子汉大丈夫，怎么能哄女人呢……”

“嗯，我二姐夫就是这点……”苏文昱点头应和，摆了摆手，“他整天挂在嘴边泡妞什么的，其实啊我跟你们说，我觉得他根本就不会泡妞……”

几个人站在那边，之后嚣张地哈哈大笑……

……

这一天过去之后，七月十一的凌晨，天刚蒙蒙亮，一队一队的人影在黑暗的山间行进。

燕青奔行在军阵当中，目光在黑暗中扫过周围，显出草丛、石块、树木的轮廓，他心中微有些焦虑，山麓的高处将至。

越过那道山麓，风在吹，景物自眼前舒展开去，视野下方的山坳间，一条小河蜿蜒流过，斑点稀疏的灯光，构成了一座小县城的轮廓。

“燕兄弟。”

旁边有人上来，是花荣。

“终于到了，折转这么久，他们一定想不到……”

风吹过山野，天边露出微微鱼肚白时，微凉的白雾萦绕在空气里，小小的县城外有人出去担水，道路上，一队十多人的商旅朝这边过来，经过城门时，遭到了盘问。

片刻之后，小县城的城楼上，陡然有人示警，城门处，商旅陡然拔刀，鲜血溅起在清晨的雾气里，两侧山麓间，人海如狂龙而下。

七月十一，在领着官兵兜了几天之后，梁山众人虚晃一枪，折往东面，取住户只有六千人左右的丰平县，打着为朱富朱贵兄弟报仇的口号，杀了县内以何姓大户为主的数百人后，放了一把火，然后出城北遁。在郓州整个战略局势不断收紧的情况下，以战术层面上的运作，成功地给了武瑞营与宁毅等人一个凌厉的下马威。

梁山人未必敢屠掉一个县城，但对于官府来说，这却也是不可忽视的威慑姿态。七月十二下午，梁山众人出现在饶平县外，大概觉得攻下县城的代价太大，虚晃一枪又走了，这两下的姿态，将武瑞营咱附近几个点的军队成功地钉住。而趁着武瑞营在这片刻的迟疑，三千多人果断回身，翻山越岭，在七月十三这天的夜晚，朝着他们最终的目标直扑而下！

决战到来。

***************

这一章差不多十点就写完了，我斟酌修改花了两个多小时，因为将会决定整个梁山的归处，到最后还是过了十二点了。

第四三三章 月明星稀 乌鹊难飞

虫鸣渺渺，阳光在树叶的掩映下，逐渐倾斜过去。人群穿山过岭，快、而无声，夕阳西下时，方才在山间稀疏的树林里停下来。短暂的扎营，气氛肃杀。

燕青坐在树下的石头边，就着清水开始吃干粮，看着天色与周围的地形。旁边，手下的人围聚一团，吃着东西，窃窃私语，有的人在擦拭兵刃，但没有人发出太大的动静。

这一次的转折，去往哪里，没有多少人被明确地告知，但事实上，诡异而肃杀的气氛已经随着这一两天来反常的行动笼罩到了整个队伍里。在人们的窃窃私语间，大家都有心理准备，上面准备趁着现在大干一场了。

人不狠，站不稳。梁山如今的队伍当中，多的是愿意搏命之人，特别是最近几天的行动，目的明确，转进干净利落，让众人又找回了当初梁山聚义的豪气。虽然如今许多事情并不透明，但从上头传来的讯号表明，一切都进行得很顺利。

拿县城，拖着官兵到处跑，使他们左支右拙。这期间，“大干一场”到底是干什么，反倒是其次了。总之“你若不怕，我们便更狠一点”的姿态，以及短暂几日内的准确和高效煽动起了士气，让人们心中隐隐觉得有一场大战将临。

至于是什么，此时连燕青也不是很清楚。自饶平县离开之后，宋江等人领导着队伍，奔行迅速，目的相当清晰，原本估计是去拿下兵防空虚的富成县，甚至有可能是搅乱武瑞营步调之后趁隙入州城，做行险一搏，但半途之中，路线又隐隐有些不对。

作为头领，总能从别人的话头语隙间得到一些东西，队伍之中，偶尔也有熟悉周围些许地形的，提起一句经过的地方。燕青在心中绘着图，努力拼凑起对周围的印象，旁边有头领过来，与他轻声打了招呼，他回应几句，心中陡然升起一个念头。

那大概是……最有可能有一个推论，只是那样一来……

他扭过头，望向宋江、吴用等人可能在的方向，树影虽然稀疏，但人影憧憧。按照此时的规矩，大家都自觉地维持着麾下的人聚集一团，除了偶尔接触，并不会乱走。燕青皱起眉头，自己想的，到底有没有可能是真的，该不该去探探，夕阳的霞光斜射在他脸上，一时难决。

鸟儿鸣叫一声，从树梢上飞走了。

**************

“……我们如今在这里，距战家坳，只隔了两座岭，不能生火了。好在大伙儿也多少感觉到了这事情，有了心理准备，胜败就看这一次……”

草丛稀疏，地上有花，树叶虽然算不得非常茂密，但夏末秋初，却也是树叶给人的感觉最为生机蓬勃的时刻。那棵树下，宋江与吴用、朱武等人拿着一张小地图，轻声指点说话。

“……原本想的便太多了，趁他们反应不过来，这等事情只能速决……”

“……最近的武瑞营军队来回需要两个时辰。咱们昨日在饶平出现，又有各种谣言乱飞，今日一旦有消息，他们必定迟疑是否调虎离山，我们的时间，就有三个时辰或者更长。夜里袭营，就算他们炸营不是太厉害，能组起防线，咱们也能轻易将他们切开……”

“……回想当日独龙岗一战，若我能当时便决定强攻，便不至于有今日了……”

“哎，军师何必自责，当日谁也未曾料到后来的事情，梁山……你我兄弟齐心，其利断金，昨日一败，未尝不是今日取胜之机，只要能过得这关，我梁山便能再度崛起，到时候必教那人将拿去的悉数补回来……”

“必要如此……他们每日游走，夜里扎营防御必定是不够的，但仍需谨慎，不可有丝毫掉以轻心……”

几人商议完毕，不多时，由戴宗亲自带领的几名探子终于回来，向宋江报告了情况。

“……已然确定……战家坳……”

***************

“战家坳……”

燕青的手指在地上轻轻画了画，皱着眉头。夕阳已经在天边烧出最后的彤红来，如血一般的浇灌下来，然后视野里的一切。

丰平、饶平、富安几县成一个三角的区域。攻丰平之前，独龙岗人所在的位置，武瑞营几支队伍所在的位置，当众人出现在饶平，大伙儿的位置，此后所有人行进的可能。

如果说独龙岗众人这些时日的移动一是为咬死自己这支队伍，二是为武瑞营补上包围。这个时候，他们很可能就位于丰平、富安两县之间的位置上。战家坳……是这个可能性之一。

谣言四起，两侧的武瑞营军队，都有可能按兵不动，而即便要动，可能也稍微远了一点。半月以来，自己这批人都始终不敢与军队死磕，因为人真的已经经不起消耗，但如果掉过头来的第一次攻击就是破釜沉舟……

而他们的目的，甚至不是独龙岗的人。

心中的某个答案其实已经呼之欲出。夕阳渐落了，逐渐传来不许生火，不许喧哗，就地休息、做好准备的命令，燕青站起来时，看见树林的远处，宋江正在低声跟一群士卒说话，与这一批说完之后，又过去另一批……

***************

“……情况特殊，宋江不能大声说话，还请诸位兄弟见谅了……自起事以来，受诸位兄弟抬爱，宋江无能，很是惭愧……如今我等已被逼到极点，但转机也在此时……几位军师尽心谋划，为的便是博一个机会……”

阳光落下去，天空之中，缺了一小口的月亮已经升了起来，朝着这片大地放出她的莹光，一只鸟儿飞过树林上方，宋江在军阵中走着，为一拨一拨的士卒打气。

“……我等没有了很多兄弟，有些没有了亲人，这一切，罪魁祸首只有一人……此人用计歹毒，心狠手辣，他不死，我等难有宁日……但我宋江向诸位兄弟保证，机会，马上就会有。我此时还不好明说，诸位吃好东西，暂作休憩，不久之后，你们就会明白……”

“我们要为兄弟、为亲人报仇……过不了多久，你们就会看见那个人哭的样子，死的样子！而且迟早有一天，我们会再去江宁，将此人一家……送下去。到时候，不论他的妻儿，他的亲朋，我们一个都不放过，唯有如此，我们才能祭奠梁山五万弟兄的在天之灵……再稍等一下，把你们的刀准备好，你们就要看到了……”

“他们以为我们会一直逃，以为我们只想拖！但我们马上就要告诉他们，我们梁山……是打出来的！”

****************

低声的细语，正在被一名名头领喝止住。但在树林间，人们擦拭刀兵，每一个眼神的交流，肢体的触碰，都有着掩不住的杀气。月明星稀，这一切，肃杀而又安静。

燕青处在人群中，呼出一口气来，身下的手掌张开、捏紧、张开、又捏紧……

那个宁立恒，他很厉害……

他可能是有准备的……

哪怕独龙岗只有两千多人，未必扛不住……

梁山已经被逼到绝路了……

接下来不是自己要做的事情，他所说过的，自己都已经做完了……

吴用他们已经知道头领中有奸细，不可能没有准备，自己有暴露的可能，而且有可能因为自作聪明，节外生枝……

但只要不确定奸细是自己，隐秘的行动他们没有可能发现，就算发现了，自己也可能已经走了……

不要冒险……

不能坐视……

心中陷入巨大的犹豫。目光望向树隙上方的月光，摇了摇头。

不管怎么想都觉得……

没有必要。

自己的命自己挣吧，宁立恒，你这人既然那么聪明，不会没有防备吧……

员外啊员外，我已信守承诺，应该……

**************

时间逐渐过去，夜色的安谧里匿藏的，像是一把锋锐的刀，还在不断地继续力量，因为那沉默的压抑，变得更为锋利。穿好甲胄，束起袖口，擦拭刀尖，一遍又一遍……

呼的一下，营地一侧，身影如狸猫般的掩入草丛，在月下穿行而过。

眼前的景物不断地出现，分开。自己需要的时间不多，只要一个示警便够了，只可惜因为这一路的逃亡，身上没有带花炮等物，但这边距离战家坳的方向，也并不远。

那人死了，一切都将功亏一篑，员外在京城，也未必真能平反或者过得好了。梁山的成绩，如果系于一战，自己也只得再冒这个险。

草丛、树木、石块、黑暗都在那身影迅速的奔行下无声的靠边，然而也就在这样的迅速奔行中，破风袭来！

……

树林里，头领间互相打招呼，做手势，一名两名……最后知道三千道身影都已经无声地起来，开始行进。

燕青的手下这里，朱武已经过来，出现在众人的视野前。片刻，他们并入前行的队伍，犹如无声的洪流般，往前方涌去……

……

啪的一下，黑暗中的交手，然后是砰砰砰砰的好几下换拳，刀刃无声地刺出去，落在了空处。两道身影朝不同的方向跃开。

“戴院长……”

“好俊的身手。”

刀锋在戴宗的袖间掩起来，两丈外，燕青转身，就在他朝向的前方高处，有人过来，一个、两个……最终聚起了可怖的气息。为首的那人目光深沉，望着他，摇头。

“燕青啊燕青，最后竟然是你，真是让我……好生心痛！”

月色下，那是已经准备杀人的宋江，黑道枭雄，终究不是一味与人为善的。而在他的身后、身侧，武松、关胜、柴进、阮氏兄弟以及十余名梁山精锐都已经过来，而最惹眼的，或许是因为一路奔逃，又被孤立变得脸色苍白，有些病恹恹的席君煜。到得此时，他鼓着掌，终于能够再一次地作为重要谋士站在宋江的身边了。

“时来天地协同力，运去英雄不自由。这么长的时间，我等机关算尽，看来终于有一次，能够走在那人的前面了。燕兄弟，其实卢员外还活着吧……真是恭喜了……”

有些虚弱、有些喜悦，却又好整以暇的声音，在夜色里淡淡地传开了……

*************

不久之后，最后的那道山岭上，第一道人影，终于无声地出现，然后人如蚁群，群居而上。人群之中，有人伸出手来，指向下方并不算远的地方那没有多少防备的……两千人的营地。

战家坳。攻势如洪流而下！

************

求月票啦！！！

第四三四章 燕字回时 月满西楼

“时来天地协同力，运去英雄不自由。这么长的时间，我等机关算尽，看来终于有一次，能够走在那人的前面了。燕兄弟，其实卢员外还活着吧……真是恭喜了……”

月光明亮，山林间响起席君煜的这个声音时，梁山的兵卒还在远处的树林里无声前行。燕青退了一步，目光扫视着周围的众人，前方的宋江，后方的戴宗，握了握拳，吐出一口气。然后，终于定下心神，笑了出来。

“这么快……看来你们之前就已经在怀疑我了。什么时候？”

“从我们还在梁山上的时候。”

在憋屈、误会之中隐忍了如此之久，到得此时终于云开月明，席君煜此刻并不吝于与人分享心得，听到燕青的问题，他便也笑了起来，然后，目光转为严肃。

“要怀疑到燕兄弟你身上去，真不是一件容易的事情。你与大家的关系太好，装得也太好，卢员外去世之后，梁山上根本不会有人怀疑到你。但是第一次让我把目光停在你身上，是一个月前，我在山上做出偷跑姿态的时候……”

“军师当时与大家一样都明白我们中间有个内鬼，也都明白这个内鬼的破坏力。可他匿身在头领之间，我们根本无法去查。但我可以确定一件事，我是宁立恒一定要杀的人，我如果想要偷跑，那个内鬼一定会注意到我。当时我以自身为饵，引人露面，确定了一些人，燕兄弟，在这中间你是最让我觉得奇怪的……”

随着说话，席君煜的声音逐渐变得清朗起来，他摊开双手，甚至带着些与宁毅类似的气质。由于大战还未开始，宋江等人也并不介意在这里花点时间，由着席君煜说下去，在开战之前，享受着这一份将内奸当场抓住的快感。

“有些事情，一旦开始询问、调查，总能有些端倪。我想要走，很多人不许，这不奇怪，三心二意不代表是内奸，但是你竟然会对此关心，为什么？卢员外死后你一心想的就是报仇，你将眼光放在梁山以外，一点都不出奇，可你关心梁山内部的事情，这就不好说了。当然，你跟谁的关系都很好，偶尔问及一些事情，也不能确定你是有心的，而且，有可能你想要将我绑去，找宁立恒报仇，这也不是没有可能……所以当时我无法确定。”

席君煜偏了偏头，似笑非笑地停顿片刻：“但心中既然有了疑惑，有些事情，就不得不去想了……我们回头看了独龙岗的整个事情发展，又对照了宁毅一路的行踪。三月底，江宁灭门案，到四月中旬他就启程上京，后来遇上朱武大哥他们劫运河。四月底五月初进京，就算拉关系也总得有所打点，五月多他来到山东，五月底咱们就打独龙岗了，这么短的时间里，他能做到多少事？”

燕青笑着，脑袋晃了晃：“他三天就打垮你们了。”

“没错。”席君煜好整以暇，“可独龙岗的战事，一开始我们根本没料到有在山上任头领这样的内奸。从整个事情上看，若不是有这样的内奸在，后来他根本不可能成事。而且想要成事，这个内奸还不能是仓促拉过去的，他将自己置于险地，最冒险的一环居然是将胜算寄托于一个内奸身上。那么这个内奸一要厉害，二要精明，他武艺高强还要有头脑，有行事手段，而且还要值得信任！那个时候我突发奇想，如果内奸不是他到山东后布下的，如果说是在我们漏掉的一个地方，他就已经布下伏笔。那就只有一个地方有可能……”

“运河。”席君煜点着头，抬了抬下巴，睥睨燕青，“运河一役，回来四个人，朱武大哥没有可能，因为他不在场，张顺张大哥在独龙岗被杀了，剩下你和燕顺哥哥，我都怀疑过，怀疑到你的时候，我都在笑自己想多了。按照朱武大哥的说法，卢员外之死，他亲眼所见，而且只被抓了半天时间，卢员外怎么可能被策反，没有时间。我们下山之时，燕顺哥哥并未跟来，我也一度以为自己想错了。但对你的提防，我从来没有松过，而到丰平县的时候，你往一个死了的衙役怀里放了张纸条……我才能确定是你。”

“聪明一世，节外生枝，可也确实只有你了！”席君煜指向他，笑起来，“厉害精明、武艺高强，有行事手段，而且你还与梁山上的大部分兄弟交好！而且只有你，可以补上我一直奇怪的最后一环。为何他愿意将这一宝压在这个内奸的身上，如果排除掉他神通广大有诸多后手。燕青……因为你与卢员外之间，不是兄弟之情……而是恋情！你这**……”

这句话一出，周围有人神情古怪，有人几乎笑了出来。燕青的脸上原本还是有些随性的表情，这时候微微低下了头，整个人的气势上，已经杀气毕露。

燕青的脾气温和，但样貌之中，俊美而不失阳刚之气，加上武艺高强，梁山之上许多人都与他有着好关系。但关于他跟卢俊义之间的关系不止是主仆这么简单的事情，山上有些人隐约知道，却是不说而已。燕青虽是卢俊义家仆，早些年其实确实是**的出身。

但在这年头，两个男人之间就算有点什么，也算是风雅之事，只是不好随便宣之于口而已。燕青是因为这些原因，才学了诸多能在青楼中混得风生水起的技艺，得了“浪子”的名声。但他成年之后与卢俊义间便未必是身体上的关系，特别是后来救下卢俊义上山，已经算是堂堂正正的兄弟身份，没有什么人再拿这个说事。

但这时候席君煜说出来，就是不折不扣的侮辱，无异于拽了虎须，掀了逆鳞。

席君煜此时自然不怕燕青，只是自得地笑。只是燕青目光森冷起来，戴宗、武松等人都进了一步。

宋江沉声道：“知人知面不知心。燕兄弟，我宋江自问并未亏待于你，你却如此对我。善恶终有报，今日你被我等揭穿，也算不冤！那宁立恒今日便在战家坳，我等杀过去，便要置他于死地，这里不是独龙岗，周围地势开阔，我等杀过去，也不是为了全歼那两千人，便是要以三千人全力杀了他！他难有幸理。你若悔改，便早早投降，束手就擒吧，到时候如何处置于你，或许还有兄弟给你求情。”

宋江说完这些，有人牵马过来，他也不理会燕青的回答，骑上马准备走，后方燕青低头笑了出来：“呵呵呵呵哈哈哈哈——宋江……”

这笑声显得荒谬，宋江偏了偏头，后方燕青沉声道：“你替天行道的鬼话喊多了，不是自己也信了吧！？”

这话语几乎是咬着牙关喝出来，宋江看了他一眼，燕青站在那儿，直起身子，整个人都挺拔起来，从怀中拿出一卷油布来，打在手上，缓缓地缠绕。他微微跨了一步，戴宗等人也改变了方向，预防他逃跑。

“没错，我燕青是身份卑贱之人。但宋江，你就是个土匪！未曾亏待于人！？你把人都当成傻子一样么！我家员外本是大名府富商，有房有田有家有室。你说他是英雄好汉？所以就要让他上山落草？一句反诗一个计谋，将员外弄得家破人亡！尔等可知，员外第一次出门时，我就曾经苦劝于他，不要逞一时意气过来梁山……”

油布卷在手上，燕青握下拳头，发出“咔——”的响声，月光下，目光锐利如虎。

“员外不听我劝，最终落入尔等计谋，走投无路了，我也只得劝员外上梁山……燕小乙确是身份卑微之人，在哪里都无所谓。可我还分得清好歹，知道这事情是谁干的！宋江！亏你能大言不惭地说出你未曾亏待于人！你害得旁人家破人亡，却还理直气壮地想要他人感谢你！梁山上有多少这样的人，秦明的家人是如何被害的！徐宁又如何！他们是不是如猪如狗，怎么想的，我不知道。但我告诉你，燕青自上梁山起，就在心中盼着你们全部死光！”

他以牙齿拉紧了缠在手上的布条，骨骼微微响动着，目光盯准了宋江，露出狼一般的冷冽笑容。宋江一勒缰绳：“杀了他！”

“呵。”握拳，放开，燕青踏出一步，换掌，身边的气势已经变得真正危险起来。从头到尾，这个在梁山上一直态度温和的年轻人，在此刻终于摆出了最为凶戾的攻击姿态，表明出绝不会在此投降的气势。前方，武松等人迎上来，他们不至于害怕燕青，但此时此刻，也没有人真正敢在他的面前托大。

宋江策马离开，周围的黑暗里，隐藏的一些人也开始随他而走。这边，燕青在摆开步子的下一刻，朝着宋江这边陡然冲出！

在他的前方迎上的，是一记带着破风声的豪拳，这是梁山之上身手数一数二，甚至空手搏杀了老虎的高强之人，“行者”武松，在他的后方，有柴进、关胜，有十余名武艺高强的梁山精锐。

但是他的身影没有停下，身体冲撞出去，跨步之间双手由两侧朝前方猛地抓出去，犹如猛虎扑起的大风。砰的一下，两道身影冲撞在一起，关胜挥起大刀，柴进迎上来，十多道身影迎上来，戴宗从背后跃起，短刀无声地刺出去。数不尽的冲撞、恶意、杀念、混合在一起，遮蔽了月光。

千里之外的京城，卢俊义在院子里停下了练武，赤膊的身体上汗珠滚落下来，抬起头，月亮挂在天上，份外明亮……他走向房间，想着，梁山的事情，不知道怎么样了……

***************

我绑架了燕青，呃，这是我第一次绑架一个男人跟大家求月票，但我相信大家会给的……吧？

补充一下我是喜欢美腿御姐的正常男人，嗯，就是这样……

求月票^_^

第四三五章 噩梦终末 冰凉一叹（上）

身影混乱冲撞，拳风呼啸，血花绽放在眼前，人的身体撞上树干，冲破乱草，在月夜下，将战局延绵开去，只留下斑斑血迹。

“走！”

被围困在这一路的杀伐当中的，并不是一个人，而是两个。也是因为这样，才将整场的战斗维持了这么长的时间，甚至一直维持到……山岭那边的杀伐声传来。

砰的一下挡开武松撞过来的一记头槌，在小腹上的那一拳轰过来之前，将他整个人震开，然后又是擒拿、锁扣，将武松的胳膊缠住的同时，拽着他往前撞去。武松单手撑住前方树干，另一只手猛然以大力解套，连环重拳朝着他身上打过来，燕青同样以重拳还击，后方戴宗偷袭过来时，被一柄大刀挥斩逼开。

火辣辣的疼痛，脑内的麻痹感，沸腾的鲜血，支撑着两人一路逃杀。但身体之上，确实已经是伤痕累累。武松拳重无匹，戴宗诡变轻灵，但真论武艺，没有一个是在他之下的，周围追杀的梁山精锐个个不弱，以一敌众，难有幸理。

不光是他，后方挥刀的关胜，此时身上也已经是伤痕累累。一根钩锁钩在他身上，虽然被他挥刀斩断，但那钩子也已经嵌进身体里。他的身上数处刀伤，却还是挥刀神勇，每一刀挥出，必定避开一个范围，使两人能有腾挪的地方。

燕青没有想过，在那样的围杀当中，会忽然间大喝出刀，试图帮助自己脱困的，会是关胜。他未必是那宁立恒策反的内奸，独龙岗前，宁毅设计于他，燕青当时做出了配合。对于讲究名声的关胜而言，那件事情是莫大的侮辱，以至于他此后也一直坚持要与宁毅为敌，跟随梁山众人奔逃。

那样的策反，也只是坚定了他与梁山众人为伍的决心。这一次袭击战家坳，宋江等人将他带来这边，是因为之前阴他的便是燕青，想要以这件事收他的心。但无论燕青还是武松、戴宗、柴进等人，都未曾想到，当燕青出手，众人围上去的那一刻。这位显得沉默的长髯汉子，会奋然出刀，挡开柴进的攻击，甚至将周围围上的兵卒杀二伤一，大喝着让燕青逃走。

此后两人一路奔逃，但看起来一切依旧是徒劳，原本是想要示警，但梁山众人对那边防得厉害，两人越跑，反倒越偏离了方向，往侧面、往后。当那边杀伐声起，奔逃的两人都已是伤痕累累，浑身浴血。后方跟随着的席君煜哈哈大笑：“没有机会了！你们两人还不束手就擒！关胜，我这一路倒是看漏了你！我该猜到你已反水，你们这些人……”

他这话还没说完，关胜陡然朝着席君煜那边冲出两步，长刀怒斩，将一名兵卒斩飞了出去。眼见他发飙，一名兵卒朝他身上劈了一刀连忙与众人避开。关胜又是一刀横挥：“小人！休要以你那龌龊心思揣度关某！我与那宁立恒毫无瓜葛！只是……燕小乙说得对，关某人不愿再与尔等为伍——”

席君煜此时也已是梁山决策层中的人，身边七八名兵卒护着，但眼见关胜凶戾，想要杀过来的样子，却也不由得退了一步。然后狞然笑道：“哦？那席某便恭喜关将军，找到心中想走之路了！但世上之事，成王败寇，你们听听，那边已经打起来了，你们再做挣扎又有何用！”

“废话少说，想取关某性命，尔等尽管过来。不过席家小儿，你当心关某斩了你！”

那一边燕青与武松滚出两丈远，互相中了一拳，分开，在地上半蹲而起。关胜胸口起伏、浑身是血，柱青龙刀于地上，众人合围上来，便要再度冲上。席君煜一声冷哼：“不知死活！诸事已定，无需废话了……”

“我就说他很有想法。”似乎在人群之中，传来应合之声。没有多少人理会，山岭那头，喊杀声似乎变得更为激烈了。

席君煜挥手：“杀了他们，咱们……”

“……我就说过的，对不对？”

武松冲出一步，感觉似乎有点不对，微微顿了顿，不知是为着山那边喊杀的气势还是为着不知哪里传来的耳语，燕青眼角晃了晃，微微偏头，这一瞬间，大家都像是察觉到了一点什么，又像是无法确定的幻觉。风从林间吹过去了，只有树叶在动。

……

宋江等人接近了那座山岭，那边的喊杀声，忽然间变得浓烈起来，大地在动。他骑在马上，不知道为什么，看了看后方，又看了看前方。

“这是最后一役……”

“只有杀了他，才得安宁……”

“这样的调动下，假情报，朝廷那边不可能反应得过来，他们不敢冒险……”

“独龙岗的人有防备也无所谓……”

“三千打两千，我们只杀宁立恒……”

“这里不是独龙岗了，地势空旷……”

“我们转折这么久，拖着他们跑，终于找到机会……”

是啊，找到了机会……他觉得声音和声势似乎忽然变得有点大，但已然接近山岭的屏障，有风的关系，忽然变大的动静也是正常。他猛地晃了晃缰绳，身下马蹄加快，一行人奔上山岭，终于，越过了那条阻隔视野的线条，火光出现在眼前，宋江脸上的笑容映照在远远的光芒里。山风挟着怒吼般的气势，滚滚而来了！

……

战家坳。声浪滚滚，鲜血沸腾，大地在动。三千梁山人在头领的带领下，杀进独龙岗的营地里，与两千人的阵容，碰撞在一起。鏖战……

火把、火堆的光芒映上那片夜空。然后在这片天空下空旷的战地上，亮起的火光开始延绵开去。在战家坳的土地两侧，还有两只队伍正随着火把延绵而来，犹如一个巨大的雁行阵，朝着梁山的突袭队伍，汹涌合围……

这画面，映入山上宋江的眼帘，他的眼前黑了一黑，不可能，不可能猜得到……

……

月夜下的树林里，披着乱草、树叶这种奇怪衣服的人无声地在黑暗里起来，一个、两个……砰，有人从树上掉下来，树叶乱飞……

犹如巨大的深渊降临……

“啊……”席君煜听见那个声音拉得很长，斟酌着词语，然后，“……惊喜。”

****************

……无数的画面从疼痛的脑海里闪过去，然后是零零碎碎的声音。

厮杀、奔逃的声音、那像是环绕整片天地的火光，梁山的三千人，先是聚集如涡旋，然后，溃退如潮水……

朝后奔逃，树木、讽刺的月亮挂在天上，树林里的动静，越来越大……

厮杀从后方蔓延过来，然后是飞出的箭矢，他记得，有一支射在了他的肩膀上……

再接着是厮杀、疼痛……

脑袋里还在嗡嗡作响，他依稀可以感觉到自己躺在地上，冰凉的感觉，有人喊“公明哥哥……”光芒一阵一阵的，有人走动。

“啊……又抓住一个……”

“我要先去洗洗……”

那个声音不知道为什么，让他觉得极其可恶，而在这其中，又有一种发自内心深处的可怖与寒意。有时候眼睛微微睁开，可以看见走过去的脚步，长袍的下摆。

“……啧，那些树叶跟草里面一定有虫，我痒死了，还不敢动……我记得我趴着往前走的时候手好像摸到了屎，再也不干这种事情了……”

“你有种杀了老子！”

“好啊。”过了一阵，有尸体被抬走，“还有谁有这种要求的？”

光芒还在变，意识已经越来越清醒。那人在跟人说话，一会儿又道：“啊，菜园子张青，我认识你……我认识他。”

挣扎一下，但手脚应该都被绑住了。努力地睁开眼睛，有人喊：“公明哥哥。”前方那穿着书生袍的年轻人在跟周围的同伴说话，目光扫过去，这是一个简单营地的中心位置，外面的仗应该还没打完，但是显得安静了。自己躺在地下，周围一些囚禁犯人的笼子，有几名被抓的兄弟绑起后被扔到里面，其中便有朱武，但笼门并未关上，席君煜也被背缚双手，跪在那边，神情沉默，目光呆滞，一言不发，大概也只能用这样的形式来应付眼前的一幕。

啪啪。

年轻人回过头到这边，看了看他，拍拍手掌：“醒过来了，能看到我了？初次见面……对了，毛巾。”

眼前的人，便是那宁立恒——虽然这真是他们的第一次见面，但宋江心中也能够知道这点，对方拿着毛巾迟疑了一下：“你这是有东西，在鼻孔下面……嗯，我帮你擦掉……是血。”对方擦了一下，然后将毛巾扔掉。事实上，宋江知道自己这时候不止鼻孔下有血，被打了一下的脑后应该也全是鲜血，但对这点，宁毅没有理会。

“宋江醒过来了，那个谁，那边还没有扎好吗，去看看啊……”

“这不可能、这不可能……你不可能猜到，你不可能有这么多人……”

“什么？”宁毅回过头来听了一下，“人？哦，那是武瑞营的人，我让他们事先埋伏在战家坳两边，也不多，每边差不多三千人，所以你们打过来的时候对上的不是两千，而是八千，你们只有三千，我们有八千……”

他说了几句，有人过来回报消息，就去听了一下，然后又往这边走，低着头在一个小本子上画了几笔，抬起头来，目光温和：“看得出来你很奇怪……对了，忘记告诉你事态，之前你们打过来的时候，我们包抄了一下，杀了一些人，剩下差不多两千现在被我们堵在西边的山坳里了，他们有的人也许想要爬山走，但……呵，拉倒吧。我们待会就总攻，人要死光光了，但还有一点时间，可以稍微跟你们聊聊……”

宁毅收起小本子，在这边场地中央一张木桌便靠了靠，看着这边：“反正事情已经要结束了，做个总结吧。”

听着那平淡的语气，宋江的心里浮现出某些预感，一颗心已经完全沉了下去，他现在想到的，其实已经不是疑惑了。

“我、我……哪怕是谋逆之罪，我也当到京城受审，你……”

宁毅看着他，目光安静，没做回答，片刻，他的目光望了望营地西侧，开始说话：“其实整个事情的开始是这样的……”

初秋的夜风吹过来了，浸着远比严冬更为冷酷的冰凉，拂过了营地，营地西面的山坳里，两千余人被堵住了出口，看着山坳外逐渐扎起的一个简单的木台，累积着疑惑与绝望。过不多久，这持续了数月的恩怨，盘踞了梁山数年的恩怨源头，原本有着巨大躯体的势力，都将在这个夜晚，步入终结……

第四三六章 噩梦终末 冰凉一叹（下）

光芒映照着黑夜，简单的木台正在西面的山坳间搭建起来，搜捕队伍的火把正在朝侧面延伸开去，士卒小跑过营地。在营地中央的小小广场边，手脚被缚的宋江就那样侧躺在地上，与一同囚徒看着不远处木桌边的书生双手交叠着，在木台完全搭建起来之前，做着最后的说话。

“其实整个事情的开始是这样的。”他说道，“你们会觉得疑惑，会为了自己的行动为什么会被猜到而感到奇怪，不是因为你们想得太少，而是因为你们想得太多了而已。”

“梁山被破之后，你们壮士断腕，差不多四千人逃出去，让我之前的布置归零，是一步对的棋。之后你们走了很多步，烧村子，在山里逃，拖着一两万人兜兜转转，当意识到烧村子不行，你们拿丰平县，再威慑饶平，紧接着一个回马枪杀过来，再加上利用郓州的局势，放出谣言，让所有人都跟着你们走……啊，朱武，看起来只有你对我的说话感兴趣……”

“你们做得非常好，每一步都令人激赏。”站在木桌边，宁毅的目光巡弋过众人的身上，语速平静而且稍稍偏快，这时候才向朱武那边点了点，做出肯定，“能够利用这里的形势，做到这么多的事情，光是三千多人在山里跑来跑去近一个月不被抓住，就已经非常的不简单。而且你们开始整肃军纪，最大限度地抑制住了奸细的作用，一直压到最后才爆发。坦白告诉你们，你在战术上的运用，不管哪一步，我都没有抓住你们……哦……”

朱武在那囚笼里抬起头来，目光里是最深的疑惑，宁毅旁边有小兵过来报告情况，宁毅听完点了点头，然后拿起桌子上的水杯。

“他说山坳那边有点暴躁，不管他们，回到朱武你感兴趣……而宋公明哥哥，也许也想知道的话题上来吧。我没有抓住你们，虽然平心而论，我希望他们可以早一步将你们合围，不让你们做出那么多乱七八糟的事情来，但不得不承认在形势上还没有到那一步。我……从头到尾只确定了一件事，从你们离开梁山的时候，我就确定了。”

“你们要杀我！”这声音回荡在小广场上，宁毅点了点头，“你们一定要杀我！这件事情，我从你们下梁山的时候就已经确定了，而你们好像确定得有点晚，整个事情就是这么简单。”

话语随风蔓延，宁毅低头喝水，让些许的沉默维持在这里，过得片刻，他才放下了杯子，摇了摇头。

“人往前走，路有很多条……很多时候，大家都这样认为，你们下梁山的时候，不是没想过杀我。但摆在你们面前的，很多事情好像都可以做，你们可以去投田虎，虽然路有点远，而且出了郓州，对地势你们就没这么熟了，但不是不可以；你们可以一直游走，拖得武瑞营最终没了心情再抓你们，因为剿灭梁山五万人的功劳他们已经有了；你们可以一直烧杀抢掠村庄，逼得郓州又或者是其它什么地方的当官的愿意招安你们，免去麻烦；你们也可以杀我，但好像也挺麻烦的，看起来只是选择之一……但我就只确定最后这一条，不管前面有千百条路，你们最后只能走到这里来……”

“你们杀到江宁，小挫之后铩羽而归，运河我让你们吃瘪，几年经营，你们如日中天，独龙岗我打垮你们，梁山地利，我让你们内讧。是我到处奔走，威胁周围的官员，绝不许你们投降！是我督促武瑞营，决不许他们收兵！你们有路走，我就封死你们的，你们烧村子，我就用剩下的人来填独龙岗的窟窿。当你们走一步摔一跤的时候，你们一定会越来越清楚地看到我，可惜到这个时候，已经晚了……”

“你们以为自己幡然醒悟？以为自己……忽然纷繁复杂的线索里找到了重点？以为自己终于下了决定，破釜沉舟？以为在下了决定之后，费心竭力地运用了战术，耍了官兵一道，然后果断的杀了一个回马枪？这些天来你们想得太多，连自己都被蒙蔽，搞错了顺序……”

“你们在初五初六这几天才终于下了决定，而在六月二十三、二十四这几天，我们就已经跟武瑞营谈过了，如果一直没有抓住你们，我需要防的，就只是这最后一步。我在战术上还没有太多经验，只能看到这一步，我跟他们说了，然后……取得了谅解……”

声音顿了顿：“在你们搅浑了水以后，对你们的所有动作，我追不上。我不是料事如神，也不是从任何奸细那里得到你们的行动消息，你们已经有了准备，消息必有谬误，情报难免差池。梁山以后，所有奸细的责任就已经完成，我让他们全部静默，哪怕是他们主动传出来的，我都选择怀疑……燕青在丰平放了一张纸条，直到现在，我都没有打开过。但是你们的动作越激烈，越是明明白白地告诉我你们想要干什么……大势的方向已经越来越窄，除此之外，你们又能干什么？武瑞营因为各种条条框框是比较迟钝一点，但是准备了一个月，打个伏击还是没问题的……”

士卒又过来了，报告了消息，宁毅再度点头。

“当然你们也可以不打过来，但如果是这样，顶多再有半月一月，我保证外部的压力会让你们整只队伍都维持不住。到时候郓州的山野，就不是你们想跑就跑想逃就逃的了，决战放在什么时候，没有区别……”他笑了笑，声音低了低，“好了，该说的……差不多说完了，诸位，我们过去吧，里面的两千人，大概也已经等得不耐烦了。来，宋江，我们一起走……”

兵卒围了上来，有人解开了宋江脚上的绳索，扶他起来，宋江挣扎道：“你要干什么……”但兵卒将这次抓来的众好汉一个个的拽起来了。朱武、武松、戴宗、席君煜、柴进、张青……等等等等，一个个推着往前走，武松奋力挣扎，将一名兵卒踢开，砰的一声响起来，血花绽放在他的胸口上，几乎也是在宁毅开枪的同时，旁边一名兵卒朝他劈了一刀，随即被吓了一跳。宁毅放下火枪，看着武松尸体倒下去，然后冲那兵卒笑着点了点头：“干得好。”

他拍拍宋江的肩膀：“虽然是第一次见面，但是我喜欢你，不用再问了，走吧。”

一行人往外走，宋江跌跌撞撞的，显示有些发抖，然后咬紧牙关，吸了一口气：“还有两千人，他们都是我梁山最厉害的弟兄……”

“嗯？”走在旁边的宁毅和善地看他。

“你不能这样逼，人被逼到死路是会拼命的，我……我可以投降，可以受招安，你们不用死那么多人，你……放过我的这些兄弟，不用赶尽杀绝，我宋江……你今后想杀便杀了……”

“大义凛然，够兄弟。”宁毅微笑点头，仔细聆听，他们穿过兵卒阵列，远远的已经可以看到一个小小的木台，宁毅没有回答他的话，想了想，笑着说道，“其实我可以理解你，我懂你做的这些事情。”

“呃……”宋江愣了愣，但宁毅拍了拍他的肩膀，催他快走，话语声调不高，犹如两个好友并行的耳语。

“谁也不是生出来就想当土匪的，有的时候，时也命也，我们挡都挡不住。恰如猛虎卧荒川，潜伏爪牙忍受，你看，你的词我很喜欢，时乖命蹇，只能上山当了匪人，有很多这样的，譬如说……林冲，他被高俅陷害，娘子被高衙内那种渣滓侮辱，死了，他被刺配充军还得被上司陷害，被小人谋刺，最后只得上了山，一个男人能受到的侮辱他都受到了。”

边说便走，宁毅摇了摇头，目光唏嘘：“他无法寻仇，一个教头能怎么样，脸上刺字，进了京城就算行刺也杀不了高俅，退一步说，就算他侥幸能杀高俅，他也一定走不了。有些人说风凉话，指责他为什么没有拼命的心，我不这么觉得，拼命啊，说得容易……拿这个标准来要求别人根本就是不道德的。所以我非常理解他，你说是吧……看，你的兄弟朋友……”

一行人此时已经走到木台附近，再远处的山谷中，被围困的梁山众人身影已经能够看到，那边也在朝这边望过来，然后引起了小规模的骚动，众梁山头领士卒义愤填膺。

宋江被带上了木台，火光照耀着，能够让那边山坳里的众人看得更清楚。席君煜就站在他旁边，其余人则在台下排开了，士卒一开始想让他们跪下，有人跪，有人挣扎，宁毅朝下面挥了挥手：“不用太麻烦了，爱跪就跪爱站就站吧，没关系。”

风声吹着火把，光芒摇曳，声音呼啸，两边的士兵人群隔着上百米的距离相对，在那边的山坳中，一道道的身影。吴用、李逵、宋清、花荣、孙二娘、宋万……李逵大喝了一声，几乎就要冲过来，但毕竟没有冲动。宁毅往两边看了看，确定两边大概能够看清楚面容，才返回来，宋江其实一直都在看着他，他也走到了宋江身边。

“其实我也理解你，譬如说……替天行道什么的。造反当然要有个口号！凭什么不能有？是我我也有，一定要喊得响亮！还有，你看看旁边，席君煜……事情很简单，小弟在外面惹了事，又或者他不是什么好东西，老大当然得扛。要上山，当然是杀人放火做坏事啦，如果他好得不得了，官府就不会逼他上来了。有些时候，小弟的事情做过了，陪个礼道个歉也可以的，江湖嘛，打打杀杀难免误伤……”

夜色沉默，只有风声，两边的人看着宁毅在木台上与宋江如好友一般的说话，甚至偶尔指指席君煜，却没有一句话跟这边、或者那边的人说。都不知道要发生些什么。甚至连宋江，此时都觉得有些诡异，他是希望宁毅跟他谈招安或者投降的事情的，但对方絮絮叨叨，只有诡异和冰凉的情绪在心里积累起来。

“还有秦明啊、徐宁啊他们，这么厉害的人，能用当然是比杀掉了好，如果是我，多半也想逼反他们。走投无路上了山，梁山声势越大，我也多一份保命的筹码，对不对？将来太大了，跟官府谈谈招安，当个官。真的，是我或者也只能这样做。你看，我理解你，我真的理解你。”

宁毅微笑地看着他，重复了这句话，当宋江在片刻后下意识地点头，宁毅倒是想起了一些什么：“嗯……回到道歉上，这件事虽然是你小弟起的头，但是苏家死了一百多人，像有些孩子，只有这么高，这么一点点高，我看见……他们被砍成两截了。这事情又不是他们的错，我确定不是他们的错，既然是你们做错了事情，道个歉可以吧？那么小的孩子……你说呢？我很希望你能跟他们道个歉，说声对不住就行了……”

宋江看着宁毅，宁毅也看着宋江，目光柔和但执着，笑了笑，又有些伤感。宋江牙关站了站：“对不住。”他这声音像是从牙缝间出来，说出之后，大概觉得自己声音太小，想要再大声地说一次，但宁毅已经点了点头，伸手摸着他的头顶和后脑：“可以了，可以了，他们现在已经在天上了，说的声音大声音小，应该都能听到的。已经可以了……”

宋江此时年过四旬，在梁山之上虽然算不得最为魁梧的，但也算是铁塔般的汉子，只是宁毅这样摸他的头，却像是摸个孩子一样，他脑后此时还有鲜血，宁毅也丝毫不在意。说完这些，右手手指举起来挥了挥，有着稍许兴奋地去往一旁。

“我说过了，我理解你们，就像是……林冲，就像是我刚刚打死的那个，是武松吧？他是武松吧？赤手空拳打死了老虎，要是我平时听说有这么厉害的人，我也得说，他是好汉。你们大碗喝酒大块吃肉，何等快意，对不对，听起来就令人向往，如果说到书里去，一定会很受欢迎。那边，智多星吴用，听起来就很厉害嘛。你兄弟李逵，想杀谁就杀谁，多棒。不说李逵，就说鲁智深吧，人家都说他有大智慧，你看，有大智慧，又能一直潇洒快意，大家都会很向往，老百姓都喜欢这样的好汉，因为他们也希望自己可以活得这么自在……”

“你要干什么……”宁毅喋喋不休的说话中，宋江终于又打断了他一次。因为宁毅一面说，一面在旁边的箱子里挑挑拣拣，拿出了一把锋利的、明晃晃的剔骨钢刀，看起来竟像是用来杀猪的。宋江问出这句话，宁毅晃着手上的刀才停了停，看了钢刀一眼。

“哦，这个……刀啊，当然是刀。我刚才说到哪里？呃……自由自在，活得自由自在，说出来大家都很向往，但是、但是你杀到我们家里来了怎么办呢……”宁毅拿着刀吹在身侧，摇着头走过去，目光望着宋江，然后他顿了顿，低头看手上的刀，用手碰了碰刀尖，“你们……会杀到我们家里来啊，不是说书听听就好，你们会杀过来，把人全家都杀光。这个时候我怎么办？”

宁毅站在那儿：“难道一直都说你们有苦衷我可以理解你们吗？武松啊，我也想可以打死老虎这么厉害，林冲啊，我也为他义愤填膺，真的义愤填膺，鲁智深啊，大家都想跟他一样，逍遥自在，有大智慧，他虽然不积善果、杀人放火，说不定他有一天大彻大悟还可以顿悟成佛呢，但是在他成佛之前，他会护着你们，被他杀、被你们杀了的人怎么办呢？他成佛之前杀掉了我怎么办？这样的佛？我要来干嘛！？我也想跟你们一样大碗喝酒大块吃肉，谁都想，但要是你们喝的那酒是我的呢？你看，你们到我家里来，杀人了啊……”

宁毅瞧着他，目光恳切，手中刀锋转动：“所以，我说这些，你可以理解吗？”

宋江牙关颤动，想要说点什么，面上表情急速变幻着。风吹过来，宁毅手中，刀锋转向上方，定住。眼神在那一刻停住。

“谢谢理解。”

平淡的话音落下，宁毅跨出一步，一刀刷的捅进宋江的肚子里，然后握住刀柄，猛然拉了上去。所有人的注视下，火光中，鲜血喷上天空。

空气中，似乎有呐喊的声浪响起来，就在宋江的身边，一直听完了整个过程的席君煜“啊”的大叫，猛然后退，尿液已经从裤子里漏出来，宁毅摇了摇头，不管那些溅在自己身上的血液，看了席君煜一眼，将手中的钢刀交给旁边的同伴，朝着席君煜身手划了一下，这是他对席君煜最后的处置。然后在巨大的躁动当中，宁毅转过了身，火光的明明灭灭中，举起了一只手。

“杀——”

由破六道的气劲迫发出的巨大的怒吼，朝着四面八方扩张出去，这边的木台一侧，排开的士卒们举起钢刀，朝着那一列被押在阵前的梁山好汉，斩了出去，朱武、戴宗、柴进、张青……一排排的鲜血绽放开来，喷涌而出。杀气激荡、火焰撕裂夜空。宋江整个人被剖开，跪下、倒下。血腥流淌、在木台上、宁毅的脚下，弥漫开去……

箭雨之后，兵锋开始冲杀在一起，这个夜晚真正的杀戮，开始了……

**************

知道大家在等，早点码出来早点发吧，求月票。^_^

第四三七章 尘世苦厄 何处菩提

喊杀的声音撕裂了夜空，火光沸腾着，烟尘弥漫，山坳旁的高处，有人将点燃的藤球开始扔下去，山坳内部虽然不小，但烟熏火燎地将两千余人逼出来。

兵戈相交之时，有人歇斯底里的反抗，有人因伤势而哭泣，有人则试图投降。但这个夜晚的战家坳，杀戮终究成为了主题，当宋江倒下，一众头领倒下，失去主心骨，失去根据地，连番奔逃又不断中计的梁山众人，已经拿不出哀兵的气势来，当独龙岗的众人领着官兵，带着血仇往山坳里压过去，混战之中留下的，便是一片一片的尸首与残肢。

也有少部分的人试图复仇又或是试图突围的，在眼下的境况里奋力撕扯着整个包围圈，但也已经组织不起太大力量的攻击了。

人心已散，众胆已寒，哪怕是想要求生，顶多也只是挣扎得顽强一点，在大片大片的围攻之下，不久便被淹没下去。

当燕青与关胜从营帐里出来，所见到的，便是前方山坳间那沸腾的一片人海厮杀。他们身上伤势不轻，包扎处理之后，仍旧全身疼痛无力，但只是稍做休息，心中的悸动促使着他们还是忍不住的要出来看看。一名祝家庄的士兵沉默地跟着他们。

他们走上小小的土坡。前方那山坳一带，无数的火把、战旗混在一起，箭矢飞过天空，山坳两侧的山崖上火球滚下，从里面想要奋力厮杀冲出的人中，有他们原本还算熟悉的面孔。在梁山人前方，独龙岗的人冲得最前，也杀得最狠，但山坳毕竟不宽，有人能过去，有人则被安排在后方。一路前行所见，士兵之中，有人兴奋得歇斯底里，有人红着眼睛大笑，有人面目凶戾，叫嚷着要过去杀人。对于他们来说，这是一场复仇的盛宴。

一些人受了伤，被抬回来，燕青关胜过去时，能够听见一名断了手臂的人在担架上喊：“我报仇了！我杀了两个！我报仇了……”不知是为谁人报的仇，说着说着，竟哭了出来，哭声虽弱，却是悲恸凄然，旁边跟着的大夫让他平静下来，却怎么也止不住。终于抬到远处，没了声息，也不知是晕厥过去了，又或是就此死去。

宋江等人的尸首还在那木台附近放着。对于燕青、关胜来说，难以说清是怎样的心情。而且以他们的眼光，也能够发现，眼下的战家坳，要打的已经是一场全不容情的歼灭战。将人逼至死地，纵然梁山一方已经组织不起统一的军势，要杀光他们，也必将付出代价。只有在这前方、这附近独龙岗众人说出的话语、兴奋的神情、与微红的眼眶中，能够找到这场歼灭战的必要性。

而在更加侧前方一点的地方，他们看见那一手主导了一切的年轻书生，就那样搬了张椅子，坐在喧嚣的战场上。那也是个小小的土坡、大树下没有光芒，他坐在那儿，靠着椅背、微微仰着头不知道在想些什么，整个身体都像是要嵌进那片黑暗里一般。持盾的侍卫前后左右地尽量护住他，更前方一点，是独龙岗的众人。而在梁山一方，也有能够发现这一处地方的人，以李逵、花荣、孙二娘等人为首，挣扎着、嘶吼着，要朝这边杀过来。在身边的人已经越来越少的趋势中，要厮杀出一条血路……

而宁毅只是坐在那片黑暗里，不知道在想些什么……

**************

在最为喧闹的时候，会有一些东西从心底喷涌出来，犹如春天里桂花糕上铺着的糖渍，又像是屋檐下雨丝滴落的瞬间带着的光芒。沁人心脾，有几分温暖，却又不可捉摸。

在江宁的那个……不大、又没有多少名气的豫山书院，曾经有那样的一群孩子，在或阴或晴的春夏秋冬里，他们会来听课。他们或许并不全都长得可爱，或者有点傻里傻气又或者顽劣不堪。他们原本都会有一个明天……

豫山书院更多的还是教授家里的孩子，有那样的一个孩子，六岁了，被宁毅叫过去上学，小孩子到了这个年纪多半乖巧，宁毅教他讲礼貌什么的。那场暴雨之后，那孩子整个人变成了两截。在整理出来的尸首里，还有好几个孩子，他是认识的……

人在这个世界上，会遇上老虎。这句看起来光棍的话，可以安慰一些人，包括他在内，或许可以将自己塑造得不那么无辜，可以为自己遭遇的坏事多少做点解释，让一个人……不至于会沉湎于痛苦和质问。但这样的话，原本是不该放在那些孩子身上的。

慧极易伤，情深不寿。走过那样的一条路，他或许可以压下心中的同情、怜悯，但总会有一些东西，会在心里积累，在某些时候，喷涌出来，撩拨他的情绪……

虽然做事的时候，是不该有情绪的，但事情毕竟是告一段落了……

*****************

黑暗中，血腥的气息萦绕鼻腔，杀戮声传过来时，手链像是念珠一般的，一颗颗在手里转动着。

远远在那边喊的，是李逵，但他喊的东西，宁毅并不想理。

有些情绪，从钢刀刺进宋江身体的那一刻，就在从心里涌上来，松动了心中的理智基石，但毕竟是无所谓了。他静静地感受着这些，伤感与愤怒交叠在一起，这是他原本压在心中的东西。

从三月底那场暴雨里他意识到整个事态的那一刻起，这些情绪，他一直不曾表现出来半点。看那些尸首时没有，见到梁山上的人时没有，将梁山人一个一个地杀，一个一个地威逼时没有，哪怕有些时候他表现得仿佛令人恐惧般的冷澈和疯狂，在实际的情绪层面上，他从来就不曾有过动摇，甚至于不愿意让任何愤怒主导他的行动。

如果他真的表现出任何愤怒，宋江等人感受到的，或许就不是恐惧了。在所有事情完成之前，他只是要将恐惧和绝望，完全而高效地撒播出去。但在这个时候，那些东西终于能够从心里涌上来，缠绕住他的整个思绪。

齐新勇、王山月等人护在他旁边，注意着变故或是流矢，也只有他们隔得近了，能够清楚这附近的事情。也能够听到此时在这奇怪年轻人口中哼着的古怪腔调，就像是他那晚在独龙岗外的山坡上哼的那样，缓慢而空灵，数着念珠，有一种与战场杀伐格格不入的气氛。

李逵的吼声还在传来。

“杀了你——”

“宁立恒！你出来……”

“我做鬼也不会放过你，杀你全家——”

“哈哈哈哈，我们那天杀到你家里，都不知道有没有碰过你的女人——”

“有种看着老子——”

与他一道杀来的人数已经越来越少，孙二娘与花荣在中途战死，李逵挥舞双斧，一路前行：“谁敢挡我——”他此时挥舞双斧犹如浴血的魔神，已经杀到近处，旁边长矛刺来，钩锁缚在他身上，他发力挥、拽，旁边的士卒便被拉倒在地，但他的身上毕竟也已插上好些箭矢，几根勾索飞来，嵌进他的胸腹间，几乎将他的肚子撕拉开，他双手拽着，奋力向前，终于双腿被刺，整个人跪在了地上，他却还在吼着向前走。

不远处的盾阵后方，宁毅睁开眼睛，揉了揉额头，片刻，提着一根狼牙铁棒走出来。李逵这边整个肚子都几乎被拉开了，凶相狰狞，看着宁毅：“你这……贼厮鸟，有种……看着老子的眼睛，老子下辈子……还要……”

宁毅看着他的眼睛，举起了铁棒：“看一辈子都可以……”

铁棒全力打在李逵的面门上，他脑袋朝后仰了仰，然后，半个战场上陡然听见一声怒吼：“一群王八蛋！”第二棒打下去，将李逵的整个脖子都打断，脑袋朝后方仰过去。

****************

生命逐渐流逝，战场上的杀戮渐至尾声，宁毅回到后方军营当中，擦拭着身上的血渍，然后预备开始做善后的事情。

正安排时，祝虎从帐外进来，他赶得似乎也是风尘仆仆，为着梁山众人终于落到这一步，颇为兴奋，但首先还是将一张纸条交给了宁毅。

宁毅展开那纸条看了看，片刻，目光望向祝虎，祝虎道：“十二那天负责打听情报的拿到这消息就在赶了，其实……江湖情报，难免会不准的……”

宁毅点了点头，随后又点了点头，看看帐篷里的人，终于道：“刚才说……宋江他们的尸首，脑袋拿去给武瑞营，其余的，随便吧，喂狗喂狼又或者是烧掉，怎么方便……我……我有点事。祝彪，你陪我去一趟……济州，可以吗？”

那边祝彪正在包扎身上的轻伤，抬头道：“当然可以啊。”

“得马上走，你去……召集两百人，现在可以走的，也愿意跟我走的一起，其余的还是留在这里杀人善后吧。其实之前已经就安排好了，王兄弟你负责跟武瑞营、周边官府打交道，文昱也留下，三位齐兄随我过去。事情有点急，这边就拜托大家了，更多的……待我回来再说。”

见他这么着急的样子，王山月皱了皱眉：“莫非是令师……”

“呵。”宁毅点了点头，“应该不是太大的事情，大家还是先处理正事，我搞定就过来，或者你们搞定了，过去跟我汇合，都是一样。”

这边安排完毕，不久之后，宁毅出了营帐，走上马车，那边山坳间，杀戮正进行到最后的阶段，光芒倒是往周围山上延绵开去，是在清扫战斗中侥幸逃脱的一部分人了。马车驶离军营，后方祝彪领着两百人或骑马或奔跑地跟着，车厢之中，宁毅拿着那纸条再看了几遍，但事实上，也看不出更多的东西来。

——七月十二下午，陆红提于黑牛岗附近为林冲、史进、孙立、陈金霞、陆文虎以及新赶到的“万里独行”吞云和尚等人伏击围攻，传闻负伤后逃离，如今行踪不明，安平县附近绿林人士仍在展开大规模追捕。

七月十二，那已是一天半以前的事情了……

“我要睡一会儿，尽管赶路不用管我。”

他如此说道，整了整衣服，在马车一侧躺下。不久之后，陷入梦乡。

梦境之中，许有几个孩子过来，与他道了再见。

马车披星戴月，在崎岖颠簸的道路上一路奔行。

不久之后，天空下起雨来……

*************

待会应该有一个关于梁山的小结。

第四三九章 倾盆大雨 暮色天光

大雨还在下着，天空陷入黑暗。往日里的这个时候，天应该要开始亮了，但仿佛是夏日里最后一场雷雨的延续，此时的整片天地，仍旧陷在夜色的昏暗里。宁毅坐在二楼的栏杆边，看着起来的人在下面忙碌地准备早饭，祝虎走过来时，宁毅问道：“祝二哥，大概还有多远？”

“安平县、黑牛岗一带的话，若是骑马全力大概还要半日路程，但这样的天色，路便不好走了。那边都是山路，道路破旧，这种大雨天，若是陷在半道，恐怕更费时间。”祝虎大概知道他的心情，又道，“而且若只有十几人二十人骑马先行，就算此时过去了，怕也意义不大。”

“这么厉害？”

“这一片向来是强豪聚集之地，绿林人、走单帮的，竹溪往安平一带，周围几个寨子都挺凶，走镖的若不是有背景一般也不从这边过。独龙岗的名字倒是可以在这边用，但若是起了什么大的争端……”

宁毅皱了皱眉：“比梁山还厉害？”

“呃，这个……”

宁毅此时说话之中，自有一股威势，是随着心情而来的。祝虎有些不太好说，但随即就见宁毅摇了摇头，笑了出来：“呵，开玩笑的，是我想岔了……”他心中惦记着陆红提的情况，毕竟已经将紧张感提到最高的程度，但随即便转过弯来。

祝虎也便笑道：“比梁山自然是比不过的，只是如今军队为止，那一片龙蛇混杂，眼下更是状况混乱，贸然过去的话，也怕有意外。”

“两百人够了吗？”

“难说。”祝虎摇了摇头，“问题是不大了，但到了那边，便是绿林的地方，独龙岗的名字可以用，立恒打散梁山、官府的名声也可以用，那中间，有怕的有不怕的，但难说有没有什么想出名又不要命的家伙。那外号‘万里独行’的吞云和尚想来为官府通缉，但在这一片，仍旧是风生水起、人见人怕的高手……”

宁毅点了点头，过了郓州州界，竹溪、安平几个县本就荒山多，也是绿林人士聚集之地。只是这些人又不同梁山，他们一小拨一小拨，军队不是不能剿，但一剿对方便散了，军队一走人家又回来，如果要将短期目标定为打散这些人，意义根本不大，反倒只会激起民怨。这本也是山东两路的特殊生态。宁毅就算领了两百人进去，也不能说就能横行霸道，何况因为大雨，两百人还没能聚集起来。

只是这样的大雨之中，山东这边又不富庶。自己一行人倒是可以暂时避雨在这破旧的驿站中，已然受伤的陆红提，又能到什么地方去避难、躲雨？她一个人搅起那么大的绿林风雨，之前追杀众人，固然可以挑了落单的就杀掉，看来威风凛凛，但她毕竟也是只身一人，为了避免被人找到，又得提起多大的警惕来随时随地的戒备？宁毅这样想着，对眼前的这场大雨，心中也不免焦虑。

过得一阵，云层后的天色微微亮起，驿站之中的粥饭、馒头也已经熟了。宁毅等人在驿站大厅里吃着东西，再跟祝虎、祝彪等人说起安平县那一带的情况。

“这些人中间，武艺最厉害的怕还是孙立、林冲、史进、陈金霞、陆文虎、吞云和尚这些人，孙立、林冲等人先不说了，陈金霞、陆文虎这几人本就是齐鲁一地的大豪，在大名府也是赫赫有名。陈金霞外号‘铁拳’，听说成名的功夫在手上，但也擅使大刀，别看他名字像个女人，实际上身形高大魁梧，武艺刚柔并济。在这一带能有这么大名头的，恐怕比之栾教头，也未必有差。”

祝虎说着对安平那边的了解：“至于陆文虎，听说十八般武艺皆会，什么兵器都使得相当厉害，当初他在山东一地以武会友，打出莫大的名声，死在他手下的人不少，但佩服他的也不少。他与陈金霞在这一带，主要还是名声好、武功高，又未被官府所恶。这次出面，怕也是想籍着梁山覆灭，出来做点什么事情。老实说，那位陆……陆前辈能在这些人的合围下屡次逃脱，就已经非常了不起了。”

“而吞云和尚在这一带就算得上恶名昭彰了。这人武艺高强出手狠毒，在山东一地结仇无数。除了手底下的人命，他还常污女子的贞洁，大名府一带富商、官员家的女子多有被他看上后绑了强暴的，海捕文书不知发了多少，但他手下光是捕快就杀了不下二十。他行恶这么些年，还能不被抓住，便没有多少人敢再去惹了……”

宁毅点了点头：“因为这些人过来，所以，零零总总的其它绿林人，也都聚过来了……”

祝虎道：“那‘快剑’林奇的弟子就不少，周围认识的人也多，像是什么齐云寨的绿林匪人，五花寨的人，安平一带的铁牌楼、火拳帮大概都在凑热闹。官府的人他们不是不怕，但真要直接压下他们，也不容易。哦，铁牌楼那里还有个当家，叫做姚武柳的，炼铁线拳，手下功夫厉害，绿林之中称他‘五柳先生’，安平一带，属他的势力最大。在安平杀人，等于是不给他面子，这人加入之后，也是一个大麻烦。”

宁毅一面听，一面喝完了自己手边的杂粮粥，扶着额头想了想：“也好，兵来将挡水来土掩吧，不管怎么样，她一定要没事……”

“要不要派人回去通知其他人，还有……武瑞营的几位将军？”齐新翰说道。

“都可以。”宁毅点头，随后又望了望外面的大雨，“但不管怎么样，我不想再等了，上午再过一会儿，雨若是不变小的话，咱们就骑马先行，晚上应该可以到安平。就当是跑一趟江湖，见步行步吧，怎么样？”

听得他的询问，众人却也笑了起来，事实上这一行人当中，要说谁最没有江湖经验，恐怕就要数宁毅。大家的担心自然有其道理，但若要说冒险，众人又哪里会说不行。祝彪满不在乎：“宁大哥你放心吧，我祝彪可不怕那些人，还有大家在，一定护得你周全。别说不一定打起来，就算打起来，咱也不怕那帮乌合之众。”

宁毅笑着拱了拱手：“那便连累大家为我犯险了。”

如此这般，再过得一阵，雨势未缓，但天色已大亮，众人披了蓑衣，骑了马，一路往安平那边过去。到得中午时分，越过官道上一条正在涨水的河流，再转上岔道，进入了通往安平的那片崎岖山岭当中。

山势逶迤，大雨之中，茫茫地延绵开去。安平县位于山中，是个贫瘠的小县城，它并未像济州界内几个相对富裕的县一般受到重一点的关注，一向处于三不管位置的它，由于绿林、匪帮的聚集，才有着些许热闹的景象。离开县城，山势之中愈显荒凉，昏暗的天色里，半山之中一间倒塌了半边的土砖建筑中，有一只手正在悄悄地探出来，感受着落下的雨滴。

这本也算是一间陈旧的小房屋，多是泥土砌成，无人打理的情况下，半边倒塌，另外半边也不见得有多大，雨水自一头灌进去，又从另一边的缺口流出来。破房之中的灰暗的小小空间里，陆红提蜷缩着身子，怀抱古剑和包袱，坐在一堆杂物之上，但事实上，那不多的杂物和泥土也被水流浸得有些湿润。屋顶有水滴滴下来，落在她头顶的斗篷上，又从斗篷边缘低落下去……

她叹了口气。即便是武林高手，此时也敌不了天地之威，腹中饥饿感传来，她从怀里拿出最后半只硬饼，咬了一口，其实并不好吃。

目光穿过雨帘，落在外面不远处的林木上，她想了想，紧了紧蓑衣，戴着斗篷小跑出去，到树下摘了几片树叶，将那半只硬饼再掰成两半，夹着树叶放进嘴里咬了一口。

味道好了一点点，这几日顾着逃亡和杀人，却忘记抢些吃的东西了。也是因为她原本对食物质量没有太多的要求，谁知道遇上这场大雨，行动都不方便起来。蓑衣虽然能够挡住大部分雨滴，但总有水能渗进来，其实在外行动其实并不会让人觉得好受。正吃完手中的半只饼，目光之中陡然一厉，就在前方不远处的地方，两名同样穿着蓑衣，持武器而来的男子定在了那儿，看着她，然后几乎是下意识的拔刀。

砰的一声，那身影穿过雨幕，破开水花，脚步之中犹如朵朵莲花陡然盛开。空气之中，轰的一拳，人影飞出去的时候，漫天水花都被迫开，另一人被打飞在树干上，震下漫天水光。只是女子的身影在两招出完之后，又连忙的往回跑，方才那一下冲得太快，用力过猛，斗笠、蓑衣都已经掉落在后方的地下，大雨往她身上直落，她跑出两步，又连忙跑回来，将死人身上的斗笠斗篷拔下来给自己穿上，这个时候，也已经被淋得颇为狼狈了，随后又在两具尸体怀里搜索一下，找出了一些铜板和碎银子，却没有吃的，她站在那儿，叹了口气。

回过头时，那只有半边的破旧泥房也在大雨之中垮塌了。

“老天爷啊……”红提沮丧地低喃了一句，目光望向山下、远处县城的方向，目光之中，其实有些柔弱，但也蕴着一股无法改变的坚定。她紧了紧缚在胸前的小包袱，又将蓑衣整理好，抱着双臂往树林和山间走去，寻找新的避雨地点。其实大雨也没什么，心里记得很多个这样狼狈的日子，哪怕更狼狈的，其实也已经习惯了，武艺再高，挨饿的时候，一个人的时候，也是会哭出来的，现在已经好得多了。

而且她还记得有那样一个大雨的天，跟那个男子在那破旧山神庙里度过的时日。那个破庙比之前的土屋要稍微大点，也没有倒塌，他们在那庙里拿一只破锅煮饭。其实对他而言，那或许是比较简陋的日子吧，但对她来说，那样的日子，是她少有的轻松时日。没有山寨的负担，报完了仇，不会饿肚子，还能……听故事。

山下的那些人，已被她杀得胆寒，但新来的几人，气焰还很高，非得再将他们杀上一通，彻底打下他们的锐气，自己留下的名字，才足够……佑得他往后日子里的安全。

她如此想着，走在雨里，目光便安定下来。

也在她这样想着的时候，宁毅一行二十人，正牵着马儿，小心地走过远处山间一处崎岖的弯道，到得这天夜里，大雨稍弱时，一行人才终于抵达安平，进入县城内最大的一家客栈之中。

这一路迅速赶来，对于宁毅而言，也是冒险，只不过若是陆红提已然受伤，这险便不得不冒。他之前也曾想过低调行事，过来之后再见步行步。只是这一次，进入安平县后不久，一切的事态就因为他的到来，而有了变化……

*************

上一章应该是第四三八章，当时打错了，说一下。嗯，就当这代表了……我对女性读者的尊敬吧^_^

第四四〇章 初来乍到 节外生枝

雨势渐弱，灯笼与火把在道路两旁的檐下亮着。披了蓑衣的骑士，带着刀剑的绿林侠客在街道上匆匆而过，马蹄踏过积水与泥泞，溅起一片片的水花。

安平县破旧贫瘠，但并不算小，最近这段时间来来往往的绿林豪客也将县城气氛弄得相当热闹，这热闹与混乱、紧张混杂在一起，成为这一片独特的生态。

这些绿林人中，有张扬的、有沉默的。客栈那边的喧嚣气氛中，有的侠士张扬地高声说话，有的踞于黑暗中的角落，抱持刀剑，以深邃而冷峻的目光提防着周围的人。铁匠铺的敲击声叮叮当当，刀剑生意红火，三大五粗、肌肉虬结的铁匠一面挥舞手中的铁锤，一面以饱含敌意的目光注意道路两侧的情况，只有当主顾上门，他才会用毛巾擦一擦汗，露出些许笑容。

安平县仅有的两处青楼中，此时也已经是热闹一片。江湖豪客们的粗俗笑骂，姑娘的调笑或是尖叫声，响起在那老旧的楼舍当中，其中夹杂着男女**的独特喘息或是嘶吼之声。有人争风吃醋打起来，被人自二楼上扔下，在街道上才站起来又被青楼的打手拦住，想要闹事，最终被打倒在地，悻悻而去。

不远处的赌场之中，气氛最是喧嚣，但也只有站在赌场门口的打手与汲着烟杆的管事老者的眼神，显示着这里并非良善之地。偶尔有吵闹声传出，输光的赌客被人自后门逐出，这算是相对和气的结果了。

宁毅一行人自破旧的县城门口进来，二十余骑的声势不容小觑，路旁的行人或多或少的都要看上一眼。路上也有一队持刀汉子小跑过去，盯着宁毅等人，与祝彪、齐新勇等人目光接触一阵后，便不再多看。祝虎靠近宁毅道：“是火拳帮的人。”

然后指了指道路两边各种建筑与屋檐下的灯笼：“写了火拳两个字的，就是火拳帮罩的，那个黑色的铁字，说明由铁牌楼罩。这边做生意，一般都是这两家，有些不挂灯笼也敢开门的，那就是安平一带还算有些面子的狠角色。否则就做不长久，迟早死在哪里。安平有几个包打听，消息就是他们传出来，安顿好以后，我便可以去找他们……”

一行人在县城中一家“龙虎客栈”的门口停下，还没下马，便有一个小厮赶快过来接待，大门里亮着灯火，喧闹一片，看来人不少。宁毅等人从门口进去，客栈之中的人都或明显或隐匿地望过来，祝彪与齐新勇等人在前后以目光冷冷地回望，这些聚集在客栈中的人三教九流，多半都带了刀剑，衣服各异，参差脏乱。宁毅扫视一遍，抹了抹嘴唇：“变成新龙门客栈了……”

那领着众人进来的小厮正在说着房间不太够的事情。一名脸上有刀疤，乃至于嘴唇也裂开的汉子像是喝醉了酒，想要从客栈门口出去，与祝彪撞在了一起，他那边嘟嘟囔囔的身子摇晃，又与齐新勇撞了一下，后退一步，眼睛红着看来就要拔刀，祝彪顺手轻轻一拍，将那拔出两寸的钢刀拍回去，齐新勇伸手一抓他的衣服，单手往后一抡，这人呼的飞了出去，砰的摔在泥水与雨势中，冲起的水势拍向道路的另一侧。

两人的这一下配合流畅无比，目光再望向客栈中的众人时，众人又恢复了喧闹说话的模样，那边祝虎也将一小锭银子拍在了客栈掌柜的柜子上：“老板，房间都要了。”他用的是这一带的土话，那正在打算盘的老板拿了银子，点头：“哎、哎……”随后连忙让小二领着他们进去。

宁毅一行一共是二十三个人，而客栈房间眼下只有六间，四人一间倒是够了，楼上两间上方都是连着的，宁毅等人挑了一间，进房之后小二才要走，便被祝虎一把拉住，按在房间里的凳子上，后方祝彪关门，一小块银子拍在小二身前的桌子上：“不忙走，有事情问你。”

小二拼命点头，倒是并没有显得太过惊慌，在这边做生意，类似的事情大概也已经不是第一次了。

之后从这店小二处得来的情报，倒也与先前的消息大同小异。那姓陆的煞星从竹溪那边一直杀到安平，宗师手段，这边的人如何扛得住。不过由于有关系的人多，最近一段时间这边聚集的绿林人物也已经多得吓人，有凑热闹的、观望的、想要一夕成名的，如今已经快结成一个大联盟了，‘快剑’林奇的遗孀、弟子甚至还出了悬赏，要拿下那女子为师父报仇，毕竟按照这边的绿林规矩，林奇在竹溪县那样子被杀，就连官府都难以在这件事情做调停。

那店小二大概也将宁毅等人当成了想要出名或是拿悬赏的武林豪客，拿了银子之后滔滔不绝地说他了解的事情。但听起来，这店小二倒是颇为佩服那女子，毕竟能将小半个山东绿林杀成这副样子的人，实在太令人倾慕了。

“……这些天里，那女子已经杀了不少人了，几位客官若真要凑这热闹，也一定要小心。听说这女子乃是武林宗师级的人物，若是落了单，就连陈金霞陈盟主、陆文虎陆大侠那样的高手，恐怕也讨不了好去。前日里倒是听说他们凑巧找上了那女子，还说打得人家受了伤，但到底是不是，就不是我们这些人可以知道的了……”

“陈盟主？”祝虎皱眉问道。

那小二有些尴尬：“听说是……几位大侠想要弄个什么盟，有些人……便称那陈大侠是盟主，小的……便也跟着说了。”

“嘁。”一旁的祝彪摇了摇头，神色不屑，宁毅坐在房间一角，手中转着那手链，这时候也微微笑了笑，没有说话，任祝虎继续问下去。

那店小二毕竟不是什么武林高手，当众人问及他如今有哪些厉害的人物时，对方就洋洋洒洒地数了一大堆，除了吞云和尚等人，还有什么‘快剑’林奇的几个弟子，一些马帮首领，大抵强人在他眼中都很强。这些琐琐碎碎的消息或有一定价值，但眼下时间宝贵，待他随意说完，送他出去，祝虎便准备去找这里的包打听。那小二却又回头来补充了一下。

“今夜雨小些了，估计县城里的侠客好汉们今晚又会出去搜捕，听他们说，就算打不过那女子，累也累死了她……其实小的觉得，她哪里会一直留在这，说不定趁着大雨都已经走了。哦，小的看诸位也是英雄了得，不妨去城里的金翠楼看看，听说陈盟主、陆大侠他们便是在金翠楼中碰面一众英雄好汉的，若是要商议抓捕的事情，也是在那里。”

小二说完这些离开之后，祝虎带了几人便也离开了客栈。宁毅坐在窗户边往外看了一阵，又将窗户关上，与祝彪、齐新翰商议接下来的事情。

他们过来得这么快，主要还是为了确认陆红提的状况。事实上，只要见到陆红提，宁毅首先考虑的就是带着她一道离开，之后安平也好竹溪也好，派大军来扫上一通就是，武瑞营如今欠他这么大人情，这类事情根本不是问题，因此接下来的一两天内，其实就是关键。

对于宁毅来说，这一片的什么绿林聚会，也就是梁山事件后收尾的小事而已。

“……两个方面，竹溪、安平这边的官府应该是没什么影响力的了，但毕竟还算是衙门，待会人到了问清楚以后，我们应该就可以知会一下县衙那边。”宁毅坐在那儿，手指敲打着空腿侧，“不用告诉他们我们已经过来，但可以告诉他们，梁山完蛋了，我马上就会来安平。知会官府以后，让官府去协调……”

“……官府出头，找铁牌楼的姚武柳跟火拳帮或者周围一些当家人，他们在这边混饭吃，要的是秩序，所以才会出头，不许乱杀人。我不管这些，他们可以跟我当朋友，也可以跟我做敌人，愿意帮忙的，饭可以继续吃。要继续乱来，针对了不该针对的人。两天以后我推光竹溪跟安平，他们可以躲到山里去，以后一辈子当土匪，我只要过来，一个月推他一次！只要拖住两天，他们就没事了……”

“……至于快剑林奇的遗孀和弟子，动之以情晓之以利，拿钱买，我可以给他们一个台阶下。梁山已经灭了，应该没有多少人再敢跟朝廷这边对着干，只要我不死，就能让孙立这些人走投无路……”

他在这边绸缪着接下来的打算，想来整个事态也不会真有多严重。拉一批、分化一批、打一批，效果比对付梁山时一定会更好。正说着，外面也传出些动静来，打开窗户看了看，却是因为雨势已经更小，渐至于无，搜捕的人带着灯笼、火把又已经准备出城，客栈之中的气氛，竟也弄得非常热闹。

当然，夜晚不比白天，相对而言，更适合那女的杀人和逃遁，这时候准备出去的，多是林奇的弟子，或者火拳帮、铁牌楼两边的一些队伍，确定好不能落单不能分散才要出去，为的就是让那女子无法安心睡觉。宁毅这边咬着牙皱了皱眉头，一时间，却也无法可想。

不多时，祝虎带了那包打听回来，问过情况之后，确定官府至少在姚武柳等人面前说得上话，才准备开始进行这一步行动。那边祝虎才将那包打听送出去，宁毅转身正要拿笔墨纸砚，陡然间，听得外面一声暴喝传来，然后是兵器交击的声音，猛烈响起。

宁毅回头，外面的火光轰然明灭，齐新勇、齐新义索魂枪在这光暗之中刺出。视野那边的栏杆被撞碎，飞舞在客栈的大厅里，有人被打下楼去。

之后，便是突如其来的一片混乱……

************

同一时刻，金翠楼，山东一带绿林的几位大佬正聚集期间，发放着今夜搜捕的命令，喝茶说话。

虽然眼下大家的利益看来一致，但是对于厅堂里坐着的这些人来说，勾心斗角、冷嘲热讽之类的摩擦，并不是没有。

坐在厅堂左侧上首的高大汉子乃是陈金霞，他麾下的北霸帮一直没有大肆的扩张，但声势已足，此时声望执众人牛耳，这次梁山覆灭，他看起来是想要趁势而起的。一旁稍微年轻些，三十多岁，一头乱发头陀打扮的陆文虎想法也是类似，这段时间内，两人还算是组成了联盟。

厅堂内自陈金霞陆文虎而下，首先的便是铁牌楼的当家“五柳先生”姚武柳，他虽然是江湖人，但此时一身黑白长袍，看来却俨如一名修行有成的有道之士，只有与他有过交手的，才能知道那宽大袍袖下的双拳砸下来绝不好受。而与姚武柳相对的，则是火拳帮的帮主韩厉。其实说起来，在安平聚集，这两人才算是地主，但姚武柳等人需要的是秩序，在这件事里，也不愿意太过强势出头，因此聚会便没有摆在铁牌楼，而是在金翠楼这边由陈金霞、陆文虎作为召集人。

这两人之下，便是一身暗红僧袍的吞云和尚。事实上，能孤身闯荡江湖到这个名气、位置，吞云和尚的身手武艺，比之陈金霞、陆文虎恐怕还要高出一筹。他僧袍宽大，看起来袍袖飘飘，实际上内里铁片缠绕，外面的布料材质也混有金丝银线，水火难侵。他外号“万里独行”，旁人都觉得他必定轻装简行，实际上不少武林高手都是死在他这一身铁袈裟上。此时这和尚喝着茶，一身的桀骜与戾气，对于陈金霞、陆文虎，其实也不怎么搭理。

主要是对于那陆姓女子是否受伤的问题，众人有所争执。那日里混战，吞云和尚过来，以铁袈裟扛了对方一剑，而后还将那女子后背狠狠砸了一下，有的人怀疑那女子是趁势脱壳，毕竟先前的战斗中，她足以硬抗鲁智深的重拳。陈金霞等人说起来，是要让众人小心，但有没有想要打压吞云和尚气势的想法就难说了，吞云和尚对此自然不爽，大家便冷嘲热讽几句，但终于因为还需要合作，暂时不会谈崩。

除了这几人，厅堂中的还有几名马匪头目，绿林中辈分名气较高的大侠好汉，林奇的遗孀等人。对于每日里气氛不谐，也已经习惯了，习武之人，总不至于一直和和气气的。

说着那女子，又不免说说梁山的情况，吞云和尚豪气干云，是想要在干掉这陆红提之后，再去杀掉那宁立恒的，他这人好名，想想那人干掉了梁山六万人，自己再过去杀掉对方，岂不是六万人的名气全到自己身上了。

对于这样的打算，陈金霞、陆文虎不是没有，但至少嘴上并不说出来。顶多抨击那心魔手段狠辣，算计太过，将梁山人的义气悉数毁掉，对绿林的影响实在太大。

“若早先知道他有这等师父，恐怕梁山人就不至于杀到他家里去了吧……”

“嘿，你怕啦？那女子便是武艺高强又如何？终究是一个人，走在外面有不便，会痛会累，若是让和尚我抓住机会将他擒来……嘿，那可就有得好看了……”

正说着这话，陡然有隐约的骚乱声从夜色里传来，众人武艺都高，仔细听了听。又有铁牌楼的人从门外进来，报告好像是龙虎客栈那边有人闹事。那龙虎客栈本是铁牌楼罩的，此时已经有人赶过去了。绿林人士聚集，大大小小的摩擦免不了，但闹得动静这么大，姚武柳就有些不悦。再过得片刻，又有铁牌楼的门人冲进来，气喘吁吁的禀报事态。

“……是那位林冲林教头，在楼里与人打起来了，此时已经让人叫了孙好汉等人赶过去，里面的人说是、说是……”

“是什么？”

“是……”那门人苦着脸，“是那心魔……他进城了……”

众人今天还在追杀对方的师父，虽然说起来不怕，自己这边又是严格按照绿林规矩在做事，官府说起来都不好管。但这些日子以来，“心魔”这个外号逐渐传开，他手段毒辣，将声势到达巅峰的梁山三天就给拍下去，其后令梁山五万多人亡于一役，前后甚至不到一个月的时间，而今还在追得梁山人如丧家之犬一般满山跑。他虽然也说是江湖人，但看起来，更像是代表了朝廷势力的难以言喻的大佬。

往日里大家如同说蔡京说高俅一般的对这心魔嗤之以鼻，但这时候忽然就杀到面前，令得所有人心中都是咯噔一下，陈金霞与陆文虎对望一眼，已经缓缓站了起来，吞云和尚一拍袈裟，“哈哈”起身，但他也迟疑了那么一瞬，这声哈哈听起来便不那么潇洒了。

姚武柳问道：“那心魔……你确定？”

“确实听那林好汉喊的是宁立恒……”

“他带了……多少人进来？”

“好像就二十多……”

众人在厅堂中对望，表情难言。二十多人，这么高调等于是在送死了，但想到对方破梁山的战绩，这么有恃无恐地跑过来，众人心中反倒有些畏惧，莫非对方反掌间真能用出什么通天手段来将所有人干掉？

那吞云和尚又是一笑，一马当先：“好，和尚我便是会会他，见见这到底是个什么东西……”

他正要走，旁边一只手陡然抓来：“大师请留步。”说话的正是姚武柳，他开口之时还是好几步外，这时出手一抓，已经逼近过来。吞云僧眉头微蹙，袍袖一震，砰的一声，与姚武柳的拳头在空中已经交手一记，他大袖一晃：“嘿。”的一声，身影已经离开厅堂大门，冲进黑暗里。

“咱们也去看看。”火拳帮的韩厉连忙追出，随后姚武柳、陈金霞等人也连忙出去，众人心中都有些许疑惑，猜不出这忽如其来的变故会让接下来事情如何发展，那心魔杀过来了，又能有何等通天手段。

而事实上，他们不知道的是，宁毅此时也有着与他们类似的心情，对于才进城不久就遇上这样的意外，委实有些无奈和尴尬。这一下子，自己的阵脚，也已经完全被打乱了。

同一时刻，县城的一个角落里，陆红提的身影正悄悄地走在偏僻的屋檐下，低着头，无声而急促地行进着……

************

第四四一章 蓦然回首，变成一只猪队友

客栈之中，变生顷刻。

二楼房间外走廊上，敌人的忽然出手，在第一时间，就造成了巨大的动静。宁毅回过头时，还看不清外面的状况，但栏杆被撞飞，人体掉落下去，客栈中挂着的几盏油灯、灯笼也因为忽然的碰撞而变得明灭不定。

齐新勇齐新义出手的同时，房间祝彪抓起钢枪便朝外面刺了出去，外面那人影挥砸格挡，锐不可当地挡开所有攻击，身影出现在宁毅的视野当中。

目光交错，宁毅抓起一把弩弓，身边的齐新翰也已经冲了出去。祝彪挡在宁毅身前，却在注意着旁边与后方窗户的动静。

三把索魂枪枪影交织，将那出现的人影逼退，客栈之中，打斗声爆响起来，这次跟随而来的其他人显然也已经发现情况，刀枪交击的声音中，有人惨叫，祝虎在喊：“杀了他！”那边吼了出来：“宁立恒——”

“谁！”

“不要打了……这里不能打——”

“你们这帮杀才……”

各种各样的声音在打斗中第一时间响起来，箭矢飚飞，灯光暗下来，桌椅被打翻了。宁毅皱起眉头，眯了眯眼睛：“林冲……”在他而言，此时也真有种不是冤家不聚头的感觉。在过来的路上，他不是没有像过这样的可能性，但在所有的预估当中，眼前的状况，确实是最为麻烦的一种。

不过事情既然已经推到眼前，那也就避不了了。

客栈厅堂内一片喧嚷的打斗，过得一阵，声音才渐渐转低，参战诸方也算是厘清了局面。宁毅与祝彪自房间里走出去，目光扫过大厅，齐家三兄弟退了回来。只见下方大厅、旁边楼梯有几人倒在血泊里，厅堂内的桌椅都被打翻，一些绿林人推着桌子躲在后方，自己这边也有类似的，大家都拿了兵器、弩弓对着客栈门口，林冲握着长枪，站在门口那边的柱子后方，宁毅出来时，他也现了身，将目光朝上方望来。

那客栈掌柜腿上大概是挨了一下，倒在地上哭丧着脸喊：“你们不能打，不要打了，哎哟……”

宁毅手中缓缓转着那手链，扫视一圈，桌椅后也已经有人喊：“什么人……”

“划下道来……”

“独龙岗祝彪，谁不服的就上来！”

祝彪喝了一句，眼下这情况里，牵涉到独龙岗的事情，大家都知道不寻常，声音渐低，而目光也放在了宁毅的身上，有些人记起林冲的那声暴喝，看着上方出现的这二十出头的年轻人，微微变了脸色，到得此时，宁毅才拱了拱手。

“诸位朋友有礼了。在下宁立恒，江湖人送匪号血手人屠，此次过来贵地，只为了却与梁山人的恩怨，与他人无尤。七月十三战家坳，也就是昨日夜里，梁山最后三千人已经伏诛，宋江等人，悉数授首……”

宁毅的语气云淡风轻，说到这里，下方林冲脸色一变：“你放屁……”

宁毅却不管他：“我已经来了，武瑞营与独龙岗的人马上便会过来，这件事情里不想被波及的，就请速速离开。这次来山东，我杀的人已经够多，与梁山些许余孽的私人恩怨，跟诸位无关。”

他说着，抬了抬手，而在龙虎客栈外，骚乱的声音往远处传导开去。

**************

水珠自檐下低落。当陈金霞、陆文虎、姚武柳等人来到龙虎客栈时，整个客栈内外，已经形成对峙的局面。

孙立、史进、林冲带领的二三十名梁山精锐，以及一些相熟的绿林人士已经围在周边，摩拳擦掌就要冲进去。这一路上他们被陆红提追逐不休，兄弟一路的死伤，也有新的汇集进来，如今也还有些残废了的正在安平的医馆里躺着，要说仇深似海，并不为过。有的人点起火把，便想要将这客栈直接烧掉，只是林冲等人终究还有理智，安平是姚武柳等人的地方，对面又是二十多把弩弓对着外面，第一时间进去死磕，未必恰当，林冲与孙立等人说着话，眉头紧蹙。

随着陈金霞等人的到来，半个安平县城都已经被惊动，人群汇集过来。龙虎客栈这边门口由独龙岗的人守住，以弩弓紧盯着林冲等人，众人窃窃私语间，说着那“心魔”宁立恒已然到达的事情，配合眼前一幕，委实气氛肃杀，有一番龙争虎斗将至的感觉。

陈金霞在客栈门外拱手：“齐鲁绿林群豪，久仰宁人屠大名，只是才至安平，就弄出这等误会，未免不太好看。今日群豪聚首在此，人屠何不出来将话与大家说个清楚，让大家知晓来意，也免得发生更多的误会。在下陈金霞，与陆文虎陆兄弟，姚……”

众人的围观当中，陈金霞身形高大，话语不卑不亢地与客栈当中进行交涉。官府的势力说起来，整体上是可怕的，但之于个人的名声，由于情报传递的失真，消息流传的普及程度，威慑力便显得高低不同。譬如高俅、蔡京，这些名字在京城中每发一道命令，便能令成千上万的人死去，但若是对方真的出现在人前，未必没人敢拔刀剁他。

宁毅此时的名声与蔡京等人则稍有不同，但真要说起来，绿林的规矩在这些人心中深入骨髓，你做错了事情，官府过来都没道理可讲，你若真要派军队，绿林中光棍的人也不少，躲进山里或者换个地方，相对梁山众匪聚集的状况来说，这种散碎的绿林势力，自然也有不同。因此就算宁毅刚刚才借用军队灭了梁山，陈金霞这种想当一地盟主的人，也不会觉得自己真低了太多，而大伙儿目光看着，就算有低，他也得撑着。

说这番话，让宁毅出来，他心中原本是想要进去客栈与对方交涉的。杀不杀人姑且另说，做大事的人，总要将形势看清楚。不管怎样，领导着群雄与宁毅对峙这样一次，他的名气自然大涨。只是话还没说完，里面的人，却已经走出来了，持弓弩的精锐在前，祝虎祝彪、齐家兄弟则与宁毅同行。长街里里外外的人，便看着这二十多岁的书生，出现在眼前。

“铁牌楼姚武柳姚当家、火拳帮韩帮主，齐云寨郑头领，还有诸位，我都知道，久仰……”站在客栈前的台阶上，宁毅拱了拱手，语气沉稳中也有着霸道的气息，睥睨长街上的众人。在这次出来之前，祝虎齐新翰等人曾有过诸多考虑，事情忽然闹大，不好收拾。然而当陈金霞到来，宁毅却还是第一时间准备走出门去。

在他而言，避不了的情况下，就只能行险一搏，不能坐视整个事态持续。他手中想要放出的压力，不止是要给姚武柳等人，而且是要第一时间传给整个安平县城。

他这样一说，众人大都拱了拱手，姚武柳道：“宁公子远道而来，有失远迎，是我这做地主的不对。这龙虎客栈是我铁牌楼的地方，若有什么怠慢了公子的地方，还请公子一一说出，在下必定与掌柜一同向公子与诸位英雄道歉。”

“呵。”宁毅挥了挥手，笑容温和，朗声道，“在下为何过来，诸位应该都心里有数。我知道蛇有蛇路，鼠有鼠道，但弯弯道道的话，宁某今日就不说了。那位陆姑娘是在下恩师，她为我的事情千里而来，有什么梁子，我与她一道扛。宋江等人昨晚在战家坳已经全军覆没，这消息，你们明日便能听到……”

他说到这里，微微顿了顿：“梁山事情至此，我想尽快告一段落，家师无事，这最好不过。宁某尝闻，侠之大者为国为民，武朝如今内忧外患边关不靖，山东一地民生疾苦，但如今梁山匪患已去，诸位英雄在此聚首结盟，为的显是更好的秩序，此乃江湖盛事，可喜可贺。陈盟主，你说是吗？”

他这话一说，陈金霞目光微微犹豫，旁边史进倒是在喊：“休听他妖言惑众。”便要冲上来，孙立却拉住了他。长街之上窃窃私语，一来是听到宋江全军覆没的消息，二来绿林中人每多贫苦，真要说起来，每日在外赶路讨生活，上无片瓦遮身，下无立足之地，就算偶尔喊喊大块吃肉大碗喝酒的口号，实际上也并不算浪漫，有谁听过什么侠之大者为国为民，又有谁能真正感受到什么英雄聚首、为了更好的秩序之类的东西。

特别是陈金霞，他籍着梁山覆灭，召集绿林人结盟，这个事情虽然大家心中多少有数，但口头上还没有正式提出，这些人里，未必都能服他，只是话没说开，大家也都积蓄力量等着而已。宁毅代表官府势力，若真是承认了他，往后他就真的距离齐鲁绿林的盟主地位不远了。只是为了面子，他却也不好立刻就点头。

“宁人屠干脆，陈某也不好拖泥带水拐弯抹角了。对于官府与梁山恩怨，我等只是山野之人，无权置喙，只是那梁山之上也有众多绿林中人，我等聚集结盟，实际上也是为了向官府请愿，人屠对那梁山所用计谋，是否太过狠毒，陈某听闻，梁山之上后来兄弟相残，亲人之间刀剑相向。宁人屠只为报仇，为何不能使用些光明正大的法子，何至于令人伦崩毁至此……”

他能够有这样的野心，也能够做到这一步，习武之余，显然也有几分文才。这时候的质问，终究还是有台阶下的，宁毅正要说话，人群之中，姚武柳却在怀疑地看着四周，疑惑着那吞云和尚为何没有出现，又想到孙立为何会拉住史进，朝那边看去，只见孙立目光的余光中偷偷地望向黑暗之中。

姚武柳朝那边一看，只见二楼的黑暗里，一道身影正无声而迅速地潜行过来。也在此时，梁山众人间，陡然发出一声狂喝。

“与这等魔头多说作甚，杀了他啊——”

梁山那侧，孙立抓起旁边一只破烂车轮，呼啸扔来。这里祝彪一声冷哼，众人陡然收缩，三名祝家庄的汉子将那车轮打破在空中，在此同时，梁山的人冲过来。姚武柳正要扬手，另一只手从旁边抓了过来，竟是火拳帮的韩厉。两人在安平一带，多有争斗摩擦，火拳帮屡处下风，但至少面对外人，两人还是共同进退，但这时候，韩厉按住姚武柳，一举手，陡然吼了一句：“说得对，杀了他——”

陈金霞吼道：“等等——”但在他身边，陆文虎拔出双刀，直扑而上，后方，“快剑”林奇的遗孀与弟子中，也有人冲了出来。

二十多人持弩后退，第一轮弩箭朝着梁山那边便覆盖过去。祝彪重枪一挥，冲出人群，长枪与陆文虎的双刀在空中砰砰砰砰的爆出火光来。

“来啊！梁山的！但陈盟主、姚当家、安平的各位，此事若真到不可收拾，尔等便等着明日军队从竹溪到安平平推过来吧！”

对于这样的事情，宁毅并不是没有心理准备，说说话就能退敌，这种事情在已经被逼到绝路的梁山人面前，不可能做到，他们一定会选择强攻。但自己必须要将压力分给整个安平的人，只要能守下第一波，就会有人清醒过来，制止事态的发展。只是时间紧迫，眼下宁毅也无法弄清楚这些人所有的恩怨关系，没有官府这种中间人的缓冲，没有足够的思考时间，宁毅也只能搏一搏。

冲过来的人群当中，血花绽放，那边的冷箭、暗器也射中了独龙岗的几人。姚武柳震开韩厉，一拳打向他的面门，那拳头挥出巨大的破风声，韩厉连忙退避，同时姚武柳喊道：“住手，铁牌楼的住手！”

“纳命来——”客栈上方，有人击破屋檐，轰然落下来，巨大的袍袖笼罩整片地方，索魂枪刺上去，叮叮当当的乱响，阵型陡然被打乱，那身影落下去，滚向客栈内部，然后陡然冲出，“哈哈哈哈”的大笑中震退了齐新义与齐新翰，宁毅射了一箭，在那人身影上撞飞了。附近几个独龙岗的汉子回身射箭，宁毅也连忙冲向屋檐一旁，与此同时，道路这边并未动手的人群中，三四道人影几乎被同时震飞，一道身影狂奔而来，迅速逼近。

在这片刻间，众人战做一团，梁山林冲、孙立、史进等人已经杀了过来，他们首先迎上的还是独龙岗的人，但孙立纵身跃起，被史进在后方一推，飞向那边的宁毅，那袍袖宽大的和尚砸飞了齐新勇与两名独龙岗的护卫，也要冲向宁毅，屋檐上又有两道人影落下来，头戴白布，是快剑林奇的两名弟子。而在另一边人群中冲出的那道身影，也在迅速逼近。

五道身影连同宁毅，陡然撞在一起，如闪电霹雳般的疯狂交手。水花飞溅，火把之中拉长的人影不断晃动众人的眼神。

剑光、刀光，铁袈裟下轰舞飞砸，但几乎大部分的攻击，都被那道忽然冲出的身影接下，她出手如电，转眼间已经与吞云和尚、孙立等四人交手数十下。

在这个过程里，宁毅的身影几乎也混在一起，破六道的气劲挥手出刀，弩矢、渔网、石灰粉包飞出去，然后只听砰的一声，金铁交击，胸口一甜，整个人都在后退，是那吞云和尚的大袖挥在了他的身上，虽然打中的也是他垫在胸口的铁板，但那股力道也是巨大的得难以忍受。踉跄飞退中，火铳的光芒吐了出去。血肉飞溅，剑锋带起的血线在划飞在天空中，石灰粉包轰然绽放的一刻，那道并不魁梧的身影一拳打退了孙立，而在她的前方，两只铁袖挥舞砸下，正中她的双肩。

那身影踩着水光，也在不断退过来，宁毅的身体失去了平衡，翻在空中就要倒下去，冲到他侧面的那道身影将他一扶一带，然后仗剑挡在他的身前，宁毅单手将她搂住了，又退了几步，到后方有墙壁的地方才停下来，女子高挑的身影贴在他的胸口上。

那一刻纷乱的交手几乎缭乱了所有人的眼神。当六人终于分开，两名林奇的弟子都已经伏尸在地，其中一人劈头盖脸地让渔网罩住，孙立肩膀上中了宁毅一枪，血肉模糊地退开，吞云和尚半个袈裟上沾了白色的石灰粉，有的沾在他右手上，此时正在冒出热气，他走到一旁，将手直接伸进地下的泥水里，毕竟石灰粉不多，就此洗去。而在这边，宁毅从后方抱着那忽然出现的女子，面对着所有人。

此时冲出来的，自然便是陆红提。

眼下宁毅以左手往前方搂住她，手掌实际上已经覆在她的胸口上，但陆红提右手提剑，左手在先前为了抓住他不让他倒下去，这时候却也是按在他手掌掌背上。但这一刻两人都没有注意到这些，陆红提说了一句：“你没事吧？”宁毅口中甜甜的，吐了一口血，关心的也是陆红提的状况：“你……”方才那和尚双掌打中陆红提的一幕，他也是看到了的。

眼前的众人当中，也持续了片刻的沉默，然后忽然有人说道：“她受伤了……”

又有人道：“那女魔头受伤了……”

周围火把上光芒晃动，这光芒的照耀中，陆红提的嘴角正有鲜血溢出，当时的情况紧急中，她真正硬接了吞云和尚两掌，这一次，是真的受伤了。

看着前方诸人眼里逐渐变得炽烈的眼神，宁毅心中一沉。他这次来得急促，也曾想过，只要灭梁山的威慑到了，这些人冷静一想，自己不会有危险，连陆红提的围也顺势解了。但在眼下看来，红提方才是不得不出手救自己，她武艺高强，孤身一人原本还可以游走，但是自己在旁边，终于变成了累赘……

*************

第四四二章 混乱杀局 一路奔逃

好友有难千里救援，跑过来之后，发现自己反而成为了拖累对方的猪队友，这样的事情没有多少浪漫可言。但此时在安平县的街道上，被眼前的女子挡在身后，看着众人望过来的眼神时，宁毅知道自己便沦为了这样的丑角。

从方才开始，如果一切都能顺利，自己等二十多人能够退入客栈，撑过第一波的攻击，留下的种子就会发芽。姚武柳也好、安平县的众人也好，都不至于拿自己身家性命做赌注，而在陈金霞来说，如果能够不与官府交恶，他应该也会选择这条好一点的路，而等到这个夜晚过后，两百多人跟随而来，聚集在安平，基本上就有了与这些好汉分庭抗礼的实力。

而红提因为自己的出现和受伤，则是在天平的另一端狠狠地压了一下，等若给梁山众人、林奇的家人打了一针强心剂。而即便在中间摇摆不定的，有一些人毕竟亲近梁山而与官府有仇，也会考虑要不要现下杀掉他们，扬名江湖一了百了，此后就算官府、军队追究起来，大不了一段时间内躲起来，此后事情淡了，出来便又是一条好汉。

只是片刻间令人窒息的沉默，祝彪等人重新收拢队形，人群中窃窃私语传了过来，带着令人心颤的恶意。宁毅靠在红提后背上，手上下意识的紧了紧，随后意识到不妥，但这时候也顾不得了。

“马在墙的另一边，我们要逃走……”

右手上的火铳收起来，朝着齐新翰等人做了两个手势。其实之前未有太多的协调，这手势他们能不能懂宁毅也没底。但手势做出，红提在片刻迟疑下点头之后，宁毅陡然一跃，抓住旁边的院墙，翻了过去，进入客栈侧面的空院，红提也同时侧翻而过。在此同时，喊杀声在外面炸开，如潮涌而来！

察觉到整个局势的倾斜，宁毅这瞬间的反应不可谓不快。而这片刻间果决的动作，也直接打破了街上众人理智的枷锁。“杀”的喊声陡然响起，吞云和尚发足欲奔，祝彪手中的钢枪呼啸刺来，被吞云和尚双掌砸开，他籍着这势子反砸陆文虎，街道之上，史进、林冲等人汹涌而上，林奇的家人弟子、一些绿林人士也呼喊着冲来，只被独龙岗的人挡住片刻。

冲得最快的终究还是那吞云和尚，转瞬到了墙边，踏踏两步犹如登上天梯，袍袖飞舞中，陆红提的身影拔起在围墙那一侧，挥手一剑直取吞云和尚眉心。

她这身影跃起，一剑刺出，凌厉无声之中却又简单干净到极点，吞云和尚还没有防备，杀机已经汹涌到眼前。好在他脚下还能动，双脚往墙上一踢，整个人朝后方摔飞出去。

道路上正有绿林人士冲过来，其中两人被吞云和尚的袖子砸在面门上，吞云和尚本人也五心朝天地砸进泥水里，狼狈不堪。他外号“万里独行”，仇人多又心狠手辣，这一下砸过来失了平衡，又哪里肯让别人在他背后，两名冲来的绿林人士也是无妄之灾，倒飞出去，脸上涕泪与鲜血混在一起，已被打成了重伤。

这边姚武柳又是一拳轰向韩厉，顺手抓住冲过的一名梁山人，一掌将他砸翻在地：“不许动手！全都住手！”而原本已经有些倒向宁毅一边的陈金霞，此时则眉头紧蹙，目光凶狠地看着眼前的一幕，对于自己失去权威的事情显然很不爽，但他显然也在重新衡量整个事态，心头摇摆不定。

客栈院落里马声的嘶鸣响起来，第二拨人从向墙头，只是才刚刚冒头，一杆红缨长枪刷的刺出来，点破了第一人的脑门，然后是第二人第三人翻倒下来。这边临街的围墙不到两丈，以陆红提的身手，在里面持长枪守御，谁能够翻得进去。

吞云和尚从泥水里挣扎着起来，大喝着：“守住后面！”当他再度登上墙头，只见院落当中几十匹马都被放出了马厩，朝着后方大门奔去，已经跑到远处的陆红提猛地回身，红缨长枪被掷出她的手中，呼啸而来，吞云和尚身在半空，袈裟狂舞，将那长枪打得寸寸断碎，他的身影再度落回街道上的泥水里，吼道：“他们要跑——”

林冲、史进、绿林中人朝着不同的道路汹涌包抄过去。其实客栈后方的巷道间未必没有人，但是在奔马开道的情况下，恐怕是挡不了陆红提这种高手多久的。而在这一侧，祝彪等人奋力试图挡下更多的追赶者，叫着：“不许跑！”姚武柳也试图隔开两边，吼着：“别再打了！”当韩厉狂热地喊着火拳帮的弟子过去诛杀魔头，姚武柳冲向韩厉：“你疯了！”

两人交手一拳，韩厉退开两步，神情诡异地笑着，握紧双拳张开手：“我没疯，姚武柳你家大业大是吧？我韩厉没那么多家人……她一直与你有染你当我不知道？这是个好机会，我无所谓了，姚武柳你全家去死吧，我正好跟你算账……”

韩厉后半段话咬牙切齿，声音却不高。姚武柳脸上先是有些错愕，随后怒意涌现：“你他娘的，老子……好啊，今日便与你算算新帐旧账——”

当韩厉挥拳攻来，他挥臂一砸，两名掌门人战在一起，长街之上两个帮派的人眼见掌门火拼，也噼噼啪啪的打了起来。陈金霞那边反应过来，却怎也料不到两人这个时候内讧，冲了过来：“两位住手——”

陈金霞外号“铁拳”，本也是手上功夫厉害，背后一柄九环刀却没有出来。姚武柳练铁线拳，韩厉既然是火拳帮，练的自然也是拳头上的功夫，一时间，三人战做一团，长街上两个门派的弟子厮杀展开，变得混乱不堪。

宁毅与陆红提骑着一匹马，冲出后方街巷，偶有阻挡之人，要么被奔马隔开，要么被陆红提拿个东西砸飞或者直接杀了。经过一处黑暗的巷口时，陆红提抱着宁毅冲下马背，翻滚到了巷子里，然后两人循着这黑暗的道路一路前行。

“你的那些同伴，不会有事吗？”奔行之中，陆红提也不忘回过头来问他这件事。

宁毅摇了摇头：“城里总有要命的人，他们只要守在客栈里或者什么地方，应该不会被赶尽杀绝，只要我们活着就行……你的伤没事吗？”

“无妨。”女子只是简单地回答了一句。

城内的大规模搜捕朝着这些巷道围了过来，周围都是江湖人，宁毅在潜行方面的本领却是不够，有一次惊动了追踪者，陆红提杀了两人，领着他奔逃出去，之后有有一次惊险的围堵。不久之后，安平县城的东面城墙上，两人跃入墙外的小河之中，在对面爬出来后，跑向远方的黑暗当中。而后一片片的火把从城内出来，往山野间蔓延开去……

***************

或许是因为大雨过后，夜空清澈澄明，挂着一轮圆月的天幕下，延绵的山丘与林野。两道身影奔行在这样的林野间、山麓上，偶尔越过山谷、溪流。

应该已经到了午夜时分，月上中天了，宁毅与红提才在一处山坳间停了下来。在这之前，两人已经连续奔行近两个时辰，甚至偶尔还能看见追捕的火光。他们在山坳间找了一处小小的山洞，当然，说是山洞，也不过是在山壁上凹陷进去的一处地方，相对干燥，也能遮挡一下风雨。宁毅气喘吁吁，坐下便不想起来，只是笑着跟陆红提说了一句：“对不住。”

陆红提站在不远处，微笑着看了他一眼，片刻后说道：“我倒是没想过你来得这么快……”不久之后，她也过来宁毅身边，抱膝坐下。

事实上，两人从跳下小河，一路奔逃，到得此时，身上的衣物基本上还是湿的。那场大雨之后，秋夜已经显出了凉意，宁毅先前被打得吐血，此时微感寒意。

两人先前在江宁分别，本以为要过很久才会再见，此时忽然见到，又出了这些事，一时间有些不知道该说什么才好。不久之后，陆红提说起：“他们可能还会追来。”宁毅也知道有这可能：“暂时他们只能追了，过两天才会选择逃跑。”议论了几句，虽然觉得还未脱离险境，但此时万籁俱寂，夜色清澄，两人坐在这小山洞间，看着洞外那片月光澄明的天空，终究还是找到了相对熟悉的感觉。宁毅性格之中本就豁达，道：“我的……衣服全湿了，要脱下来吹一下，你……”

红提却是点了点头：“嗯。”

此时两人还在逃命，不可能生火，宁毅脱下外面的衣物，找树枝挂在洞口，不久，红提也说了一句：“你先别回头。”她脱下外衣递给宁毅，让宁毅挂起来，然后翻开那原本在身前绑得紧紧的小包袱，里面两件换洗的衣物，找出一件未曾湿透的罩衫穿上了。

摆平梁山之后一路过来，料不到首先出现的事态竟是这样。但毕竟红提无事，自己此时也算暂时脱险。他以往想着那江湖的样子，自称血手人屠，觉得有趣，自得其乐，此时看来倒真是陷在那江湖之中了，如此想一想，倒也不由得笑了起来。

几件衣服挂在洞口，这山洞便俨如挂着帘子的小房间一般了。宁毅光着膀子，只穿了短裤，他倒是不介意，只是也不好再跟红提靠近，毁人清誉，坐下之后，红提问起他有关梁山的情况，宁毅便笑着，一五一十地开始说起来……

仿佛是在江宁，又或是江宁城外山神庙中那一千零一夜故事的继续，山野里的小小港湾之中，响着刚刚脱险的两人的窃窃私语。更为辽阔的林野间，安谧之中也有着隐约的躁动，狼群的长嚎惊响了夜色，披着宽大袈裟的黑影跨过被雨水打湿的树叶与枝条，林冲、史进等人朝着并不确定的方向扫荡、寻找。如水的月华间，夜还很长……

第四四三章 山洞无名 一夜秋凉

小小的山洞挡住了夜风，籍着洞外照射进来的月光，宁毅一面说起灭梁山的经过，一面捣鼓手上的火枪。虽然跳进河里身上都已湿透，但随身携带着还有几个小油布包，其中一只便包括了火药与弹丸，这时候摆弄一番，总还有一件防身的武器。

随后问起红提为何会来这边，红提便告诉了他吕梁山上的那次分裂，此后下山的原因。她一路去到汴梁，没能找到吕梁山的那些人，却寻到了闻人不二，告诉他事态之后，闻人不二也就让他过来山东这边，此后再遇上林冲、鲁智深等人，噼里啪啦地打起来。

虽然红提没有说起更多的理由，但宁毅却也大概明白其中更深的想法。如今他心魔之名传开，世道之上有怕他的有厌恶他的，绿林有绿林的规矩和生态，就如同儒家的卫道一般，玩弄人心人性的人，其实并不为人所喜。陆红提的出手，也是为了以她的身手，给自己一个更好的保障。

周侗执掌御拳馆，对深陷匪帮的弟子并不上心，因此大家打来打去才没有顾忌。陆红提这次出手以后，打出了名气，所有想对自己动手的绿林人，便都要掂量一番。

倒是她说起这次入城的打算是为了找吃的，宁毅才拿了另一个油纸包打开，将里面的一块熏肉递给她，这是宁毅随身携带的干粮。

他身边一向有钱，对于衣食住行颇为讲究，食不厌精，这些干粮也经过了许多工序，烹制得相当美味。红提原本以为今天得饿肚子，倒也不以为意，但有吃的自然是意外之喜。她将那熏肉撕了一小半吃起来，吃第一口时神色便有些复杂，然后慢慢咀嚼，咽下去，宁毅看她抚了抚发丝。

平心而论，这年月里各种知识、教育都远不如后世普及。要说教养，如李师师那种可以高贵可以平易的气质自然要超过后世许多人，自家妻子、小婵等人因为江南大户的教育，举止回眸间也多有仕女清澈引人的气息。眼前的陆红提却没有那样的机会。

宁毅早便看出来了的，她因为吕梁山那位梁爷爷的教导，固然有着作为女性的自觉，但由于生活的艰难，没有太多讲究的机会。她的样貌固然是美丽的，瓜子脸、温和的眼神与气质，并不尖锐，也因为没有什么保养，第一眼看起来很难让人觉得惊心动魄，反倒因为风尘仆仆的气息，让人第一眼下觉得她平平无奇。但她或许是宁毅见过的，最易知足的女性，若放诸生活当中，应该是那种过了艰难的生活，却能甘之如饴，待到成亲之后，相夫教子，平平淡淡的，她或许长得漂亮，却又从不多事，日子艰难，却也始终乐观的女子，给她的标签，许是这个时代最为寻常的贤惠，而不是强大。

偏偏在这样的感觉中，她又确实有着宗师一般高强的武艺。

人生一世，或许都是在背负着所有的过往一路向前，在她的背后，有许许多多的东西，很多的坎坷，那些东西已经被她本身的强大打磨干净。但每每看到这些东西的端倪时，宁毅都会感到心中被敲打撞击的感觉，犹如钱希文的死，犹如杭州逃亡途中小女孩的哭泣和笑颜，也一如她此时看过来一眼，然后说：“你莫看我了，这个很好吃啊。”平平淡淡的。

或许……至少在自己所见之中，是最为平易的宗师了。

“说真的，你的伤没事吧？”

“没有啊。”红提又撕下一小半熏肉，将剩余的半块往宁毅递回来，宁毅挥手不要，红提便也包起来，这半块不准备再吃了，“打仗的时候，不是受一点点伤就能跑掉的，哪怕手脚断了，也一定要能杀人才行，不然一定会死……那和尚的两掌，根本一点都不影响，血吐出来就行了，倒是你胸口在痛吧？”

宁毅笑起来：“一点点而已，我垫了铁板，而且这不正在运功调息么。”

“真当成你说的话本小说了……”红提瞥他一眼，然后有些迟疑地伸出手，靠过来。她犹豫了一下之后，将手掌按在宁毅的胸口上，轻轻贴着，按了几下。

“没事。”她说道，“不过破六道重的还是平日的温养，我早说了，你还是不要用得太多。”

虽然自练习破六道这功夫之后，屡建奇功，但毕竟是迫发人体潜力的霸道功夫，对身体必然会有伤害。上次在杭州，陆红提也已这样说过。宁毅倒是有些无奈：“人在江湖嘛，我也没办法……”

“哪里是江湖，跟你以前说的江湖，有些不一样……”红提摇了摇头，“他们做错事情，也能错出理由来，又是规矩又是道义的，只是土匪强盗而已……”

“人都是这个样子了……”宁毅笑着接话，说到这里，却听得正在看着他的红提忽然说道：“你趴下吧。”

“嗯？”

宁毅愣了愣，然后尝试着在地下趴倒：“干什么？”

“既然认了是你师父，总得有点东西给你。”

微弱的光芒之中，红提扬着下巴，笑容之中有着一丝复杂。她到宁毅身侧屈膝跪下，双手按上宁毅的背后：“待会可能会有点痛，你要忍着。”

“呃……”

宁毅感受着那双手掌上逐渐热起来，因为有些用力，压得他胸口微微痛起来，他低声说道：“不早就是了么？”

“以前不算。”背后的红提也低声回答。

“哦……可以说话吗……”

“随便你啊，你说人都是这个样子的……”

随着红提的声音，宁毅感到那双手在身体某个穴道上截了一下，然后推着身体里的血流陡然冲向心脏，血管都有些胀痛，宁毅咧了咧牙齿。

“没错啊……人都是这个样子的，他们也是不得已，改变不了世道，自己落到那副田地，只能做坏事，做了坏事以后总不能整天自责，慢慢的就得想个办法把自己做的事情加上一堆理由，说得跟真的一样，他们自己都信了，这个叫做……斯德哥尔摩综合症……”

“死的哥二磨……你同情他们？”

“没有啊，但总得了解他们才能打败他们……或者让他们变一变……”

对这忽如其来的按摩，宁毅没什么心理准备，但片刻之后，他也就明白了对方说的有点痛是什么意思。所谓内力原本就是气血搬运，陆红提双手火热，推行着他身体里的气血在走，不多时，麻、痒、痛的各种感觉就涌了上来，汗水涌出来。宁毅虽然难受，却也明白她多半是为自己好，絮絮叨叨地说些话分神，但心中也有着些许异样，毕竟此时男女授受不亲，对方为自己这样推宫过穴，名誉上是要冒很大风险的。

这番折腾大概持续了小半个时辰方才停下，宁毅坐起来时，觉得全身都如发烧一般的滚烫，笑道：“我是不是要变成武林高手了？”

红提摇头轻笑：“只是让你的身体稍微好些。”她擦了擦额上的汗珠，又将包着熏肉的油纸包递过来，“吃些东西比较好。”宁毅点头，将纸包的熏肉又掰了一半。

之后两人各坐一边，絮絮叨叨地聊些关于吕梁山的事情，红提对辽国局势、武朝局势其实一向感兴趣，她虽不擅长，但大概是受了那“梁爷爷”的影响，觉得万人敌才是有用的人，在这方面是相当佩服宁毅的。不久之后，宁毅身上汗滴蒸发，身体渐冷。红提坐在那边，犹豫了好一阵：“你、你过来吧。”

“呃……”宁毅看着她。

陆红提抱着双膝蜷缩在那儿：“你也说江湖儿女不拘小节的，我们还有一两天要熬，天快亮的时候更加冷，我毕竟穿了衣服。”

她的语气当中有着战场一般的决断，宁毅点了点头，靠着坐到她的身边，片刻，伸手搂住了她，将她的身体往自己这边靠靠，红提也没有挣扎，抱着双膝，低着头靠过来，让两人的身体尽量接触在一起。她身材高挑，比宁毅只矮了一点点，武艺高强，身体温暖，只有着些许的僵硬。

心底像是感受到了一些什么，宁毅贴着她的头发，沉默片刻之后，开口道：“你说，你师父会不会是司空南啊？”

“我是你师父，你就不能叫她一声师祖么？”

“那你说，师祖会不会是司空南？”

陆红提以往只说教了宁毅一些二流功夫，对于名分从来不管，但这时候挨得近了，关于宁毅对她师父的称呼反而在意起来，只是却不在乎宁毅一直你来你去。想了一会儿，道：“我虽然不清楚师父的身份，但估计不是。”

“哦。”

两人随后又断断续续地说了些话，在迷蒙间渐渐睡去。夜露渐凉，宁毅抱着陆红提，也抱得更加紧了些。红提偶尔醒过来，望着洞外的月色，警惕着周围的情况，目光之中却也复杂而迷茫，她抱着双膝蜷缩在宁毅怀里，双手始终没能放开，只是抱着那样的姿态，尽量多的贴近他。

到得第二日清晨，宁毅醒过来时，天色已经亮了，已经被风干的衣物盖在他的身上。将衣服穿起来，红提拿着剑从洞外走了进来，朝他一笑：“我出去看了一圈，他们好像暂时没有过来这边，不过趁着有时间，我们得准备逃了。”

第四四四章 林间心路 道左偶逢

晨光中的林野，鸟鸣之声婉转清脆，山风吹来时，还微微有些凉意，随着日头的转高，便渐渐的温暖起来了。

宁毅与红提走在山野间，红提偶尔走上高处，看看四周的状况，随后跟宁毅说起她与师父行走江湖时的经历，也有师父教给她的许多事情。

“……最高的那些地方，一般视野也最好，但是这个道理大家都知道。所以最好的探子越到这种地方越是谨慎，若是打仗的时候情况复杂，一个探子偷偷地摸上来，周围被四五个人盯上，那就有趣了，我记得在吕梁山中的时候有一次，我便遇上过，一个辽人的探马大摇大摆地上山看周围的情况，我在后面瞧着，还没跑出去，便被另外一个寨子的人抢先了。杀了那个探子，还抢走了他的东西……”

按照宁毅心中所想，又或者是理论上的推测，此时那吞云和尚或者林冲等人都还跟在周围，就算一路逃亡，也不好就此掉以轻心。始终存在他们忽然杀出来的可能，一路之上，宁毅都相当警惕。不过，或许是因为陆红提也是这方面的行家，一路之上，类似的事情并没有出现，可见自己也不是随时都能遇上主角待遇。

一路之上，见宁毅对周围的状况颇为警惕，红提也就跟他说起些在山野间行进的常识，对于哪里是狼穴、哪里是狐狸过去的痕迹、哪里能捕到兔子，身材高挑的女子也是如数家珍。或许是确定了师徒的身份，红提的言语也逐渐的往“师父”的方向靠拢，也变得……稍微有些威严。

有时候宁毅隐约能够从她的身上看见另一名女子的身影，在那些涉及到她师父的只言片语里，能够拼凑出一大一小的两名女子在山野间行走的情景。当然，大概是在完成了从朋友往师父身份蜕变的心理建设之后，红提提起儿时的事情便稍微少了些。

当然，经过了昨天那一晚，两人之间的气氛要说成为了师徒，又显得有些特殊。

宁毅身上的气势本就不会居于人下，红提纵然要拿出当“师父”一般的身段来，两人的说话、相处模式却也不会有太大的更改。特别是在红提本身就觉得“万人敌”是很厉害的情况下。她清清淡淡地与宁毅说着丛林或是战场上的生存法则，宁毅也是谦恭地听着。只是这一说一听之间，师徒的身份，却总显得不那么明晰。

早晨起身时，红提去附近的溪流里抓了一条鱼，宁毅掏干内脏，以小刀切成鱼生薄片，与红提分着吃了。事实上，身边的熏肉还有小半块，但红提不吃，宁毅也就不碰。吃生的也是因为不好生火的无奈，红提对于生食其实早已习惯，但吃着这一片片爽嫩的鱼肉，却也有几分新奇。宁毅只是觉得这鱼肉不如三文鱼那般细嫩而已，他的性格之中有享乐的因子，也有现实的一面，别说此时切片，如果条件不好，就算必须生食山禽，他也不是做不出来。

一路之上，走在前方的红提偶尔也会跃起挥剑，斩下一些野果。只是此时还未至深秋，能吃的野果也多半酸涩，只是吃过之后，倒也能冲淡口腔中的腥气。宁毅吃了几颗，将另外一些带在身上。这一天的路程曲折，两人并未打算去到附近的县城，而是在山间距离小河不算远的林子里，找了一块岩石遮盖的干燥处休息。红提去抓了条鱼，宁毅杀掉之后再洗干净，在石头上垫着叶片将鱼肉切成鱼生，做这些的时候，夕阳正在山谷间下去，红提坐在一旁的石头上看他切鱼，过家家也似。

此时两人逃离追杀已经一天，是不是还需要这么谨慎也难说得紧。但对于宁毅来说，虽然不怕冒险，但能不冒险，终究还是谨慎些比较好。这个时候，独龙岗后续的两百人应该都已经到了安平，而在明天，估计武瑞营的军队就会往这一片过来，到时候梁山人也好，那个什么乱七八糟盟也好，安平跟竹溪一片的地方绿林势力也只有崩溃一途，自己需要做的，只是等待而已。

这天夜里是七月十五，又是大大的月亮。两人回到那岩石下，红提让他趴在地上，又给他做了一次推宫过穴，运行全身气血消除破六道的隐患。宁毅被折腾得全身大汗，问了一下能不能去小河边洗洗，红提便随了他过去，守在一块大石头后面等他洗完，让宁毅守着，自己也去洗了洗。宁毅站在石头后面，看着天上的月亮，听那水声在后面响。

这天夜里，两人又零零碎碎地说些事情。到得深夜，红提去那大石头下坐下，蜷着双膝，抱着怀里的包袱和剑，宁毅在大石头边整理了身上的东西，不知什么时候，他也过去了，在红提身边贴着她坐下来，红提的肩膀缩了缩，但宁毅伸手抱住她的时候，她还是自然而然地依偎了他——那或许不该用依偎，或许用依存会更加好些。

如同之前的一晚，红提微微斜着身体，蜷缩着偏靠在了他的怀里。外面月光浑圆，山风呼啸着吹过这大石头外的山隙，偶尔睁开眼睛时，红提的眼神有些复杂，他们……应该是师徒了啊。但不久之后，也就变得安静起来。这样静静地……依存了他。

第二天凌晨，宁毅是先醒来的。树林之中仍旧显得漆黑，有动物的声音，甚至于听起来像是正从近处走过去，怀中的女子贴着他的胸口，正在他的拥抱中蜷缩着沉睡，折叠起来的大腿与小腿也都贴在他的腿上。身体之中能够感受到她均匀的呼吸。

回顾过往，对于怀中的这名女子，他并没有足够深刻的了解她。而除了初识时红提所说的那句“活得不像人”，此后的来往中，她并没有过多的陈述吕梁山的生活状况，就算说起来，也只是尽量说起那些客观的东西，供宁毅去参考局势。宁毅是经历过黑暗的人，他也曾尽量黑暗地去想过有关吕梁山的状况，但心中也知道，作为一个现代人，他脑中的黑暗，与吕梁山的状况，必然是不同的，无论他如何去想，差异必然存在。

易子而食这样的成语，放在后世，顶多也就是一个成语而已。饥饿这样的概念，在那些没有真正饿过许多天的现代人面前，也不过是个简单的概念。死亡与卑微、凶残与暴虐，大都也是这样，无法让人真正感受到那种锥心的绝望与渗人的压抑。

这个时候，倒是想起在习武之初，两人作为交换的最初的问题了。

“你想要什么……”

黑暗之中，他轻声低喃了一句，但并没有回答，或许是因为睡梦中的红提并未将他的声音作为醒来的信号。

这一天早晨，两人再次上路。这一路，红提的神情，便不如昨日作为他“师父”那般自然了，宁毅毕竟是抱着她又睡了一晚。红提虽然是在吕梁长大，但由于梁秉夫的教导，心中也知道天地君亲师的意义。之前为了替宁毅挡下祸事，她已在所有人面前坦诚自己是宁毅的师父，如果两人之间有不清不楚，心魔恶名之外，恐怕又多了一个旁人针对他的借口，玩弄人性，而且颠倒人伦，这样的骂名在南边具体有多大她不清楚，但必然是不小的。

他那样抱过来，她不想去躲，可是思及这些，心中便是一片混乱，而且……他那样抱自己，心里又是怎样的想法？

她想着这些事情，宁毅心中也有许许多多的想法，一路之上相对沉默。两人此时已经越过一个县城，到得下午时分，前方逐渐出现房舍轮廓时，才决定向接下来的仪元县过去。只是预期中的追兵，到得此时，才终于出现。

在距离仪元县城只有一两座荒山的地方，陆红提在山脊上首先发现了林冲、史进等人的身影，随后梁山众精锐中有眼尖的似乎也看到了她与宁毅，陆红提未有再度确认，领着宁毅朝山间的另一侧跑去，奔行一阵，侧面却是有人追来，陆红提皱了眉头：“有两个……是高手……”

她并不惧怕一个人的挑战，但若是两个高手自不同方向而来，终究会对宁毅造成威胁。如此一路奔行，冲出树林之后，前方是荒山之中一个看起来荒废了的村子，宁毅跑得虽快，却也知道自己的脚步毕竟拖累了眼前的女子，说道：“你若能回头杀人，先不要管我，我们往县城那边冲，我也不是不能自保。”

红提跑在前方，摇了摇头：“不是这个……他们不太对……等等。”

她奔跑之中，陡然放慢了脚步。此时已到荒村边的一条道路，宁毅在后方跟着她走了几步，红提停下了脚步，将左手朝后方挡来，宁毅手伸过去，却是握住了她的手掌，这才停下。两人手牵手站在了那儿，红提一时间也不以为意，她皱着眉头，望着前方村落岔道间的一道身影。

那是一名……看起来已有五十岁左右的蓝袍老者，虽然身材魁梧，但鬓角已经发白，背负双手站在那儿，目光有些安静。宁毅善于观人，从这老者气质中，能看出他可能当过官，例如陈金霞等人虽然也有沉稳的气势，但混过官场的人与江湖草莽的气质绝不一样。不知道为什么，下午的阳光照射过来时，红提持剑当胸，如临大敌。

与此同时，有声音从远处传来：“哈哈哈哈，不枉老子在此等了两天，你们这对狗男女真的过来了……”那狂妄的语气正是出自吞云僧，荒村那边，像是还有不少人在跑过来。原来要说山林追逃，陆红提或许非常厉害，但要说对周围的了解，吞云和尚、陆文虎等人才是真正的地头蛇，他们寻找宁毅等人不见，干脆估算了个地方等在这儿，还果真等到了两人。

宁毅回头看看，树林那边，一名稍稍年轻些的蓝袍中年人出现在那边。他低声道：“看来是后面那两个人故意追我们来这里……”红提摇了摇头，轻声道：“不，他就是其中一个，看他头顶……”宁毅仔细望去，这才发现，那背负双手的老者头顶上，竟还在微微冒着热气。

宁毅并不知道自己的速度拖累了红提到底有多少，但是能够从后面将两人逼到这里，而且先一步过来等着的人，到底会有怎样的修为，宁毅心中顿时没底。他思考之中，那老者也在打量两人，看两人牵在一起的手，微微皱着眉头。然后十多道身影也就从那荒村后赶来了，为首的便是吞云和尚，旁边还有陆文虎、韩厉等人，面上都有笑意。

十几人围过来，对着的是那蓝袍老者的后背。韩厉冷笑一声：“哈哈，我道是为何停下来，原来是等来了帮手……”他笑得几声，放声道：“林冲！史进！梁山的——这里——”声音在山间传出去。

他这话语喊完，老者皱起了眉头，宁毅朝着周围山间看了看，倒是没有梁山人的动静，吞云和尚还在前行，这时候，却听得那老者开了口：“哦？我若是帮手，你们真接得住吗？”那声音沉稳洪亮，振聋发聩，话语一出，人群中的陆文虎陡然变了脸色，吞云和尚走过来，在那老者身侧大手退出：“若不是，那便躲开吧！”

吞云和尚武艺高强，在陆文虎这些人中，要数第一，他这单手推出，看似轻描淡写，实际上力量极大。到了对方身边动手，也存着与这忽然出现的老者搭手试探的心思，以他的武艺辈分，江湖中不管与谁并肩都不算为过，只是这一次他却推错了人，当他大袖呼啸推出，旁边的老者偏过了头，他首先看到的，便是那老者凌厉至极的一双眼神，犹如猛虎之须，触而生怒。

他推过去，老者的身体也随着偏头的小动作微微偏了偏，那肩膀几乎以毫厘之差轻描淡写地避开了他的手掌，然后是老者简单的握手、出拳。

一拳推出。

在和尚的眼前，那老者的拳风与气势，吞天噬地而来——

就在这一刻，出现在他们眼前的，是无论哪一边都未曾预料到的人……

第四四五章 铁臂无敌 三拳之约

轰的一声空响。

荒村村口，这是吞云和尚绝对想象不到的一击，超出意料、忽如其来，简直像是陷入了早有预谋的陷阱一般。

随着那老者的单手出拳，拳风在顷刻间呼啸压来。在第一时间里，他的眼中甚至只有那简单的一拳，挥出、放大，形成涡旋……

而放在宁毅等人眼中，那老人只是微微偏头，朝着吞云和尚推出了一拳推出，然后响起的涡旋却并非是那老者打出来，而是吞云和尚在第一时间陡然缩起了身子，在那老者的拳风上，身体与袈裟像是形成漩涡一般的凹陷，巨大的袍袖卷起了声响。然后直接向后飞出两三丈外。

他武艺高强，尤其以轻功著称，这一下脚底看来还没有多少动作，整个身体只是被那拳风一激，却如同触电一般飞出两三丈远，甚至还舞出轰的破风之声。纯以观赏而言，比那老者的侧身出拳不知厉害了多少倍。只是他退到三张外一间土屋墙边停下，已经变了脸色。宁毅此时或许还看不懂老者拳法的厉害，于众人脸色反应可是看得清楚，轻声鼓掌道：“好轻功。”身边的红提极细微的笑了笑。

相对于宁毅此时微有些狭促的话语，那边的众人却是脸色凝重，有人疑惑有人惊骇。宁毅口中虽然这样小声说话，心中其实也与那边人的脸色一般，疑惑于这忽然出现的老者的身份。他此时其实也已渐感不妙。只是那老者还并未针对于他，随着那一记出拳，老人也已经转过身去。

“陆文虎。”只听他说道，“你们真是越来越不讲究了，竟也开始与这等匪类为伍！”

陆文虎皱着眉头，神色肃然，那土屋边，吞云和尚口中还在说：“你是什么……”但随即闪过的一个名字让他反应过来，“铁……你是……”

“哼，吞云和尚，我在这边官府的通缉令上见过你的名字，既然有缘遇上，老夫便为此地百姓，除你一害吧。”

老人说话，收回身侧的手掌转动，握拳，跨步，一切看起来都如云淡风轻般寻常，只是随着这一步跨出，一切陡然变得不再一样。

两三丈的距离一步而过，看起来竟也是寻常无比的一幕，而又是架子沉稳如山的一拳，朝着吞云和尚挥了出去。面对这一拳，才站稳身形的和尚没有多说的余暇，身体狂舞摆动，像是在刹那间换了五六种身形，但就像是在大炮炮口拼命飞舞的蚊子，又是轰的一声，这一拳打上铁袈裟，顿时间，后方泥土飞溅，吞云和尚在那拳风与土屋墙壁间挤了出去，身形如同泥鳅，只是将那泥砖的颓墙挤得陷下去一块。

他这身形挤出、一晃，又是丈余距离，抓起一名同伴便推向那蓝袍老者，但砰的一下，那老者竟直逼眼前，大手抓来。侧面轰然巨响，被吞云推出的那名武者让老人一拳打飞，直接撞进旁边的土屋里。这房屋本就年久失修，被吞云僧后背一挤，又挨了这一撞，这便轰隆隆的倒塌下去。旁边那老者与吞云和尚砰砰砰砰的已经交手数下，穿着宽大僧袍的和尚不断后退，袍袖双拳疯狂挥格反击，但每每被老者单臂挥砸又或是简简单单的一拳便被击破防御。但他也是高手，每次被砸开，立即便变招还击，配合着步伐的后退，以快打慢，看来竟没有再吃方才那样狼狈的大亏。

这样的状况，大概只维持了五到六次呼吸。

宁毅还没看得懂整个局势的具体状况、双方的高下情况，只听得吞云和尚喝了一声：“周侗！你欺人太甚——”

宁毅心中一个想法落地，也只有铁臂膀周侗，才能符合眼前这老者的身份了。而在这句话后，吞云和尚身形再退，抓起一轮石磨朝着周侗砸了过去，周侗挥掌一推，将石磨打飞进旁边的土墙里，与此同时，吞云和尚脚下一点，周侗冷哼：“想走！”伸手一抓。

吞云和尚身形才刚刚跃起，周侗的手掌抓上他的僧袍，旁边土墙倒下的烟尘里，两人挥手互拆了两三次。宁毅听到砰的一声响，一道身影高高地被打飞了出去，滚落地面后吐了一口鲜血，起身就跑。

那一件袈裟还抓在周侗手上，金蝉脱壳的吞云和尚跃过荒村外的一处水道，冲上已经荒芜的田地，疯狂奔行。或许是感到危险未除，他连话都没有撂。宁毅也是第一次看见能跑得那么快的人。

周侗皱着眉头随手扔开那铁袈裟，走出几步，在地上捡起石磨碎裂后的一块石头，照着远处奔行的吞云僧扔了出去。石块破风呼啸，炮弹一般的越过上百米的距离，直中那身影后背，吞云和尚一口鲜血吐出，在田地的蒿草中滚出五六丈的距离，然后再爬起来，奔向远方。

宁毅与红提的后方，那已经过来，与周侗同道的中年人看来有些想追，但最终还是没有追过去。眼见着对方奔入山林之中，周侗背负双手，摇了摇头。

片刻的沉默之后，周侗才又将目光望向宁毅与红提。陆文虎等人试探着拱手：“周、周前辈，这次过来莫非是……”

“我过来为何与尔等无关，莫要再让我看见尔等与那等奸邪之人为伍，走吧！”

这句话后，陆文虎等人如蒙大赦，连忙离开。宁毅的心中却有些不爽，自己身边的红提据说也是宗师身手，名气不大，这帮家伙就不要命地杀过来。周侗也是宗师，有个天下第一的名头，他单打独斗吞云和尚时，什么陆文虎就不敢出手，这点胆识还想当什么盟主，真是玩笑！

围攻的话，也许有机会的啊……

心中是这样想着，对于周侗的身手，宁毅虽然无法去客观地评价强弱，但他成名多年，盛名无虚。方才打吞云和尚时，几乎出拳如山，从每一拳都压得吞云和尚这种强人无法避开的气势看来，估计比红提还要高上一筹。而且随着众人的离开，某种感觉，已经从心底变得明晰，让他不由自主地去感受大腿一侧的火枪位置。

不久之后，那感觉便应验了。

老人背负双手，望着这边，再开口时，已经没有方才对着陆文虎一帮人时的倨傲：“宁人屠、陆姑娘二位，老夫周侗，今日路过此地，受命取两位性命。”

“早知道该跟大家一道围攻你的……”宁毅叹了口气，“太尉府的命令？”

周侗原本将目光一直锁定在红提那边，倒是宁毅的这句话后，望了望宁毅：“不愧是心魔……”他将目光转回红提身上，笑道，“所以……这位陆姑娘，你来接我三拳吧。”

这位一代宗师在说起这话时，没有多少盛气凌人的压迫感与画外音。原本就在看着周侗出手的红提目光也很平静，这时候点了点头，将手中的长剑交给宁毅：“好。”

宁毅接过长剑，仔细看了看她的表情，却看不出太多的东西来。陆红提走向前去时，宁毅朝那走过来的蓝衫中年拱了拱手：“前辈好。”

那中年人也笑着朝宁毅拱了拱手：“宁公子好。”宁毅心想这人可能是个下人，随后又反应过来，可能是周侗跟在身边的家仆，若是自小就跟着，跟周侗这等高手到四十岁上，也就成了高手了。

宁毅想着下一句话怎么说才好，那中年人倒是靠近过来，笑道：“不知宁公子如何知道命令乃是太尉府所发？”态度和气，宁毅摇了摇头：“最近就结了这个梁子，可能是梁山的动静太大了……你说，三拳应该没事吧？”

他旁敲侧击的便是想问接下来会怎样，那中年人笑了笑，却摇头：“这个……难说，宁公子也要做好准备才是。”

此时红提走到距离周侗五六丈的地方，抱拳鞠躬，看来虽然颇为郑重，但并没有一般小说中说得那样气势滔天。这场宗师之战，显得极为简单，毕竟这也不是什么高手打起来就气劲乱飞的世界。只是听得那中年人的说话，宁毅陡然变了脸色：“你开什么玩笑……吞云和尚也不止接了三拳，那我们得拿剑……”

话音未落，那边红提摆了个架势，虚步踏出，周侗也已经不再是背负双手，笑了一笑，举步前行，他举步，红提也陡然发力，逼近过去，五丈的距离，两道身影陡然间冲在一起。在那高速的冲刺中，宁毅隐约觉得红提的身形踏的像是太极拳的步子和架势，只是速度快了不知多少倍，夺身抢攻，在那边，周侗弓步跨出，出了一拳，拳锋斜向下，取的是对手小腹，算是最正规的冲拳打法。

轰的一声，红提手掌压下，巨大的力量沉入地面，宁毅看见红提的身影矮了一矮，像是压着周侗的拳头将力量引导向下。在两人的脚下，黄土的地面上甚至激起了灰尘的波纹。宁毅能看清周侗的动作，却看不清红提的，只是在这一下卸力之后，红提身形暴起，轰的一下，像是用肩背的力量直接将前方的天下第一人撞了出去，灰尘扬起，周侗的身体被撞飞出去，红提一个转身，虚步，摆开拳架，那一瞬间，竟有种后世“春丽”的飒爽既视感。

宁毅俨如看到了神迹，根本料不到红提的武艺已经到了这个程度，正面对上周侗一拳，竟还将对方给直接震退了。只是这样的喜悦与错愕还没能从心涌到喉咙，耳中传来周侗的笑声。

“哈哈……好——”

那声哈哈还是周侗在飞退之中发出，而后陡然喝出的那声“好”，却如同雷霆怒涛，随着周侗身影的一退、一进，陡然间席卷而来，宁毅耳中轰鸣扩大，视野那头，周侗在被震退之后，身形直进，双拳轰向红提。

拳重，却无声。

红提双手封、架了只是一瞬，身体朝着后方空中飞了出去，喷出鲜血，滚落地面。

宁毅脑袋中空白了一下，根本想不到，两人的战斗会在刹那间开始、又结束。而身边中年人的声音，此时才完全传入宁毅的耳中。

“我家主人年纪越高，修为日深，只是身体终究跟不上修为……他迫至巅峰，顶多也是出个三五拳而已，只是这三五拳在普天之下，怕是没有几人能够接得住的……”

宁毅偏了偏头，朝前方走过去……

第四四七章 文人的尺 武人的刀

夜风吹过，天空之上星斗晦暗。已然变得寂静的县城院落中，随着咔咔的几声，门被关上，只在缝隙中，渗出些微的几丝光芒。方才周侗的那一脚力量虽大，方向却拿捏得准确，林冲的后背恰好撞在两扇门板之间，只将门闩撞断了，福禄便找了根木棍代替，将门闩好。

回过身时，先前才发过怒的老人正坐在院落中的石凳上，握着一只茶杯等待着旁边火炉上烹的茶开，火光的明明灭灭里，映出老人的脸色。福禄过去挑了挑炉火：“其实……林师弟确实是过得很苦……”

之前怒意勃发的老人，此时摇了摇头，却并非代表否定，而是显得有几分意兴阑珊。他握着那小茶杯，闭上眼睛想了想。院落里安静了半晌，周侗才开口。

“我那一年，收的几个弟子里，林冲最有天分，架子舞得最好，师兄弟之间切磋，也胜得最多的。”老人微微的抬起头，语速不快，也在回忆着，“他与大家关系都不错，与你的来往也有。可那些弟子之中，我并不喜欢他，这事林冲不知道，但你问过我……你记得吗？”

福禄想了想，点一点头：“记得，当时主人你只是承认了此事，却未说理由，我一直以为林师弟是私下里有什么不端的行径让师父你知道了，曾疏远他一阵，也常在暗中观察，后来发现林师弟的品性并不坏，只以为是主人你误会了什么。”

“你是他们所有人的师兄，跟我最久，自然能看出我的好恶，可对于此事，你猜得错了。只是在当时，我不好说，如今你可曾看出来了？”

“是林师弟的性子……太懦弱？”

“能够一路落草、到杀了这么多人，着性子不能说是懦弱了。”周侗摇了摇头，睁开眼，“他的心里，少了一把刀。”

听得这话，福禄迟疑了一下：“我记得当时，您一直在说，习武人要藏刀……”

“是啊，习武之人要藏刀。”周侗叹了口气，此时茶水已滚，他将水壶拿下来开始斟茶，深夜的院落中，弥漫茶水沸腾的气息，“当初我教习御拳馆，弟子之中，尽是争凶斗狠之辈。若是动辄以武力出手打打杀杀，我教出来的是些什么东西？所以史文恭武艺虽高，我却是真正的不喜欢他。嗯，史文恭，他的名字里有史，有文，有恭，我当初以为他是性情谦和之人。而林冲名字里虽然有冲字，实际上却是反着来的。”

茶壶放下：“当年也是因为不想让习武之人乱来，我对弟子说要藏刀，乃至于告诫他们忍无可忍时也得让三分，因为他们总是在还可以忍的时候觉得自己已忍无可忍。可林冲他自幼在富庶之地长大，悟性虽高，却也因此让他早早知道了规矩的厉害。所以他习武天分高，我也只说他是架子好。戾气重了，我说藏刀，可若心中无刀，习武之人又算是什么？林冲太规矩，因此我也不喜欢，只是在当时，这话我却不太好说。”

老人的话语，停在风里。福禄想了一会儿，叹了口气：“其实，林师弟当时，也是很义气豪迈的，因此大家才喜欢他……”

周侗摇了摇头：“义气豪迈，那不是刀，只是一个人的性情。谭大师曾经跟我说起过，在好的世道上，文人心里有一把尺，用之丈量世事人心，厘定规矩，而武人心里，要有一把刀，这刀太利了不行，但是没有也不行，当那些规矩老了，不合用了，世道走岔了，武人要用刀把它斩断，如此方有新的规矩出来。”

他低头望着茶杯中的茶水：“事情如此，因为习武之人，心性才是最敏感的，匹夫一怒血溅十步。人心里的刀，就是良知血性，对便对错便错。文人厘定了规矩，可他们只会修修补补，做错了事他们一堆理由。可良知血性最为直接，错了肯定是出了问题，就该打破他出更好的规矩！所以豪迈不是刀，刀是对错，是大智大勇，是杀规矩！”

“世人被逼无奈，都上山当匪？因为大家都这样做，所以那不是刀！随波逐流不是刀，做他人做不了不敢做不去做的事情才是刀！心中记着道义，倒是每天说自己被逼无奈的不是刀，义之所在虽千万人而吾往才是刀！林冲心中无刀，他被逼成那样，仍只敢活在规矩里，因为他知道，被逼无奈上山当匪那就是规矩，上山当匪便要滥杀无辜，那是规矩，有规矩他就只跟规矩走。嘿，他杀了人造了反，连皇帝老子都不要了，却没有胆子打破心里半点的规矩。他武艺再好又有何用……废人一个！”

老人喝了茶，放下杯子，须发半白的神情中有着明显的怒意。福禄默默地点了点头，心中却也叹了一口气。老人虽然口中说着最不喜欢林冲，但事实上，在得知林冲之事后，他为林师弟所做的已经远超出其他的一些师兄弟，这其中包括跟那宁立恒开口让其多少放这弟子一条生路，福禄也能看出来，老人家其实也是不怎么喜欢那宁立恒的，以老人爱憎严谨分明的性格，这一开口，也就是有了一份人情在。

如同当初得知史文恭的死讯时，老人也只是淡淡地哼了一声，便未再管他。回想起来，林师弟的心性虽然软弱，但他少年成长一帆风顺，娶得如花美眷，在禁军中中当个教头，若没有后来的事情，便该是一份美满的人生。此时老人怒其不争之余，也未尝没有对着世道之恶的怒意在其中。

夜色深邃，老人在院落里又坐了一会儿，忽然有鸟儿飞来。福禄伸手接住那鸟儿，朝周侗点头说了些什么，之后熄灭灯光炉火，主仆二人离开院子，一路去往县城城外的小树林。不久之后，又有四道身影过来，当先的是一名中年的妇女，跟在他身后的三人，走先的乃是虞候打扮，后面两名跟班。四人过来时，周侗与福禄站在林子里小水塘边，中年妇女过来叫了声：“主人。”周侗点点头，后方垮刀的虞候连忙过来拜见。

“陆谦见过周大宗师，已经这么晚了，还召我等……”

“闲话休提了。”周侗的身影背对着这边，摆了摆手，“高太尉交代的事情，已做到了。”

“啊，那宁、陆二人真的已经……”

“老夫尚有另一件事，要托陆虞侯转告太尉大人的，你过来，我说与你听。”

“是。”

周侗乃是天下第一人，性情傲岸，自见面起，对于自己这些人的态度便并不好。陆谦几次被他打断话语，也不以为怪，拱了拱手这就过去，在周侗身体侧后停下了。周侗背负双手，望着夜色里的沉默了片刻，终于开口道：“汴梁城中，那高俅之子自号花花太岁，看上的女人，都是你代为掳去吧？”

陆谦微微一愣。

“林冲与你本是好友，但花花太岁看上他的妻子，也是你代为设计，是吧？”

陆谦看见周侗转过身来，眼神如虎一般的望着他，拱着手，脚下已经下意识的想退出一步：“在下……”

“无耻之人！”

周侗挥掌拍下，那一瞬间，陆谦脚下想动，手臂想要举起去挡上一挡，但一切都未能变成现实，在众人眼中，周侗扬起手掌往陆谦的头顶轻飘飘地拍了一下，陆谦身躯一震。

“……岂能留你。”

话音落下，陆谦的身体跪下去，然后砰的倒下。不远处陆谦的两名跟班看得牙关打战：“你、你……你杀了……”

“文英、福禄，将他们杀了，处理一下。”周侗整了整衣袖，背负双手转身离开，福禄身形未动，名叫文英的中年妇人一甩手，两只飞镖便插在了两人的脑门上，周侗停了停，转过头来，人影已经倒下：“哦，这陆谦已死之事，尽量莫要让人知道，莫要宣扬。”

福禄拱手道：“是。”交代完这个，周侗飘然离去。名叫文英的妇人倒是偏了偏头：“杀了太尉府的人，自然不能让人知道，主人又何必特别吩咐。”她的名字叫做左文英，与福禄原本都是周侗的仆人，后来两人已结为夫妇。福禄道：“方才林师弟来过，让师父打走了。师父眼下已经见到这陆虞侯，自然不能容他再回去害其他人，只是让林师弟知道大仇未报，许能有些动力。”

左文英摇了摇头：“你将那林师弟说得不错，我却瞧不上他，家破人亡了，也只知上山为匪！这等性子，岂能说是男儿！”

福禄叹了口气：“师父也是如此说的。”树林之中将尸体以麻袋装了，混上石头沉下湖底，一面弄，他一面将林冲拜见周侗的过程说给了妻子听。又不禁有些唏嘘。

“唉，林师弟自小习武，武艺练得好，其实是个无甚欲念之人，只是外逆横来，突遭厄运。主人他虽然说得不错，见林师弟如此性情，也有磨砺之意，只是这番磨砺，一般人未必受得住了。他这番离开，必是心灰意冷，能不能活尚属难说，若能将师父后来的那番话明明白白地告诉他，他或许还能活得下去一些……”

“他被逼到这等程度犹不能自悟，若只是说些话，又能帮他到何处，就算有所领悟，也不是自己的！我看啊，你性情就是有些婆婆妈妈的。”左文英一抿嘴，摇了摇头，“若照我看，你根本想得岔了，最重要的，你根本没想到过。”

“嗯？”福禄皱了皱眉，看着妻子。

“因为他乃是周侗的弟子！”左文英将一直麻袋踢进湖里，扬了扬下巴，目光睥睨，斩钉截铁，“他是天下第一人的弟子！岂能整日里自怨自艾，要他人去哄去劝！他是主人的弟子，习了主人的武艺！遇上这些事情，又岂能退缩软弱，那样他死了又有何可惜的！谁没有遇上过难事，你我没有吗？当年我的家人，可不也是死了！他是周侗的弟子，便该知道遇上这事做什么都可以，躲起来都行，就是不该去当匪！他是周侗的弟子，大是大非，为何不能要求得多些！整日里想着大是大非，不忘道义，整日里又想着逼不得已，做着恶事！都是嘴上说说心里想想，那要死便死吧！哼！”

福禄看着趾高气扬说话的妻子，逐渐笑了起来，点了点头：“果然……是你最知师父个性，我确实想得岔了。无怪大家都说你是巾帼不让须眉，我的性子却是有些软了，像师父所说的，心中没有刀，这也不好……”

他对妻子做着这检讨，听他夸奖自己，虽是夫妻多年，妇人的脸上却也微微红了起来，好在黑暗中倒也看不清楚。

“你心里有刀的，此事我知道便行了。”过得片刻，又加一句，“师父也是知道的。”

**************

这天夜里悄然过去，第二天上午，更多的人陆续过来，宁毅处理着如何扫荡竹溪、安平一带的计划，间或去看看红提。到得这天中午时分，周侗主仆便从仪元县离开了，只是离开之前，却像是跟红提说了些什么，令得红提有些闷闷不乐……

************

十一月开始，求保底月票！！！^_^

第四四九章 赠君一愿 记取来年

门关上了，风在廊外走。房间里灯烛点起来，水盆放在了床边的凳子上，哭过片刻的红提坐在床边，双手为宁毅条理气血。

王山月等人曾被响声惊动，过来询问了一句，见红提在，便回去了。

相对于破六道全力运行时造成的巨大痛苦，此时在红提的手指揉压之下，头上的痛楚已经得到大大的缓解。但随着舒缓的感觉而来，巨大的疲惫与放松也令得他需要花上莫大的毅力才能保持清醒，眼前一阵一阵的晃。

一只手还抓在红提的衣服边沿，但不久之后，手上没有力气，手臂落下去，搁在红提的腿上。对于女子来说，那样的位置也就与方才的轻薄无异了，只是红提却不敢挣开，只道：“我不走了，等你醒来……你先休息啊……”

宁毅虚弱地摇了摇头：“我不信你……”

他吸了一口气，努力地、断断续续地说话。

“……其实，从那天夜里，在那块石头下面，我第二次抱着你……你没推开我，我就知道了，我这几天……一直在想，想的是吕梁山……”

他躺在那儿，闭上眼睛，来回呼吸了好几次，随后睁开：“我以前，很羡慕你的生活，一些事情，想得太浪漫……我做事又太务实，我一直想着吕梁的事情，想着……把事情归纳清楚，做了决定之后，想要今晚跟你说的……晚了一点点……”

红提眼中含泪，摇着头：“你不要想吕梁……我不想你……”

“要想吕梁，不能不想。”宁毅笑了笑，目光深邃，并不儿戏，“我不是……什么毛头小子，说你背后有吕梁，就拖累了我。你身上有吕梁山的一部分，你放不开他们，这是好事，因为这个……我佩服你，也喜欢你，我若想要你，是得有这个心理准备的……好在我或许也有这个能力……”

豆点般的灯火里，红提俯着身子，吸了吸鼻子。她这一路走过来，没有叫过苦，只觉得那些是她理所当然要做的事情，她可以吃干干的饼子，配着苦涩的树叶，却并不觉得宁毅吃那样好吃的东西有什么不妥，吕梁山本就是那样苦的啊……没有什么人能够这样子说着要为她分担吕梁，她甚至一度觉得，自己背上的青木寨，必将影响往后夫家的观感，也必将对旁人造成牵累。只是此时双手还按在宁毅头上，眼泪掉下来时，却无法伸手抹掉，一滴滴的掉在宁毅的衣服上。

宁毅虚弱起来，闭了闭眼睛，过得片刻睁开双眼时，整理了一下思绪。

“可惜……还是想得久了一点，你今天若是走了，我会很伤心，因为我暂时过不去……而且，你怕是要嫁人了吧？”

红提压抑着情绪摇头：“我太老了……我是你师父啊……我不想让吕梁山拖累你……”

她情绪波动，说起话来也有些断续。宁毅摇了摇头。

“我不管那些，你想要当我师父就当！该做的事情我就做，周侗跟你说了些什么，该死的老东西……”

“没有，周前辈没有说太多，他就是顺口提了一下而已……”

“我不管那些！总有解决的办法的，你只要听我的就可以了！我已经厌烦了苏文昱那帮小东西整天说我……不会泡妞。我已经抱了你，嘴也亲了衣服也脱了，你是我的女人只要听我的就够了，至于吕梁山……至于吕梁山……”

他抿了抿嘴，呼一口气，保持清醒：“你知道我……为什么要出来做事……为什么要帮秦嗣源吗……”

“你、你在杭州时说了，辽人会南下，会生灵涂炭，所以你……”

“呵，那个是要面对的事情……但不是原因。”宁毅微微摇了摇头，“原因是……在逃亡的时候，有人饿肚子，差点被饿到死，有……很小的小女孩……还有钱希文，跟他家几个孩子的死……呵，我不是铁石心肠，很多时候，我会觉得很可怜，会觉得看不下去，看不下去，我会想要做一些力所能及的事情……其实所有的时候，你爱身边的人，爱国家什么的，不是没有理由的，要有值得的东西，如果说身边全是梁山上的那类恶人，如果都是那些扶不上墙的令人厌恶的东西，辽人南下又如何？他们死光了，我眼睛也不会眨一下……”

“然后……我看不下去了……”

宁毅闭上眼睛，过了一阵子才睁开：“你……你的事情，我看不下去了，我很喜欢你，我也觉得你很好，可那两天在树林里，我想到很多东西，我看到你吃那些生的东西时……我看不下去了。我不是可怜你，你别觉得……我可怜你……我只是很感动，对你，世道不该这个样子……”

红提哭了起来。宁毅沉默了一会儿，感到思绪快要到达极限。

“我以前曾经问过你，你想要什么，教我武功，你说为万世开太平，那个时候都是玩笑，可现在不一样了……我想要你，你开不开心都是我的，但我想尽量让你开心，所以我想问你……再问你一次……”

宁毅将手臂抬了抬，扭头望着她，有些虚弱地笑了起来。

“我想问你……你想要什么，有什么是可以让你开心的，不管是再大的愿望……”

他的语气微弱起来，窗棂上有女子低声抽泣的剪影，微弱的声音像是响起在风里。

“你说出来，我会去拿到它，绑上蝴蝶结以后……送到你的面前……”

“……我可能要睡会儿……不要走了……好不好……”

**************

时间在夜风轻抚中逐渐过去了，宁毅时而醒来时而睡去，精神上的伤势导致了精神的虚弱，以及迷迷糊糊中的些许依赖。醒过来，心中想起时，必定确认一下红提是否还在，但这样的情绪当中，或许连他自己都有些迷糊。红提为他舒缓血脉完毕，劝说他定下心神，不要多想，但宁毅只是摇摇头不肯，拉了她的衣服，几次这样之后，红提褪去鞋袜，只好去到床铺里侧，挨着他睡下，以此证明：我走不掉了。

但宁毅此时都未必知道自己在做什么，他此时醒来，或许已经是模糊的深层意识，记着不让红提走，心性上却有着属于他上一世的霸道，醒来两次之后，便去解红提的衣服。理由是——将她脱光光了，衣服扔掉，就走不掉了。

红提眼下虽然对他依顺，对于此事终究是害羞的，宁毅醒来时对她动手，迷迷糊糊地说话，她也只能尽量小心地将宁毅抱住，脸贴着脸，身体贴着身体，一遍遍地承诺不再走了。而在听懂宁毅意图之后脸颊上的滚烫，也只能她自己尽量地在宁毅脸上摩擦着，压抑下来……

过了许久，宁毅才真正的沉睡过去，此后天色渐明，直到这日中午，宁毅方才醒过来，红提依然守在他旁边，替他按摩舒缓头上的血脉。舒服的触感中，宁毅再度沉睡过去，直到这日下午，将至傍晚了方才醒来。

他脸色苍白，身体没什么力气，脑袋也有些集中不了精神，但毕竟已经能够走路了。这天夜里又在驿站住了一晚，红提守在宁毅房间里，到得天明时方才悄悄离开，回去昨日给自己订下的房间。她已经承诺不再离开，只是师徒之份，终究有些不好明目张胆地乱来。再过一日，一行人回去仪元县，红提已经恢复了作为“师父”的本色，拿出宗师气度，摆出冷冰冰的面孔，人前守着规矩，只是在人后，与宁毅的说说笑笑，却是亲近了太多。

两人之间心结暂解，便是与原本无异的日子此时也已经开心得太多。宁毅此时还有伤势需要等待慢慢痊愈，不能过度伤身用脑，能推的应酬便大抵推去，但即便宁毅不在，红提一个人坐在院子里的栏杆上，又或是出去周围走走逛逛，也觉得一切都是生机盎然。

她原本下山之时，本着“这一次以后便再不见他”的心情过来，也曾想过与宁毅之间发生些什么。但自从认下这个师父的身份，又被周侗规劝后，终究觉得发生些事情也是伤心。而此时心结解开，对于要发生些关系的心情，反倒并不多想了。宁毅那天晚上的手段虽然粗暴，但平日里还是非常讲分寸，只是四下无人时，这位武艺高强的宗师级女高手会被宁毅推在墙上亲吻双唇无法反抗的事情也是有的，此时若有人过来，红提还得整理衣服，做出十分正经的冰冷模样来。

有时候宁毅会将红提带去服装店，给这位师父选择一些比较适合她宗师和武林高手身份的衣裙，宁毅的想法往往奇奇怪怪，红提也没法说什么，只得由他摆布。

而事实上，两人都知道，或许这段时间过去以后，又将是一次长长的别离。

每日夜间，红提仍会给宁毅推宫过穴调理身体，如此过得几天，宁毅身体渐渐好起来。便召集众人一路过去武瑞营，接收那些曾在梁山杀过三个人以上，而被扣留下来的梁山降卒。与此同时，济州一地的绿林，正陷在一片巨大的混乱当中。

对于侥幸逃掉的些许梁山余孽来说，这次他们面对的，便是真正的墙倒众人推了。武瑞营与独龙岗兴师动众地杀过来，加上官府的配合，许多人被追赶得走投无路，而走投无路的时候，抓上一名梁山人再来投降，活下来的几率自然大增。

这天正午，黄河岸边，八九人厮杀着冲出树林。

被追在前面的，是一名全身伤痕累累的汉子，他手持一根木棒，正抵挡着后方七八人的追逐，一路逃亡。追赶的人中有人在喊：“杀了他！他强弩之末了——”

“他去过苏家！拿他的人头就能领赏——”

“林冲，你就快死了，为什么不做点好事，将你的人头与了爷爷，爷爷定会将你好好安葬的……”

被追在前方的，正是林冲。自与周侗碰面之后，他浑浑噩噩地出了仪元，并未与之前约好的史进等人汇合。他只是失魂落魄地走，连自己都有些不明白该去哪里，然后……被一些人发现了踪迹。

梁山已灭、宋江已死，郓州济州两地在大张旗鼓地搞清算，与梁山有关的绿林人人人自危，他躲过了两次追杀，然而这一次要杀他的，却是一些正在逃避官兵追捕的梁山逃卒，双方汇合之后，夜半时分他们偷偷地要将林冲抓住，拿去领赏，顺便洗清自己的罪过，林冲身上中了几刀，一路逃亡。如此追追逃逃，到得这黄河岸边，冲出树林之后，前方便是悬崖。

林冲咬紧牙关，回过头来，挥舞手中的木棒，将第一个冲上来的人用力挥开，然后第二个、第三个、第四个……一名名的合围而上。

距离这边悬崖不远处的岸边，有一道持棒的身影冲出树林：“林兄弟——你们敢——”

林冲偏过头去，此时出现在林间的，那是史进。

在与林冲失散之后，史进也一直在寻他，好不容易找到了踪迹，此时便要往那边冲去，也在此时，林冲的分神让他中了一刀。

他用力抱住那个人的身体，不让他挥出第二刀，前方有什么东西舞过来，打在他的头上，他踉跄着退了几步，脚下是……悬崖。

像是有风吹过去，他脚步沉稳，一只脚虽然稍稍地跨出去，但立刻收回来还是可以的，林冲想着收回来，但不知道为什么，步子迟疑了一瞬。

风声呼啸，他抱着那劈了他一刀的汉子，朝上方望去，天空、白云、山壁、仇人……一切都在缩小。

砰的一下，林冲的身影掉入下方湍急的黄河奔浪之中，消失不见。史进愣了愣，终于握紧手中的棍棒，朝着前方悬崖上那原本是同伴的众人冲过去，怒吼之声，回荡在林野与大河之间。

“我……杀了你们啊——”

微凉的秋日，云淡，天高……

*************

今天有几个朋友反应说，单章有点多，影响到正版阅读，这个确实很抱歉，因为单章多了，确实会影响，所以在第二个单章的时候，我就想过不再发，但今天这个，实在是因为太重要。一件事成败无妨，人心却不能寒。我只能发出它来，但今后只会在总结之类的东西里提起了。

PS不算钱。

第四五〇章 南北均安 天下大好

武景翰十年六月底，山东梁山一战，夹杂在此时武朝南剿北伐的巨大戏剧当中，并没有在此时引起太大范围内的震动。虽然触觉灵敏者能从其中多少感觉到一些东西，但对比整个大局势的沸腾状况，就算有人能够对这边的情况认真以待，所获得的信息也总显得微不足道，心魔宁立恒三日破梁山这个在后世无比流行的说法，此时还正压在童贯复燕云的千古功业里，如同历史大潮间的一个小小支流，被人忽略掉，转眼便窜入林间消失了。

在童贯、刘延庆、郭药师、辛兴宗、方腊……这些人活跃的这段时间里，乃至于北面完颜阿骨打率金人崛起，辽国萧干撑起一个大帝国最后余晖的大幕里，出现一个宁立恒的名字，也不过是在此时“英雄辈出”的说法里添加了一个小小的佐证——至少在不久后的武朝，随着收复燕云大功的持续宣传，一个大时代已经到来的感觉充斥了每一个人的心中，类似“英雄辈出”的说法，也已经充斥在街头巷尾的闲谈之中，予人以无比激烈、澎湃的心情。

没有多少人知道，在几年之后，这一切就成为了一个帝国的余晖与残照，成为一个更加辽阔的大时代的剪影。而在这个时代里，最强的也是最具决定性的一股洪流，却是源起于此。当后世的史学家从后往前追溯时，曾无数次的想要拨开一切的迷雾，拨开那一切嘈杂扰攘的时代幕布，推开北面的燕云、南方的方腊，试图将目光投在山东一地，看清那窜入树林间的小小之流，到底是从哪里开始变为一片辽阔江河的……

六月底，武瑞营的军营当中，对梁山的俘虏，一共留下了一千多人。这一千多人在梁山的那一战中，都拿下了三个以上的同伴的人头，无论途径如何，他们在身份归档之后，全都被留了下来。

被当成囚犯关在军营当中，最初的日子并不好过。想要以人头换取富贵的这些人大都明白，他们被摆了一道，而武瑞营的军人也并不会给他们好脸色看，在长达一个月的关押里，他们的每一天基本都是在死亡与饥饿的威胁中度过的，而外界的消息，只是一点一点地传来，包括宋江的伏诛，对整个水泊附近的清洗，落在外头的同伴们互相残杀……

大局的崩塌磨去了他们许多的反抗意志，武瑞营在正面对上梁山时固然有些不堪，但到了这个时候，对上俘虏，却绝对的心狠手辣，想要抗议基本是没用的。而对于他们，无论是地方官员还是武瑞营的将领都抱持着不能释放的态度。而在一个月时间的饥饿打熬后，这一千多人中的大部分被分散编入了此事武朝的军队当中，如同滴水入大河，他们之中在十几年后还能幸存下来者并不多。

而在这其中，一共有五百零七人在当时签了十年的身契，加入一个名为竹记的商户当中，而在大概几个月后，有一百多人先后被发往军中，在最初的一批筛选过后，被竹记接纳的，一共是三百八十二人。

这些人在此时还没有会加入什么大事件又或者会在后世被浓墨重彩地记上一笔的觉悟。当然，对后世来说，这三百八十二人，也仅仅属于一个象征性的数字，未必就是他们支撑起了什么东西，仅仅是因为，他们意味着开端。

而这个开端，其实并不见得光明伟岸。

在七月下旬，宁毅第一次来到武瑞营时，决定了这一千多人的去留与归属。他对这些人坦白了周围官员对于他们去留的看法，要么充军，取得功绩之后获得自由，要么加入竹记，卖身十年，此后这些人的所有事情、生计等等，都由自己承担。

当时宁毅的脸色还算不得健康，陈词平淡而漠然。而在这边，已经被饿了一个多月的一千多人并不敢提出太多的抗议，整个选择的过程在两天内完成，而后宁毅将每一颗人头的奖金都予以了足数发放，特别是针对那些去参军的，在发银子的同时叮嘱他们钱财身外物，去了军营，可以上下打点，如此能过得好一些，后来有一部分人因此受惠，也有小部分人因为这些银两受害。

有关于梁山的这些事，最直接的关注者除了秦嗣源的右相府外，其实尚有太尉府的力量参与其中。最初可能只是关注了一下，当了解到宁毅在破梁山时表现出来的手段后，籍着旁人斥其为“心魔”的乱局，高俅往恰好路过这边的周侗发了一个命令。对于他来说，这是了解到宁毅与自家摩擦后的顺手之举，失败之后，不愿意与右相府正面对上的太尉府沉寂了下来，彼此都将这件事放在了记忆里。

只有被留下的五百人，在当时成为摆在宁毅面前最现实的一个问题。无论是王山月、祝彪还是陆红提等人，最初都提出了反对，将这些人收入竹记，能不能放心，会不会安全，是个极大的问题。这年月里，有钱可以在江湖上请高手，招募家奴，与人牙子买那些吃不起饭的穷人。这些人心中至少没有仇恨，在忠诚度上，要比梁山的五百余人可靠得多。

后世的史学家追究至此时，偶尔也会提出类似的问题，但关于这些人后来如何被宁毅训练乃至于洗脑的过程，仿佛是被宁毅刻意地湮没一般，并没有留下过多的资料，当时的参与者后来也并不过多地谈及此事。如果真有人要深究此事，或许会发现一些支离破碎的东西。

处理好这些人的卖身问题之后，宁毅等人在独龙岗附近建立了一个封闭的营地，宁毅在这里大概呆了一个月的时间，一切上正轨后令苏文昱负责整件事情。在独龙岗的居民的记忆中，营地中的锻炼基本上就是简单的站、坐、走，而到了晚上，则往往是一群人坐在一起说话，有时候里面的说话声会非常大。

另外，发生了几次骚乱，都被镇压。

这样的事情大概进行三个月以后，营地转为半封闭，在这里剩下的近四百人会出来为独龙岗做些事情，大冬天的，砍了干柴放在独龙岗外，或是某些人的家门口，有一部分人会放下自己攒下的银两。

此时独龙岗居民对梁山余孽的仇视仍在，每一次这样的动作，都得祝彪等人拉起人来让庄户不要做出过激的举动。但没有多少人明白，为什么这些人会在几个月内变成这副样子。

这件事情在此后很长的一段时间内，成为了未解之谜。三个月后，半封闭的营地中便进入了第二批的人，那是在冬季到来时从各处买来的三百多名少年人，此后这批少年人大概在里面以单对单的方式培训了半年，成为竹记的一部分，第三批少年人出来后，属于梁山的三百八十二人也终于分散往竹记的各处……这些皆是后话了。

八月初，夕阳西下的山坡上，红提坐在那儿，看着山下逐渐建起的营地。宁毅从后方过来，看了看夕阳，在她的身边坐下。

远远的，山下的五百多人正在练着整齐的队形——在宁毅的苛刻要求与死亡的威胁下，那阵型真是过分的整齐了。

“我还是有些担心，你将这些人留在身边。”红提说了一句，“这样的练下去，一般人当然可以令行禁止，但他们心里，毕竟是与你有仇的。你让那几个和尚过来，每天晚上也给他们讲什么大道理，他们未必听得懂。”

“他们会懂的。”宁毅笑了笑。

红提摇头：“我始终还是担心你的安危。我不聪明，你……认真点告诉我，这几天晚上就让他们尽量说说自己做错的事情，真的能有用？”

宁毅沉默了片刻：“我怕的……不止是有用而已。你别多想，这不是什么好事，办法我也只用这一次……”

“神神秘秘的。”

红提看他一眼，抱着双膝。几日以来，在人前时，红提总还是保持着作为宁毅师父的气质，她戴了有薄纱的斗笠，穿着宁毅给她挑的很有“女侠”和“宗师”气质的裙装，跟在宁毅身侧时，没有多少人敢忽视她。特别是在她追杀梁山人的战绩已经公开的此刻，“河山铁剑”陆红提这个名字已经在齐鲁一地传开，与“心魔”一道要变成无人敢惹的杀星魔头了。

独龙岗的祝朝奉等人都得向她毕恭毕敬地行礼，坐客厅时坐上首，吃饭踞上席。红提原本性子淡泊，无所谓这类事情，宁毅却是热衷于此，每每将她的辈分抬高一截，弄得红提也只得做出高人的模样来。祝彪曾跟她请过几次手，几招之内便被空手夺枪，也只有栾廷玉倒是能与她过上些招，但也打不过。独龙岗的人如今对这位女宗师有着极大的敬畏。

也只到得无人之时，两人才能随便一些。此时说起，语气倒也没有不悦，对于宁毅的神秘，她也只是觉得很厉害而已，反倒有几分自豪在其中。

宁毅笑了笑，揽住她的肩膀：“我会有分寸。倒是你，若是回到吕梁山才一定要当心，别总是拼命，等着我来找你。”

红提点了点头：“辽国败了，吕梁应该也能太平一段时日，武朝若真的收复了燕云十六州，往后便不会有打草谷了。”

“若真能如此，倒也是好事了，只是……不要掉以轻心……”

“……嗯。”

作为当世数一数二的武林高手，她靠在恋人的肩膀上，望着那片夕阳，眉宇之中也有些憧憬。

童贯复燕京的事情，此时已然传遍武朝各地。橘红的夕阳下，晚风吹起了山坡上的衰草，洋洋洒洒地飞向空中，吹动了两人的衣袂与发丝，带着女子的憧憬与男子的审慎，飘向远方。虽然此后的事态发展未必能尽如人愿，但此刻两人依偎而坐的景象与心里的温暖，却时时能够想起来……

哪怕她将再度回到那严苛的山野里，与一切的恶意搏斗，心中也不会再有迷惘了。因为在那山野之外，正有一个人，在披荆斩棘地进来。想到这点，心与剑，都将安静下来，也将支撑着她成为真正扼守住整个吕梁的铁血之剑。

不久之后，苗疆蓝寰侗的一个小小房间里，名叫刘西瓜的少女坐在那儿，望着从窗棂射进来的些许日光，眼泪从脸颊上滑落下来。因为就在这一天，她收到了消息，就在几天前，官兵破青溪，梓桐洞外，圣公方腊率领残部突围未果，连战三日后力竭身亡，皇后邵仙英也已自刎相殉。方七佛、方百花等人率极少数余部逃离。

刘天南端了茶水从门外进来：“姑娘，别再伤心了……这件事情……”

刘西瓜仰着脸，阳光照在滚下的泪水上：“我偏要。”

“唉……”刘天南放下茶水，终究还是退了出去。

霸刀营毕竟是随着方腊起兵的，杭州一战之后，能打的青壮只剩下八百人，还得保护一两千的家属老弱。当初是宁毅一手做了转移和立足的计划，西瓜也独断地选择了与大势已去的方腊脱离、割裂，事已至此，她只能保证霸刀营的存续。

此后陈凡率了一些人离开，回青溪救人，当那边战局危急时，也有些心怀热血的汉子想要去帮忙这些曾经一起战斗的同伴，西瓜对这些事情进行了毫不退让的否决，但事实上，她与方腊等人之间的感情，远比其他人与方腊那边的牵绊来得要深。

从某种意义上来说，自刘大彪去世，圣公方腊、邵仙英、方百花这些人，几乎是她最亲的家人。

她曾经劝说过方腊远逃他方，只是方腊拒绝了。而此时，为了霸刀营的存续坐视这些亲人死去的她心中到底是怎样的感觉，刘天南以及霸刀营中一些与她较为亲近的人都能够感同身受。

刘天南离开后，西瓜又在那儿怔怔地坐了好半晌，终于，从衣袖里拿出几张纸来，此时纸张质量本就不好，或许是被看了许多次，几张大大小小的纸片都有破旧，那是不久之前从外面传来的“心魔镇梁山”的消息，她后来打听一下，零零总总的，拿到这几张纸片，但也拼凑不起事件的全貌来。

“宁立恒……”她吸了吸鼻子，然后用力地擦干了眼泪，不能让他看扁！

她没有再说话，但望着窗外射进来的光芒，又有想哭的感觉涌上来了。

你在……哪里啊……

——方腊授首之后，闹得沸沸扬扬的永乐之患，也终于到达尾声。

武朝景翰十年，南北皆定，八月底，宁毅回到汴梁，正是一片歌舞升平的清秋。不久之后，一个名叫竹记的连锁商业体系，在武朝的土地上伸展了触手，如同怪物一般的膨胀开来……

一个大时代的序幕，已然拉开。

***************

PS：第四集到这里结束了，整个第四集从立意上来说，是为后期走线的一集，很多伏线都在这里放下了，汴梁的线头、郭药师的线头、林冲的线头，周佩的线头等等等等，以及宁毅关于为什么要做事的理由，在这里终于也能初步的成型，在承前启后的概念上，该做的都已做好。

小结便不必要了，第五集的名字还是用“盛宴”吧。有些感冒，这一章从下午就开始码，到现在才修修改改地弄完。求月票^_^

第五集 盛宴

第四五一章 命运奔流 纷乱之弦

武朝，景翰十年东，山东东路，鱼营县。

冬日已深，纷纷扬扬的大雪在下，将小小的县城内外，披上一片银装素裹。只是在眼下的鱼营，没有多少人会对这样的雪景感兴趣。

除去一些大城市里的富贵人家，又或是没心没肺的小孩子，这样的大雪天对于普通的民众来说，总是最难捱的。特别是过了秦岭淮河一线，每至冬日，人们积好柴薪，往往在被褥中裹上一月两月，过着不愿意下床的日子，并不出奇。一是因为天气实在太冷，冬日又没什么事情，二来则是因为此时家家户户未必能都有冬衣，许多地方的乡野农户，或许连基本的保暖衣物都没有，冬日到来时，也只能一家人裹着被子，瑟瑟苦捱，每一次的下床，都是一次煎熬。

而也有的家境窘迫的贫穷人家，秋末冬初砍了柴禾到处售卖，到得冬日自家却无柴取暖。卖炭翁心忧炭贱愿天寒的事情，在此时的武朝，也并非是什么奇闻。如此这般，冬日一来，大城市的附近没有人们大面积冻死，便算得上太平年景，至于体弱的老人，过不了三九寒天，也算不得什么奇怪的事情。

当然，鱼营算不上什么大县，但终究在黄河岸边有一个码头，有些富户聚居，在这样的雪天里，会出门的人，终究还是有的。县城之中，几处最好的酒楼、茶肆因为寒冷的天气，生意都有减退，倒是青楼的生意，虽然有所影响，但影响却并不大。不少的豪客、富户愿意在这些地方享受温暖的、如同回家一般的感觉，一些因雪天滞留鱼营的商户，在无所事事中，也只能来到这些地方盘桓消遣，将短期的生意，做成了长期。

鱼营最好的青楼春香阁，每日里便是灯火通明。青楼大门、四周挂了厚厚的棉布帘子，内里烧起最好的碳条，歌女歌喉婉转、点心可口，作陪的青楼女子贴心可人，若要洗浴，四时也都有热水。尽管花费不菲，县城上的富户又或是滞留鱼营的商旅也都愿意来此消遣。

当然，偶尔也会有些热闹可看。

如同此时，春香阁中，热闹的一幕便在发生着。一名身着棉袄的女子领了几名大汉，将一个喝得醉醺醺的年轻人自楼中某个女子的房间拖出来。那喝得醉醺醺的年轻人不肯走，双方几乎在楼中对骂起来。

类似这种“捉奸”的戏码在青楼之中并不少见。但老实说，真要闹起来，说明女子本身也要有些背景，而且在两人的对话当中，旁人也能听出双方并非夫妻。大厅里的人都饶有兴致地看戏，议论纷纷。

喝醉了的年轻人拖着下楼的扶手，挣扎得激烈：“我不是你的相公！我又不是你相公！你只是我的妹妹！凭什么管我的事！你凭什么关我的事！放开我，我要回去喝酒！”

男子撒泼耍赖，每个章法的乱喊，走在前方的女子身着棉袄，臃肿得看不出太多的身形，但只看面容还是不错的，此时被气得目光发抖。对着后方却只道：“拖他出去！”两名随行的大汉便拖了男子一路挣扎着下楼。

男子一面抓住每一个可以抓的东西，又或是干脆往地上躺，挣扎呼喊着：“我不走！你凭什么这样！我是你哥哥！长兄为父！现在家里我最大！你这个赔钱货，你迟早不是楼家人，你干嘛管我的事！我要把你嫁掉！我要把你嫁掉——各位兄弟，这是我妹妹，我要把她嫁掉！今天谁给我付酒钱，我就把她嫁给谁！不要拖我——”

这番话语令得楼中众人一阵哄笑，一时间便有人接话调笑，但看起来这女子的后台倒也不简单。楼中有人交头接耳，说道这女子是外地来做生意的，与鱼营这边黑白两道通吃的陈老虎有些关系，已经滞留了好几天了。山东一地本就是黑白两道混杂，也是因为那陈老虎的背景，这女子才有可能在这春香阁里如此抓人。

“这位兄台，令妹要嫁，我们可管不住啊……”

“不过妹妹管哥哥的风流事，也确实有些不好，哈哈……”

一般的女子受了这类调笑，难免羞恼，眼前的女子虽然看来见识过大场面，此时咬着牙关也是眼眶微红，一路下楼往老鸨手里放了一张银票，说声告罪。后方男子的喊声，反倒是越发激烈起来。

“我不要走……听到了没有！楼舒婉！你已经疯了——我才是最聪明的！让我回去喝酒！我不跟你一起！你走你的阳关道，我过我的独木桥！你个疯子！你以为你杀了……就很厉害了是吗！你还没看懂……”

“你再说大声一点啊！”男子口中说出来的似乎是“杀了人”之类的事情，女子才陡然回头，喝了一声。众人听得这类事情，虽然微微一愣，但也并不出奇，先不说男子没说清楚，就算真说清楚了，以山东一地黑白混杂的情况，能与陈老虎搭上关系的，又哪会是什么善茬。只是在听得这句之后，便没什么人再开口调笑了而已，这一片地方商旅来去，有武林大侠，也有绿林重犯，聚聚散散的，过几日便会被抛诸脑后。

走出春香阁后，风雪扑面而来，女子擦了擦脸上的泪，走在前面。后方的男子，挣扎一路，口中说着她不是楼家人。待来到路边两辆马车停靠的地方，女子才陡然回头。

“是啊！我不是楼家人！可你是！你现在看看你这个楼家人像是什么样子！楼书恒！你是楼家最后的男人了，你现在是个什么样子？”

眼下在这里的，便是杭州城破后，流离四处的楼家兄妹。

“我？”妹妹的斥责严厉，摇摇晃晃的楼书恒努力站稳了，挥开旁边拉着他也搀扶着他的汉子，疯疯癫癫地笑着，“我是聪明人啊！我就是这个样子，因为我是聪明人啊！要……要好好过，及时行乐！你……你才是疯子！楼舒婉，你看看你在做什么……”

风雪之中，楼舒婉看着他，一字一顿道：“我在让楼家站起来！我……在为爹爹和大哥报仇做准备……”

“哈哈哈哈，报仇。”楼书恒摇晃着在笑，然后摇头，“你要报仇，我不要啊！你这个疯子……你还没看清楚，你根本报不了仇，就算杭州的时候你没看清楚，到了这边也该看清楚了！报什么仇啊！一个梁山都死光了！你要报仇，凭什么……你以为你杀了自己的相公就很厉害了，你……你只是杀了自己的相公而已，而且你根本就不在乎他，我看得清清楚楚，你怎么不杀了我……”

楼书恒语声渐低，楼舒婉站在那儿盯着他，目光中也充起血来，咬牙切齿地说道：“若非你是我哥哥，我早也杀了你了……”

“哈哈，是啊。我对不起你，我跟他都对不住你，当初在逃难当中，我是被迷了心窍了，快要饿死了，我被迷了心窍了，不该拿你去换粮……”

“你闭嘴！”

“哦。”楼书恒神经质地笑，“你不喜欢，我不说了。可是……我看得清楚，楼舒婉，你报不了这个仇，我也不要跟你报仇，因为你心里根本……”

“闭嘴！”

“你心里根本就……”

“闭嘴——”

啪的一个耳光，响起在楼书恒的脸上，楼书恒踉踉跄跄地往旁边走了两步，在马车的轮子边坐到了地上，他哈哈的笑，从衣袖里拿出藏着的一个酒壶来，打开要喝，楼舒婉冲过去，照着他心坎踢了一脚，然后又一脚踢在他手上。

“不许喝了，哥哥——”

她冲上去对着楼书恒一阵拳打脚踢，冬日里穿得本身就厚，楼舒婉也算不得有多大的力气，对着楼书恒打了一阵，也只是将他的酒壶踢飞，将他的衣帽打乱而已。楼书恒眼下根本就是死猪不怕开水烫，挨了一阵打，满身酒气的在那儿嘲笑。楼舒婉站在那儿与他对望片刻，终于吩咐旁边的人道：“带他回客栈。”

楼书恒被带上一辆马车，马车要行驶时，楼舒婉仰着脸说道：“哥，我们回去再谈。”

楼书恒的脑袋耷拉在马车车窗那儿，恍惚低声道：“我还要去春香阁……”

那辆马车走了，楼舒婉站了好一会儿，然后伸手按了按额头，转身时，看见被打飞在雪里的酒壶，就这样走过去捡起来。里面的酒已经洒了不少，但终究还有，她站了站，举起酒壶咕嘟咕嘟地给自己灌了几口，脸上透出一丝红晕。与身边剩下的随从说道：“走……咱们要把虎王的事情办好……办好以后，就好了……”

一行人走向剩下的那辆马车，马车开动时，鱼营县外不远的一个小村庄。昏暗的柴房里，一双眼睛仰起来，望着窗口飘下的雪花，眼睛属于一名身材骨架宽大的男子，他此时身上邋遢，显得异常消瘦，躺在一片杂乱的柴堆之中，半边脸上伤痕累累，已经被毁去一半的容貌，也因此，没有人再能看见……曾经在那片脸颊上刺下的罪人烙印。

不远处的炉灶边，一名衣着不算厚的农家妇人一边哄着手中两岁大的孩子，一边往灶里加柴，添些温度。

她在絮絮叨叨的说话：“……当初把你捡回来哦，就是看你身材高大，就算不是什么绿林强人，身体好了也能帮忙做些事情。哪个知道费那么大力气把你治好了，你倒是变成了傻子，唉……赔钱货，你再这样明年开春我就把你赶走了……你做什么总是看窗户，我知道，你冷是吧，等下我帮你拿东西堵一下……”

她是这村庄里的一名寡妇，有些姿色，夫家在的时候，家境倒也算得上殷实，但是自从夫家去世，一切就急转直下了。

几个月前她救下一名被水冲在岸边的汉子，看起来都是刀枪的伤。她心里打了小心思，与其让夫家遗下来的那些东西被其余亲族分走，不如傍个强人，便费心费力地将对方治好，谁知道治好后这人整日里沉默，不发一言，被打骂也不知反抗，让她觉得这买卖实在是不划算，但天气渐渐冷起来，她也不好就这样将一个傻子赶出去，只得将他安顿在这柴房里，某种程度上来说，也是让他自生自灭了。

不过这样的事情其实也给她带来了不少麻烦，夫家的东西终究是夫家的，往日里一些亲族想要占去，总得遮遮掩掩，此时她收留了一个男人，这些日子上门说闲话的人便多了起来，也理直气壮起来，每每令得她与对方争吵一番。

争吵之时，男子便在柴房里，这样静静地听着。这寡妇吵完了回来，每每也得将他抱怨数落一阵：“若不是天气太冷，我早把你赶出去了……”

到来年开春的时候，村庄里就多了一个伤了半边脸的沉默农夫，由于他身材高大，身上又有不少刀疤伤痕，村中人虽然渐渐知道他很好欺负，却也没有人真做得过分，不少人都觉得他或许是有些来头的——或许是某某山上的山大王。这类事情在这边都是无所谓的，倒是没什么人有因此报官的心思。

他下田种地的时候，带着孩子的寡妇会送东西过来，有时候在田边看。村子里风言风语很多，她也不怕丑，性格泼辣，偶尔还会跟人吵起来。待到她夫家留下的东西逐渐被瓜分完，两人便睡到一张床上了，那是第二年秋天的事情……

命运的轨迹犹如无数的乱弦，有时候会产生交集，分开之后，便不知何时、甚至是有没有可能再交汇。景翰十年十二月初，苏文昱与王山月离开山东，回去汴梁。几个月管理那营地的经历，令得苏文昱遭受了一番难言的洗礼，此时整个人的气质都有了变化。至于王山月，他最近与祝家庄发生了些许摩擦，甚至于令得祝彪将他结结实实地打了一顿。

原因在于，他在扈三娘与祝彪的亲事中，成为了第三者……

而在揍过了他之后，祝彪托他向宁毅带话：“过完年后，我便去京师。”

此时的京城当中，临近年关，一片繁华…命运的轨迹犹如无数的乱弦，有时候会产生交集，分开之后，便不知何时、甚至是有没有可能再交汇。景翰十年十二月初，苏文昱与王山月离开山东，回去汴梁。几个月管理那营地的经历，令得苏文昱遭受了一番难言的洗礼，此时整个人的气质都有了变化。至于王山月，他最近与祝家庄发生了些许摩擦，甚至于令得祝彪将他结结实实地打了一顿。

原因在于，他在扈三娘与祝彪的亲事中，成为了第三者……

而在揍过了他之后，祝彪托他向宁毅带话：“过完年后，我便去京师。”

此时的京城当中，临近年关，一片繁华

…

***************

第四五二章 暖冬、小家（上）

武景翰十年冬，汴梁。

雪是到十二月里才开始下的。虽然说起来，大伙儿都是讲瑞雪兆丰年，但是在景翰朝的这第十个年头里，整个下半年显然是个挺好的年景，温暖的时间长了些，也给了许多人更多的活路。

到得这天寒时节，整个汴梁内外也像是被一股暖流笼罩着，乞丐们在城外聚集时，城内外大户的救济、施粥施饭，一直都不曾停过。而由于燕京已复，此时举国上下对于战争的热情看起来已经更加高涨，富商豪绅们对外呼吁早日平定燕云，对内则多行仁心善举，委实是举国一心、上下一体。

而对于文人们来说，这个冬天的汴梁城，是令得所有人趋之若鹜的一片地方。自秋季以后，从全国各地赶来的文人学子便聚满了汴梁城。这些人中，有的是为了来年春闱提前过来的考生，有的则是因为复燕云的消息传来，因此进京跑官的。

武朝的书生已经太多，有功名者多，有官位者少的问题一直存在着，且在不断扩大。但如果燕云十六州得以克复，立刻就可能多出一大批的位子，在这样的现状下，官位是绝对有跑一跑的必要的。

文人聚集，除了令得京城的各个客栈一时间人满为患，也令得各种文会盛事不绝，青楼的生意一时间火爆异常。虽然在一些苛刻的文人看起来，大量歌功颂德的文字未免有千篇一律、难有创新的遗憾，但如此盛世，总还是值得称道的，而由于难免方腊授首，北面燕京平复，梁山众匪伏诛，这段时间里汴梁流行的诗词风格，倒是比先前的豪迈了些许，书生们墨端笔尖，看来都也有了投笔从戎的班超之志了。

而在这样的形势下，从某种意义上来说，这一年里与方腊、梁山乃至于汴梁的诗词多少都有些关系的一个名字，从端午的喧嚣过后，便逐渐淡出了汴梁的上流圈子，成为只有某些人知道，并且想起来多少会觉得遗憾和不解的一个存在。这个名字便是宁毅宁立恒。

自山东回到汴梁之后，他并未正式加入密侦司，也没有像秦嗣源让他考虑的，入国子监、求功名或是在任何公开的正式场合出现。除了在秦府幕僚当中挂个名外，其余的时候，这位刚刚破了梁山的功臣回归家中，进入俨然是“相妻教子”、“颐养天年”的悠闲生活里，只有在那生活背后安排的一些商业计划，在悠闲的步调里逐渐成形起来。

但当然，对于秦嗣源那等级别的人来说，商业是完全进不到“大事”概念里的。

在此时因为总理北伐事务，声势也随之水涨船高，几乎权倾朝野的右相府内部、密侦司的内部，这一年真正令人振奋的事情并非是童贯北伐，也不是南方平定。而只有宁毅去往山东，两个月时间搞定了如日中天的梁山隐患这件事，算是真正的强心剂。

对于宁毅从这些那些事情中表现出来的能力，特别是在大破梁山之事中展露出来的对人心掌控的手腕，虽然诡异近妖，但若想要做事，一般的大小事务必然难不倒他。这人要如何去用，秦嗣源有过想法，但即便与觉明、尧祖年等人商议，也是拿捏不准。然而到了最后，宁毅回到汴梁，却选择了隐身幕后，这委实是出乎众人意料之外的一件事。

若是一般的年轻人，秦嗣源等人岂容他如此“自误”。但宁毅行事说话，自有一股理所当然的气势，特别是这次回来，虽然对旁人坦白他如今不想进官场，但对于此后的事情，表现出来的却并不是逃避的感觉，而像是有了自己的一番想法。对于相府今后有什么事情，他承诺了必然会出来帮忙，但在此之外，他看起来则像是有着自己的一大批想法想要去做，给人以不能多分心的感觉。

秦嗣源以往与他交流，便知他心思复杂。杭州、梁山的事情之后，对于他心中的那个儒家体系，为万世开太平的理想到底是个什么样子，大家都很难看得清楚。按照他们之前的想法，宁毅当初心灰意冷，可能便是遇上了难题，此时既然有自己的打算，想必也是因此而来。劝说未果之后，便不再多言，只道在相府之中给他一个幕僚身份，密侦司中也有个位置，平日里固然清闲些，需要帮忙时便得过来，宁毅也就点头答应。

如此这般，他就此自汴梁的圈子中淡出。

当然，这三个多月以来，对于当初答应下宁毅的想法，秦嗣源等人或许是有些后悔的。因为这段时间，他总共做的事情也并不多，如果要归纳起来，在汴梁几个月的繁华喧闹中，宁毅弄起了一个杂耍班子，买下了几个铁匠铺、造纸坊、窑窖、酒坊甚至是贩卖大米的铺子……等等等等。

对于普通人来说，这些零零总总的东西看起来纷繁复杂，但在觉明、尧祖年等人的眼里，无非就是些扔钱就能随手买来的小勾当。宁毅之前有没有经过考察，他们不知道，但整个购买的过程看起来真是非常悠闲，宁毅费的力气不大，仿佛就只是在悠闲度日中，顺手买了些东西，然后将这些东西的资源、人力弄到城郊的一处庄园中，做了一下集中的、方向性上的改造。

只有在宁毅的兴趣涉及到米铺时，秦嗣源想起一些事情，找宁毅聊过了一次，主要为的是宁毅在杭州城中弄出来的“擂子”和“风车”。当时这些东西并未流传开，但此时秦嗣源却不得不考虑到其中带来的影响，他询问宁毅，宁毅也就点头承认确实是想在这上面做些文章。

此时武朝富庶，贫富差异重，对于上层来说，**米是一件理所当然的事情。不过老实说，为米粒去壳的工序一直都相当繁琐，从某种程度上来说，也决定了精米的价格。假如宁毅真的做好准备，将擂子这些东西弄出来，由于擂子的技术含量不算高，固然不能十年八年的盈利下去，但以宁毅的能力，短期内大赚一笔却是非常容易的。此后这种碾米工艺扩张开来，精米的价格下降，未必不是一件好事，但在眼下，却有相当的麻烦。

“……如今我朝虽然富庶，穷人也不缺生计，但毕竟是在打仗时期，后勤极为紧张。若是辽亡之后，金人再有威胁，这紧张也就会一直延续下去。此时若将精米的价格压下去，家境稍微殷实者也以此为食，米粮的短缺恐怕就会变成一个问题。因此希望立恒将此物暂时封存……”

这倒只是宁毅感兴趣的其中一项，秦嗣源既然开了口，宁毅也就将此事作罢。而在其它的事项上，除了在江宁就曾有过的高度酒，他的布置随意而闲散，没有多少人能看出他的意图来。总之，对于开始熟悉起宁毅这个人的觉明、尧祖年等人来说，这个原本有着众多在别人面前露脸机会的年轻人从那以后，就奇怪地销声匿迹起来，在汴梁这个复杂的大圈子里，做起一些旁人看不懂的小事情来。

同样的疑惑，在汴梁另一端，矾楼的第一花魁李师师的心中也正有着，特别是当冬日到来，汴梁城中文会兴盛的时候，她偶尔想到那个名字，就愈发感到迷惑。

五月多宁毅从汴梁离开时，她就在关注山东的各种事情，后来听说了整个事态，她心中很难说出是个什么感觉。然而当八月底宁毅从山东归来，除了见过她一次，算是给朋友报个平安，此后的几个月里，宁毅的名字就再也没有出现在汴梁的诸多盛会场合中。她知道这个同乡在汴梁，也知道他非常厉害，但就像空气一样，他就那样消失掉了，每每想起，就愈发疑惑。在这样多的人如此尽情地展示着他们才能的盛宴中，那个人……到底在干些什么呢……

****************

清晨，温暖的房间，随着房间主人打开窗户，将一丝清冷的空气放入房内，空气中响起的，除了无聊得不着调歌声外，还有婴儿凑趣的叫声。

“小小姑娘……清早起床，坚持锻炼！身体好！我们唱歌，我们跳舞，祝福大家……新年好……”

“啊啊啊……哇哇哇……”

床上穿的像颗球一样的小婴孩坐在那儿挥手，咿咿啊啊的叫着，显示着他的好心情。从床上下来的女子还在扣着衣服的扣子：“还没好呢还没好呢，我还没穿好衣服，不要开窗户了相公，冷到曦儿怎么办……”

“苏檀儿你这么慢怎么出来混饭吃。我家宁曦才没有那么娇生惯养，对不对？”

房间里，用作取暖的火炉中，不久前才在这片天地上第一次出现的蜂窝煤还在燃烧，上面的水已经很热了。宁毅抱起起床后也不怎么哭闹的孩子时，小婵与娟儿已经端了水盆进来，掺了热水之后，拧了毛巾给宁毅，宁毅在脸上敷一敷后，趁着还热，按在婴儿的脸上给他擦了一阵。

对于父亲的这种折腾，宁曦哇哇大叫，几乎哭了起来，倒是擦完之后，脸上红彤彤的像个苹果，待到小婵将委屈的孩子抱走，宁毅才摇了摇头：“热一点有好处啊，居然还敢反抗。”随后才过去给自己洗脸。

苏檀儿便走过来，点点宁曦的脸蛋：“爹爹太坏了，对不对？”

“说我坏话我已经听到了。”

“哼！”

独立出来之后，一家人的感觉，到得这两个月方才成型。事实上，当宁毅才从梁山回来时，家中的感觉，还是没有这般热闹的。苏檀儿习惯了早熟、管理一个家庭，小婵等人也早就熟悉了一个大家族的步调。规矩要森严，主人要有威信。特别是宁毅离开，为苏家复仇，苏檀儿支撑起一个家庭，也愈发需要对家人的约束力，最初的那段时间，她们担心宁毅的安危，又要适应新的地方，日子……是过得有些闷的。

宁毅回来之后，一切方才改变。

一个家庭，总得有一根这样的主心骨。他回来之后，檀儿等人才真正算是有了个依靠，在眼下的世道上，这种感觉格外明显。只不过，也因为宁毅的回来，一切又变得似乎往另一个方向去了太多。

宁毅在规矩上并不太讲究，虽然在这个家里算是“老爷”，但在家里，眼下只有二十几岁的他没什么架子。有时候带着孩子转，开开妻子、小婵等人的玩笑，对于新来的下人也都是和颜悦色。虽然在这家中的、从江宁跟来的一些仆人多少都知道宁毅的厉害，但两三个月的时间下来，整个家庭的气氛几乎变成了与江宁苏家截然不同的一个样子……

宁毅回来之后，一切方才改变。

一个家庭，总得有一根这样的主心骨。他回来之后，檀儿等人才真正算是有了个依靠，在眼下的世道上，这种感觉格外明显。只不过，也因为宁毅的回来，一切又变得似乎往另一个方向去了太多。

宁毅在规矩上并不太讲究，虽然在这个家里算是“老爷”，但在家里，眼下只有二十几岁的他没什么架子。有时候带着孩子转，开开妻子、小婵等人的玩笑，对于新来的下人也都是和颜悦色。虽然在这家中的、从江宁跟来的一些仆人多少都知道宁毅的厉害，但两三个月的时间下来，整个家庭的气氛几乎变成了与江宁苏家截然不同的一个样子……

************

让我们从温暖的生活开始一段新的剧情吧^_^

第四五三章 暖冬、小家（下）

并没有废除太多的规矩，也没有去掉太多的礼节。对于这个位于大货行街附近延和里上的院落而言，气氛的变化，是自秋末时分，男主人回来之后开始的。

对于一路跟随着北上，原本属于苏家的旧仆人而言，或许没有想过，北上之后这个家庭会变成如此轻松的样子。江宁苏家是个大家庭，虽然还算不得极有内蕴的那种家族，但治家方法自有其道理。苏檀儿领着家人北上，在这里定居之后，维持下来的也是一样的气氛，特别是在男主人缺席的情况下，她作为二十岁出头的女子想要掌家，便必须有其威严。只是宁毅回来之后，一切也就都潜移默化地改变了。

那并不是多么刻意的变化，只是气氛这种事情，存在于最寻常的言行举止之中。宁毅在家中向来是和善的，有时候甚至于有些乱来。到得秋天过后，这个冬天里，苏檀儿也就有些哭笑不得地跟随了夫君的步调，适应了这样的变化，有些时候，这样那样的随意甚至会损及她这个女主人的威严，也有些时候，她会觉得自己被折腾得俨然回到了少女的时候，可以肆无忌惮地笑闹开心。但事实上，她还是少女的时候，其实也没有觉得自己这样幼稚过。

从第一次明确自己想要经商时开始，她就一直维持着自己“成熟”的心态。在这世上，作为女子要有怎样的仪态，作为主人要有怎样的威严，为人妻为人母后，要有怎样的举止，对她而言从来都是非常明确的，她也确实能够做得很好。

从与宁毅成亲之后，特别是取得了彼此的谅解，得以沟通之后，开心的日子是很多的。当然，从南下杭州开始，一直以来也有着许多事情要做，后来又面临方腊造反、分家、毁家之仇，她未曾想过，如今为人母了，竟会变得更加幼稚了。有时候被这夫君捉弄一下，也会气不打一处来的想要追杀他，前不久还被化妆成了男子，让他拖着去了一场诗会上凑热闹，后来逛灯市、猜灯谜时也让她知道了原来这个夫君也不是万能的。

到底是开心，还是觉得不好，她也说不清楚。面对外人，在经营布行，新建作坊这些事情上，她还是努力维持着女主人的威严，在家中的下人眼里，自己或许还是那个相对于男主人来说更可怕的女主人，但总有些形象，有时候会被逼得维持不下去，她也只得慢慢地适应起来，体验着一些她曾经也没有体验过的感觉。

“哇……不要咬我啦，小曦，娘亲在洗脸呢，你再涂口水上来娘亲也给你洗了哦……”

热热闹闹的卧室中，苏檀儿正在洗脸，宁曦张着手要往母亲这边靠，小婵抱她过来后，才发现孩子要用口水涂她的脸，连忙笑着用毛巾将他吓跑。宁毅给房间通了一阵风，然后关上窗户，笑着接过孩子。

“这是要亲你，哪里是涂口水。我们家小曦给你一个吻，居然不接受，来，给你伟大的爹爹一个……呃，不给？有个性，试试你小婵姨……”

清晨的洗漱过后，小婵与娟儿端了水盆出去，又去督促厨房里的早膳。檀儿接过孩子，坐在床边喂孩子早餐，这些时日以来，家中虽然有请乳母，但大部分时候檀儿还是自己哺育孩子，宁毅坐在床边与她讨论孩子长第二颗乳牙的情况。

“等到再长两颗，他就真的要咬我了……”

刚刚洗过脸，此时的苏檀儿面孔素净，发丝微微有些乱，因为并不想被咬，语气之中稍微有些惆怅，却也微微有些脸红。小曦不久前长第一颗乳牙时，她就偷偷跟宁毅说起过这个，小婴儿不会怜惜母亲的疼痛，说起这个时，两人正躺在被褥里，宁毅还跟她试验了一下，让她尝到了被咬下去的感觉。对于苏檀儿来说，纵然宁毅对她做什么她都觉得理所当然，但想起来还是会觉得有点羞耻。

也只在独处时，两人会说些这类事情。不久之后打扮完出去，檀儿便又会是那个端庄从容的宁家主母和精明的女商人了。而事实上，此时已为人母，也有着诸多自觉，肩膀上已经扛起许多事情的女子，真说起来不过是后世刚进大学不久的女孩子的年纪。而此时的她，对于扛起半个家甚至一个家这种事情，却已经当成理所当然的应有之义了，相反，她偶尔被宁毅发掘出来的如同少女一般的欢乐，或许才是她认为的额外的收获吧……

这类感觉，有时候会令宁毅感到温暖。

“……其实说起来，城外的几个作坊，马上就要完工了，如果能拿到吕家的第一笔生意，年关这一段恐怕都有事情可以做。不过眼下已经开始下雪，之前招进来的新工人，我打算一家家地去拜访一下。相公你说，我们上门是送些棉布好，还是送些木炭……”

轻轻地拍着胸前的孩子，稍微说过些闲话之后，她便又进入到了女强人的思维里。宁毅倒是不赞成她下雪天乱跑，只说让管事去就行了，苏檀儿则认为自己一家才刚到汴梁，管事在工人之中还不见得有名声，主家过去才更显得重视。两人议论一阵，外面传来相对喧闹的声音，意味着家中的年轻人早晨练武之后回来，早膳的时间也快到了。

从江宁过来之后，这个家里除了跟随而来的一些账房、管家、护院、厨子、杂役，还有文定文方等堂亲表戚，加上新招的仆人，四个院落当中一共住了五十来人，颇为热闹。为了避免家中再遭逢苏家那种事时出现一帮年轻人拿刀都不太会的情况，宁毅要求家中的这些兄弟尽量做些锻炼，请了卢俊义出手，这几个月里尽量教他们一些东西，而大部分时候，督促着他们锻炼的，其实是燕青。

自山东回来之后，投诚的一部分梁山将领，确定可用的，如秦明、关胜等人，被秦嗣源帮忙洗白之后归入一些与右相府关系还不错的军阵之中。燕青是很有本领的，宁毅建议过让他加入密侦司，但这类事情对于燕青而言并不重要，他要等待卢员外洗白之后，再考虑其它。

而宁毅虽然承诺了对卢俊义的洗白，但是后续的一些事情其实比较麻烦，当初参与陷害卢俊义的梁中书，乃是蔡京的女婿。为了洗白，秦嗣源与蔡京那边有过几次的交涉，双方算是各退了一步，给卢俊义洗白身份很简单，后续的夺回家产之类则很麻烦。另一方面，卢俊义适合军阵，燕青则适合搞情报，秦嗣源这段时间似乎对卢俊义挺有好感，想要等到有更合适位置时再将他做安排，一时间便搁置了下来。

宁毅对此多少有些内疚，左右无事的时候拜访了卢俊义、燕青几次。其实按照卢、燕二人的想法，对宁毅估计有着敬而远之的心思，因为这家伙一旦用计，太狠太毒。但来往几次之后，或许觉得也不妨交交朋友，不久之后，宁毅拜托卢俊义教教家里的文定文方等人武艺，对方也就答应下来。

如此这般，最近这段时日里，每天早上天没亮，苏家的一帮年轻人便得出门锻炼一番，主要也是为了强健体魄。

不久之后，苏家用膳的偏厅里便热闹起来，这个偏厅不小，同样以蜂窝煤炉取暖。宁毅与檀儿过来时，偏厅里亲族、管事等人大都已经到了，文定文方等人都已经洗过脸换过衣服，苏燕平拿了只鸡蛋在脸上敷，大概是在先前的交手中被谁打了一下，但这个时候还是一边敷一边哈哈的与人说笑打闹。只有宁毅夫妻进来时，众人收敛一下，与他们打过招呼。

“二姐。”

“二姐夫，早上好。”

“二姐夫，宁曦呢……”

对于旁人来说，或许并不清楚这个家庭的底细，会觉得女主人远比男主人来得有威严气势，有时候甚至会觉得不好相与。但是在文定文方这些人眼中，这个家里真正的主心骨反而是宁毅，在江宁之时一人之力逼退梁山匪人，而后三个月内荡平梁山泊。此后无论他表现得如何和善，或许有人觉得他亲近，但没有人会觉得他良善可欺，而只要他在，至少眼下这个小家庭，都会保持着迫人的气势一路往前走。

“别宁曦宁曦的，苏文定你个混蛋，昨天就是你跑去逗他，把人弄哭了，害我哄半天。”

宁毅的笑骂之中，杏儿推着木制的小婴儿车掀开帘子进来了，文定等人笑着一拥而上，跑去逗弄小孩子。苏檀儿抿了抿嘴，哭笑不得，这样的逗弄一般都没什么好下场，孩子一开始固然嘻嘻哈哈，不久之后就会不堪受辱地哭起来。而由于有之前的经验，杏儿已经掉转婴儿车开始逃跑了，而房间里的几名管事，稍微老一点的苏家账房，这时候还在笑眯眯地看着整个事态的发展。

不久之后各种早餐被送上来，这段时间的喧闹中，也是一个个人决定今天做什么事情的时候。在此时的这个宁家，苏文定与几名掌柜基本还是帮忙苏檀儿经营布行，最近已经将诸多事情准备就绪。苏文方、苏燕平以及家中过来其余几人则被宁毅安排在城外的那个大院落里，负责各种乱七八糟的事情，譬如一些杂耍创意，冶铁部门中对于制造蜂窝煤的器具的打造，对于此时大院中许多工人的膳食管理，奖赏记录等等等等。

宁毅所整理起来的那个大院落，此时还处于一团糟的状况里，整个体系没有完全成型。虽然薪酬和奖励优渥，但事实上，被招募过来的工人还不能完全明确自己需要做的事情。冶铁一块，就是请了些铁匠，按照吩咐打造东西，造纸的作坊里由苏燕平负责督促工人试验各种造纸材料、工序，许多想法还是按照宁毅提出，大家按部就班的实行。

窑窖的一方面，其实就在这几天，已经烧出了几种不容易碎的耐火砖，由于材料是之前宁毅有涉猎的，因此几个月内就有了成效。最主要的是要用作煤炉的内胆。

这时候如果要制造可移动的蜂窝煤炉，其实是很难用铁皮进行包裹的，打造铁皮成本太高，如果用竹制或木质的外壳，外面以铁丝绕几圈，就得考虑隔热的效果，因此为了这个简单的东西可以投入出售，大概就花了两个多月的时间，而铁丝仍旧在其中占了一部分的成本。

在这些东西之外，那个在外人眼中的杂耍班子，其中实验的是各种古怪的魔术创意。按照宁毅的预想，应该是集中一个头脑风暴的团体，为各种事情做系统性的创意和计划，但是眼下很难集中一批聪明人来做这类事情。先前江宁经营竹记之中，宁毅就已经开始注意杂耍之类的手艺人，这时候便集中了一些勉强可用的手艺人，让他们帮忙先做魔术、杂耍方面的创意。

可以说，整个大院之中的事情，完全都没有走上正轨，因为目前而言，里面的工人都不存在太多的主观能动性。宁毅也只能在此时先将一个奖惩机制在混乱当中慢慢做出来，例如蜂窝煤这一块，当基本的工序做好，就挪出一部分人出去建造工坊，将有能力创新的几个熟手匠人留下。

当造纸的一方能够拿出一份实效来，宁毅也再挪出一部分人，留下可以创新的匠人，其余的也都如此按部就班。这样的体系、奖励、引导必然不是一天两天做得成的，但好在于宁毅而言，整个体系也不是非常麻烦的事情。

倒是在整个大院中，眼下最具有主观能动性的或许是火药的一方面，因为眼下在里面做事的，是梁山的“入云龙”公孙胜。他在梁山覆灭之时被抓，选择了投降。宁毅对他进行了调查后发现这位说起来能呼风唤雨的梁山头领，实际上最擅长的是丹术，他虽然武艺颇高，其实却是醉心各种古怪的研究。

询问过卢俊义、燕青、秦明等许多人的看法后，宁毅大概跟这位公孙先生聊了几天的物理化学，又将黑火药等东西给他看了看，最终决定支持他的丹术研究，拉拢技术宅一名。虽然大家眼下的认知体系很不一样，但至少宁毅的不少想法，对方都有能力进行研究。类似硫酸硝酸等物，他当初摆弄很久，对于这些炼丹之人而言，却有足够的能力制备出来，算是在整个化学研究里，起了个好头。

“不过……二姐夫你真不该把那个什么火药配方给他的，弄到最近那公孙先生整天在院子里做爆炸，迟早有一天得把自己弄死……二姐夫你知道他们那些道士有一招可以把火药扔出去点起来，昨天那公孙先生扔出一把火把自己袖子给烧掉了，我们在旁边赶快拿东西打，还好他没事……”

吃着馒头，苏文方说起这事，众人也是议论纷纷，宁毅喝着豆浆在笑。

“咳，没事，看好他就成，做点试验什么的不管他了……倒是今天我去看看那个耐火砖，只要工序没问题了，就准备拿来卖钱……燕平你准备好忙吧，怎么做我今天会跟你说，我们最多只做前面一两年，快进快出，这种东西技术含量不高，一旦做起来，很短的时间别人就会模仿起来，到时候就平价顶出去，这个只是给你试手，但不要掉以轻心……”

众人说说笑笑，檀儿则安静地吃着东西，笑望着宁毅与自己的一帮堂弟闲聊。在布行的生意上，她的风格是比较硬朗的，对于如何将身边的培养出来，却并不擅长。只有在自己的夫君面前，这些原本在苏家碌碌无为又有点好吃懒做的年轻人才能展露出这样的活力来。

说得一阵，苏燕平道：“听说文昱最近几天便要回来了吧，还有那个王山月。”

他之前与苏文昱一同北上，苏文昱留在了山东那边做事，如今自己终于也能跟着宁毅管理一方面的事情，因此倒是有些想这位兄弟了。宁毅笑道：“估计因为大雪有耽搁，但这两天也该到了。过年以后，祝家庄的祝彪也会过来，到时候便是他来训练你们武艺了，人家很厉害的，不要掉以轻心。”

苏文定摊手笑着：“我们现在也很厉害了！”众人笑着附和。宁毅笑着摇头：“一群混蛋，等着挨揍吧你们。”

回到汴梁之后，宁毅与王家其实也有过不少联系，王家以前以制墨闻名，但来到京城之后，由于王其松等王家男丁的死，制墨的手艺已经流失不少，所做的大都是一些出售古籍之类的杂事。宁毅与对方联系了一阵，苏檀儿也有过去拜访几次，希望她们能够经营一些印刷、出书之类的生意，宁毅可以代为做出计划、帮助管理，两边联合。

毕竟此时是文人的世道，不是商人的世道，王家出书，跟宁家出书是不一样的两个概念。以后就算出一些乱七八糟的事情，有王家的声誉摆在前面，又有哪个官员敢管，只是这些事，还得王山月回来之后，才能正式确定。

一家人热热闹闹地用过了早膳，各自回房，檀儿换上出门的衣衫，披上狐裘，她抱着孩子，坐在宁毅的怀里说了会儿话。狐裘绒毛间的小脸偶尔泛起少女般纯美的笑容。不久之后，外面已经准备好马车，杏儿过来时，苏燕平也已经过来找宁毅。抱着孩子在这边招着小手送她出去时，苏檀儿也笑着回头挥手，只是在跨出那边院门时，阳光照射下来，白皙的侧脸上，她已经从少女返回到曾经属于苏檀儿的那份从容里……

***************

汴梁城郊。

半个上午的时间，左厚文都在马车里看着对面院落间进进出出的那名女子的身影，那边是一个布行的新作坊，最近一段时间，陆续都有东西被运来、搬进去。今天虽然下起雪来，但仍旧如此，一批织机被运送过来，工人们搬进门去。一名身着狐裘的女子看起来像是主家，来来回回地看着、指挥。那女子梳着妇人髻，但面容素净、美丽，单从容貌上看，显得很是年轻，但气质上却不容小觑，带着微笑，话虽不多，但有着自己的气势，往往干净利落的几句话，便能让人听命行事。

年轻柔美与成熟干净的气质就那样混合在一起，大雪之中，犹如傲然开放的水仙一般。

他已经四十多岁了，名下的这个布行只是个小生意，他也只是随意过来看看，不意会看见这样奇特的一名女子，忍不住便让马车停了下来。他也曾经见过一些商人家的女子，或是夫家去世之后撑起一个家的，却与眼前的女子有些不同。大雪之中，她显得太过年轻素净，又太过从容了，与一般商户女子强撑起来的从容并不一样。

“那是什么人？”放下手中的诗经，他向作坊的管事问了问。

“新来的，布行好像是叫苏氏，但主家听说姓宁，那女子自称宁夫人。”

“苏氏？宁家？这么奇怪？她夫家死了？让个女子出来抛头露面？”

“好像没有，来过几次，是个书生……”

“这样啊。”左厚文皱了皱眉头，大概明白了，书生配商人家的女儿，这事情不算少见，但愿意做这种事情的书生，也是骨气有限，“下次问问人家的名字……刘管事，回去吧，回去以后看看有没有……这个宁家递来的帖子。”

与此同时，城外的某个大院落当中，宁毅正与苏燕平蹲在地上看烧制出来的耐火砖砖坯，不久之后，有人递来帖子，道是相府之中有事相邀——是王山月与苏文昱回来了。“苏氏？宁家？这么奇怪？她夫家死了？让个女子出来抛头露面？”

“好像没有，来过几次，是个书生……”

“这样啊。”左厚文皱了皱眉头，大概明白了，书生配商人家的女儿，这事情不算少见，但愿意做这种事情的书生，也是骨气有限，“下次问问人家的名字……刘管事，回去吧，回去以后看看有没有……这个宁家递来的帖子。”

与此同时，城外的某个大院落当中，宁毅正与苏燕平蹲在地上看烧制出来的耐火砖砖坯，不久之后，有人递来帖子，道是相府之中有事相邀——是王山月与苏文昱回来了

第四五四章 情感问题（上）

临近年关，右相府中其实颇为热闹。不仅是王山月这类与秦嗣源有一定师徒之谊的小辈过来拜访，作为秦嗣源长子的秦绍和早几日也已经抵京，秦绍谦大概还要几天才能到。另外诸如秦家的诸多亲族、子侄、女眷，令得这相府之中，一时间恢复了当年秦嗣源还在任尚书时的气氛。

小辈们在这里聚集，相府中许多客卿、朋友也时常受邀过来。实际上则属于秦嗣源的故意邀约，一群人或是坐而论道，或是聊些政务实事，对于家中有志于政途的小辈来说，随便听到一些，都是一次不错的教育。也算是这位身居右相的老人对于家人的一些提携了。

由于相府人多，宁毅过去的次数便相对的减少了，但偶尔还是会被对方邀请过去，这个一般便推不掉。而且往往在一群年岁辈分颇高的人物中间，他是以“师长”的身份过去的。作为右相府中最年轻的客卿，他与秦嗣源、尧祖年、觉明等人都是平辈论交，这是三月平梁山的战绩后攒下的实力，以宁毅的底蕴来说，也犯不着太过推却，他在儒家理论上的知识或许不足，但对他而言，总有另一套理论可以补足，自圆其说还每每能发人深省，那是属于现代哲学体系上的结果了。

当然，秦嗣源交游广阔，偶尔还是会遇上一些质疑者。前些天便有一次聚会上，一位曾在秦嗣源手下学习，四十余岁的知州，恰好见到宁毅只是商户，又年轻，言语之中便议论了一番商人的低贱与危害，举了自己州内的例子，宁毅一开始倒未曾理会，他毕竟年轻，恰逢这样的聚会，列席其中是不好出头的，但后来对方言辞激烈起来，说到了他的身上，他才开始将整个士农工商的体系剖析了一番。

从整个体系如何组成，讲到如何运作，从商人们如何发展起来，说到现状与诉求，具体是怎样，为什么是这样，等等等等，再将那知州下头的商人的想法做分析，什么是好的，什么是不好的。待到将那知州的所有反驳一一驳斥完，整个房间里的人基本上也就懵了，当天晚上，被秦嗣源说了一顿的知州过来找宁毅，道歉之后寻求如何治理麾下商人的对策、解法……

而对于宁毅来说，其实也就是一次简单的推销而已。

既然要出来做事，肯定会有这样那样的质疑出现，即便是处于一个阵营的，也未必能够一团和气。对这些事情，宁毅早有心理准备，秦嗣源也是明白的，不至于让手下的人出现太大的冲突。

而宁毅既然年轻，大部分时候自觉避开，当然才是正途。而在秦家的亲属当中，也有些人或是嫉妒于他，有些人则打听他的状况，考虑可不可以嫁个女儿给他，类似情况种种，不一而足。宁毅有时候也会觉得颇为麻烦。

这次过去之后，聚在相府之中的，倒还是一些熟人。尧祖年、觉明、纪坤等人都算是王山月的长辈，秦嗣源还未回来，但也有秦绍和、闻人不二等人在旁，宁毅到是，众人正在跟王山月询问山东那边的各种细节，见宁毅到来，笑着说主角来了。宁毅也就跟王山月打个招呼，询问之后，知道他是昨天夜里到家，今天早上便入城来相府拜见。苏文昱不好跟着来右相府，应该是回家了。

眼下已近午时，不久之后，秦嗣源从外头回来，同行的还有如今的户部侍郎唐恪唐钦叟，他与王其松本是旧识，听说王山月返京，便过来看看。

事实上，宁毅此时与唐恪也有过两面之缘了。自端午节的诗词传出之后，这位在外颇有才名的大员便曾向秦嗣源询问，为何不将这等人才举荐入国子监。他如今官位虽然逊于秦嗣源，但两人颇有些私交。近两次过来，见到宁毅，也曾关心此事。

另一方面，唐恪本是杭州人，与钱希文也有交情。方腊之患将杭州打得一塌糊涂，在听秦嗣源说起宁毅为杭州解围，又在钱希文死前曾去探望的事情后，对宁毅本是颇有好感的。只是两次接触，对宁毅铁了心不进官场的想法，则颇为不悦，苦口婆心地劝过他几句，如今对宁毅的观感，便算不得太好了。

见面时的问候、闲聊，其实都是类似的情景，宁毅已经熟悉相府，不至于显得生分。正午时分在相府之中摆开宴席，宁毅与王山月等小辈一桌，说说笑笑中，作为这群人中的老大秦绍和过来，与宁毅说些事情。

“……最近两天，与家父家母商量些事情。说起宁兄弟时，总觉得宁兄弟不出来为官，太过可惜了，因此愚兄也想来唠叨一番，只不知宁兄弟心中到底是什么想法……”

关于这件事，与宁毅聊起来的右相这边的人，秦绍和不是第一个了。只是在确定宁毅真的打算经营商事，暂时不做仕途考虑后，他才笑着说起其它。

“……此事宁兄弟再考虑吧，其实家父是很希望宁兄弟到台面上来的，为幕后之事，将来未必有保障……不过既然宁兄弟暂时没兴趣，愚兄与家父家母商议过后，倒是觉得可以拜托宁兄弟一些其它的事情……”

“嗯？”

“你也知道，相府这么大，各种开支不菲。父亲致仕之后，府中原本有的一些生意，都已放下了，这次起复再要经营一些生意，其实都是以相府的面子在换钱。生意方面，多由坤叔进行处理，但坤叔其实并不擅长经商之事。我与母亲商议过后，倒是觉得不妨由立恒接手过去，代为照管……”

听秦绍和说起这事，宁毅笑了起来：“秦兄知不知道，最近三个月我回京以来，手下花钱如流水，不仅一分银子没有赚到，花出去银子已经将近十万两了，而且还都是从我家娘子那边拿的。”

秦绍和拍着宁毅的肩膀，摇头大笑：“哎，宁兄弟勿要谦虚，只凭宁兄弟在梁山上的表现，要说做生意，我就可以全跟。其实我与父亲说起的时候，家父不是觉得宁兄弟赚不赚得到钱，他是觉得不该让宁兄弟来做这等小事，让你分心。你虽然拒绝出仕，但相府之中还有一些政务是要推到你头上的，接不接生意，那都是小事，政事你可不能推。”

秦嗣源这个右相，目前相当于总理一职。最近一段时间，挂着相府客卿的名头，那边确实常常将一些要处理的政务推过来。多是跟官场、商场都有关系的，有一些宁毅可以随手处理，有一些还是得询问尧祖年等人关于官场上的细节，再做出建议。这点小活倒是算不得忙碌，那边说是让他给建议，但大部分的估计就是按照他的建议去办了。

说到这个，宁毅也就点头，随后面容倒是严肃起来：“其实生意靠的是背景，把右相府的事情给我，我当成入股的话，比我一个人做方便得多。只是事情关系到钱，通常都由内部的人来管理，相府这么多人，方方面面都有涉及，你要是交给我的话，不怕闹出问题来，一帮亲戚不愉快吗？”

“那都是小事。”秦绍和如今也是任一地知州的大官，若非宁毅与家中关系亲近，根本不会与他这样说话，此时大手一挥，知道宁毅其实是答应了，笑着举杯，“如此便拜托宁兄弟了。至于家中是怎样的规矩，过完年便会让家母与大家说个清楚，这些事情相信难不倒宁兄弟……”

说完这些，又轻声笑道：“其实宁兄弟在我那些表妹堂妹中间，名声颇好……”

宁毅挥手：“打住，兄弟是入赘的。”那边便忍不住大笑起来。

一桌人又闲叙一阵，饭局快结束时，宁毅找来王山月，向他询问与祝家庄的过节，王山月漂亮的脸上颇有些犹豫。

“其实……都是些误会，我与扈姑娘，其实没什么。”

“真的？”

“我一开始也莫名其妙啊。”王山月皱着眉头，纠结不已，“你也知道，梁山事情结束以后，密侦司在那边事情也就不多了。既然与独龙岗众人相熟，我空闲之时便在那边盘桓。三娘……扈三娘她与祝兄弟都说要成亲了，但因为扈太公与她兄长伤势，耽搁了一段时间。到得前不久，有一天祝兄弟过来找我聊天，说起他与扈姑娘便要成亲，我便衷心恭喜于他，他当时看我的眼神，就有些不对……”

宁毅看他的眼神顿时也古怪起来，王山月微微一愣，随后朝他比了个中指，这是宁毅在山东教会他的手势，只是由外表漂亮的王山月比出来，总显得有些“冷艳”。

王山月撇了撇嘴：“我后来才知道，他可能在试探我。与我说过之后，第二天，听说他跑去与扈姑娘商议婚事。结果回来以后，就说要与我放对，我哪里是他的对手，又不知道是什么事情，当然义正词严的拒绝了，结果还在跟他理论，扈姑娘拿着刀跑过来了……”

王山月说起这些，实在是一把委屈的辛酸泪。当时他根本什么都不明白，但扈三娘跑过来与祝彪说：“不关他的事，祝彪你要打就找我！”再加上几句暧昧点的话语，他真是哑巴吃黄连，有苦说不出。扈三娘拿着双刀与祝彪打了一阵，由于两人身手相差并不多，又不能生死相搏，最终是祝彪灰溜溜地跑掉了，放话说好男不跟女斗。

结果在这个下午，等到扈三娘离开了，祝彪又跑过来找王山月兴师问罪。其实大家往日里关系很不错，男女之间的争风吃醋，狼盗的一帮手下都不好参与，王山月抵挡几招，被对方打成熊猫眼，祝彪这才心满意足地离开。

宁毅听得捧腹不已，随后问道：“那你与扈姑娘，到底怎么回事？看来她喜欢你，你不喜欢她？”

“我……我也不清楚啊……”

**************

王山月说起这些，实在是一把委屈的辛酸泪。当时他根本什么都不明白，但扈三娘跑过来与祝彪说：“不关他的事，祝彪你要打就找我！”再加上几句暧昧点的话语，他真是哑巴吃黄连，有苦说不出。扈三娘拿着双刀与祝彪打了一阵，由于两人身手相差并不多，又不能生死相搏，最终是祝彪灰溜溜地跑掉了，放话说好男不跟女斗。

结果在这个下午，等到扈三娘离开了，祝彪又跑过来找王山月兴师问罪。其实大家往日里关系很不错，男女之间的争风吃醋，狼盗的一帮手下都不好参与，王山月抵挡几招，被对方打成熊猫眼，祝彪这才心满意足地离开。

宁毅听得捧腹不已，随后问道：“那你与扈姑娘，到底怎么回事？看来她喜欢你，你不喜欢她？”

第四五五章 情感问题（中）

“那你与扈姑娘，到底怎么回事？看来她喜欢你，你不喜欢她？”

“我……我也不清楚啊……”走在相府之中的屋檐下，院落里有积雪从树梢上落下来。王山月神情倒是严肃起来。

“其实……在独龙岗的那段时间，确实是有些来往，当时扈家庄只有她一个女子撑起大局，扈成如今双腿已废，老太公身体也大不如前，她跟我询问许多事情，我自然不好拒绝。而且大家朋友一场，我有官场上的关系，能帮的自然要帮。谁知道事情变成这样，其实在临走之时，三娘有找过我，询问我……是否愿意娶她为妻。我实在为难，朋友妻不可欺这个道理，我是明白的，祝家庄一战之后，我视祝彪为生死兄弟，他要打我，我也没话说，而且……”

他抿了抿嘴，神情坚毅：“而且，我家中如此情况，岂能考虑成亲之事。这些事情，立恒你也是知道的。”

宁毅看着他好一会儿，然后笑着摇头，拍了拍他的肩膀：“呵，其实说实在话，祝彪如果在意的话，就不是打你一顿了。他之前就说过，他其实不喜欢三娘那种女孩子。”

“但无论如何，我辈读圣贤之书，总是不该做这种事情……”

“看起来一帮人跟着秦相念书，王兄弟你做事最偏激，心里反倒最正派……”宁毅笑了笑，“好吧，那我问你一句……你打得过扈三娘吗？”

“呃……”

“功利一点来说，如果你的武艺有扈三娘那么高，你还用得着打架的时候咬人吗？”宁毅认真地说道，“你若真娶了扈三娘，她武艺那么厉害，或许还可以教你家中的女子习武，根本不需要你保护她。”

王山月目光晃了晃。

宁毅继续说道：“退一步说，我们如今跟独龙岗一起做生意，独龙岗除了我们只剩下两家，以扈家如今的情况，往后肯定是扈三娘掌家，祝彪与扈三娘成亲之后，变成一家。而如果是你娶了扈三娘，扈家庄往后大部分都是你的，他们有人，王家有名，相对来说，王家如今都是女子，过得不算富裕，钱恐怕还没有扈家庄多吧。你若能娶扈三娘，恰好是一件优势互补，有百利而无一害的事情。除了你长得比她漂亮。”

他说着，继续往前走：“其实这些功利的话你也许不喜欢听。朋友妻不可欺，但现在的问题是，祝彪不喜欢扈三娘，扈三娘喜欢你你又不怎么讨厌她，这世上男子可以有很多选择，三娘嫁给祝彪，一辈子也就定了，你觉得她会过得开心吗？你为了自己的道义，推开了一个女子的真心而已……当然，除非你其实很讨厌她，其实想起来，她又没你漂亮，乡下地方的粗野小妞，完全不是书香门第的感觉，估计要让你王家满意也很难……”

王山月低头思考，皱着眉头：“其实……也没有啊，我其实……不觉得扈姑娘有什么粗野的，而且她的武艺……但就算你这样说，我还是觉得，有些什么不对……”

“当然不对。”宁毅指了指他，“祝彪啊，他还没有妞呢。你知不知道祝彪喜欢的女孩子是哪种？就是你家里中姐妹那样的，知书达理，又不至于太过骄傲的女子，成亲之后可以相夫教子……也许不一定能成，但他年后过来，你这做兄弟的，不妨给他介绍一下。入不入赘先不说，祝家庄有人有钱，你家有名气，祝彪这人虽然出身草莽，但性格还不错的，谈不上什么高攀低就，这些事情，你可以想想……”

王山月与宁毅也算有些来往交情了，往日里被他蛊惑甚多，此时待宁毅说完，看他几眼，将心动的表情掩起来。两人走过一道院门，正进入相府后方花园，有年轻人过来，与宁毅打了个照面，随后拱手：“啊，宁公子……这位姑娘是？”

宁毅忍不住笑，道：“这是……王姑娘，姓王，呵呵，名山月。”

那秦家的年轻人原本看王山月的样貌，顺口问出，待宁毅这般回答，才注意到对方衣着，顿时表情便复杂起来。王山月微微低头，有些无奈地拱手。他在山东一带，杀人对敌，手段暴戾，实则心性温和，对于一般人说他漂亮，酷似女子什么的，其实并不会过多的介意。

此时大雪渐停，花园之中积雪颇厚，一帮孩子在里面奔跑来去，互相打雪仗，显得很是热闹，偶尔也能见到秦府之中女眷。宁毅与王山月聊了一阵，有时候会听见一帮孩子在那边窃窃私语：“那边有个姐姐女扮男装哦，被我看出来了。”

宁毅向王山月询问了一下苏文昱的情况，知道先前管理那个营地的见闻，给苏文昱造成了极大的压力。但好在最后这个月里，又各地买来的少年人已经进去，让原本梁山的那些人单对单的教授武艺或是本领，这种传承的方式，缓解了营地里众人的精神状况，苏文昱也因此松了一口气。

如此零零总总地聊完，宁毅从相府告辞，临走之时秦绍和还拿来两只据说是上供朝廷的火腿。王山月送他出来时，宁毅回头道：“好好想想吧，你跟扈姑娘之间。”

王山月站在台阶上笑：“泡妞这种事情，你又不擅长。”

宁毅一拳打在他肩膀上，这才很不爽地挥手走人。

相府距离皇城颇近，就算这两日大雪纷飞，也随时有各家各户的家仆出来清扫街道，因此大街两旁张灯结彩的，反倒没什么积雪。宁毅提着火腿走过长街，转入附近的道路，目光在附近的树木、院墙、行人间停留时，才摇头笑了笑。

泡妞这种事情，他或许真的是不怎么擅长的。

走到附近一个小院落的门口，他举手敲了敲门。里面有人过来要开门时，又有一阵脚步声响起，女子的声音传出来：“谁啊？”

“社区送温暖。”

“哼。”

里面的女子轻哼一声，大概是觉得没什么词可接，将院门打开。院门后的是一身鹅黄棉袄的元锦儿，她微微抿着嘴，眯着眼睛望着宁毅。待到宁毅进来，下人关了院门，她才张开双手做出要扑过来的样子，宁毅也微微张手，锦儿却笑着躲了过去，去抱他手上的火腿，而随着宁毅的一巴掌打在她屁股上，她才又跳起来，张牙舞爪地要跟宁毅单挑，之后蹦蹦跳跳地随宁毅进去了，指着院子里一个很小的雪人道：“那个是我堆的。”

这个院落精致，里面两栋小楼布置精美，园林花卉，假山树木也显得颇为漂亮。原本是右相府的产业，宁毅进去时，正有些下人在周围打理，其中一栋小楼靠近街边，锦儿估计就是在上面看见了宁毅过来。楼上传来轻柔安谧的琴声，随后停了下来。

走进那小楼门口，宁毅脱了鞋子，进去转过身时，轻盈的脚步声从上方传来。一道白色的身影扑进他的怀里，被宁毅张手抱住，那身影搂着宁毅的脖子，双腿离开了地面，就那样静静地与宁毅抱在一起。过得片刻，宁毅轻声叹道：“你这样越来越像是被养在外面的了……”

那身影忍不住的笑了笑。

宁毅抱着她朝楼上走去：“你身体还没好，不该这样跑来跑去。”锦儿提走火腿：“姐姐今天好多啦。”

进入到二楼的房间时，温暖的气息笼罩了这里，这房间不少，但因为其中用了不少琉璃，白天里显得颇为明亮，也并不气闷，显然时不时的就有通风。房间里有诸多女子闺房常见的物件，也有各种乐器，不少书籍，地上铺着绒绒的毛毯。宁毅将身着白色衣裙的云竹放到房间一侧的床上，云竹便要下来沏茶什么的，被宁毅挥手叫停。

“等等等等。”宁毅执起她的手腕，将手指搭在上头皱眉听了一阵，看着云竹，“这个算是……脉象强劲有力、身体不错吗？”

云竹也往自己手上搭了一阵，眨了眨眼睛：“应该是啊。”

宁毅撇了撇嘴。

锦儿放好火腿之后上来，站在门口看着云竹下床，在床边的小几上沏了一壶茶水，然后回到床上在被子里坐下，宁毅坐在床边，拿着一本书开始念给她听，两人的手牵在一起。不久之后，她便也撇了撇嘴进去，爬上床铺，在姐姐身边躺了一会儿，又爬来爬去的折腾一番，再过了一会儿，下床拿了一本图画小说看，坐在宁毅身边的毛茸茸的毯子上，靠着他的腿自己看书。但宁毅的念书声总是会打扰她，让她忍不住的放下图画小说，抬头看看宁毅的模样。

许多年来，这不是她见过的最漂亮的男人，但最近这段时间，她想，她已经开始习惯他了，并且开始觉得他是最好也最厉害的男人了，虽然有时候，她的确看到了他软弱的一面……

云竹的身体问题，是在宁毅离开汴梁的那段时间，逐渐出现端倪的，到宁毅回来之后，忽然爆发，一度令她吃不下东西，呕吐、体虚甚至晕厥。相府中可以请来御医为她诊治，最后得出来的结果，却是已心病为主。宁毅与锦儿都不知道她的心结在哪里，连云竹自己都说不出来，特别是在她与宁毅确定关系之后，但不久之后，宁毅才渐渐的看出来问题。

当初云竹摆个小摊，是为了生计，开设竹记，是为了能够帮助他。然而梁山的事情以后，她们跟来京城，一来是水土不服，到了新的地方，二来，有关竹记的扩张与发展，宁毅所定下的计划，云竹已经跟不上了。她内心聪慧，对内，她确实已经无法管理竹记，对外，熟悉的环境、熟悉的人都已经远离——虽然她在江宁之时也没有太多的社交，但江宁一地，毕竟是她这么多年来的居所。

一切问题解决之后，问题反倒出现在了感情的完美上。云竹一开始也不明白自己为何会生病，但自觉一切都已完美的情况下反还连累了宁毅，这样的心情甚至一度加重她的病情。锦儿当时一度不明白，知道那天夜晚在这个房间的床边，她看见宁毅坐在那儿，握着云竹的手说：“我还是把你养成金丝雀了……”她才逐渐明白过来。

一如王山月面临着情感的问题，自回到汴梁之后，真正出现在宁毅面前的最大麻烦，却也是感情之上的问题，这是谁都始料未及的一件事。

曾经在上一世，他在感情的方面，并未获取太多。到得这一世，对于人的情感，反而珍惜起来，他本就是能力出众的人，对于令他感到美好的事情，并不愿意放弃，总觉得车到山前必有路。曾经与康贤提及这类的烦恼，也曾豪迈地说过，反正他是不打算放手的。然而到得此时，积累下来的这些东西，终于还是朝着这边压过来了……

*******************************************************************************************************************************

*******************************************************************************************************************************

第四五六章 情感问题（下）

房间里空气温暖，冬日的雪景将房间内外映得亮堂堂的，温和的读书声中，锦儿总会想起那个秋末的事情。

那是萤火虫已经不再出现的夜晚，火焰透过灯笼的罩子，会在院落里漾成一片的橘红色，衬着院落间的园林山石。那个秋末的风景，对于锦儿来说，总像是笼罩着一层暧昧的烟幕。云竹姐的病倒，对于她对于宁毅来说，都是一件措手不及的事情。

在这期间，宁毅或是首先反应过来的人。不久之后，一件件的事情从云竹身边剥离，其实大都是关于竹记的，对于这些事情，当时身体虚弱的云竹还有些内疚，但是陪在床边的宁毅则苦笑着担下了责任。

“还记得当初在小楼前面跟你你说的话吧。握不住的沙，随手扬了它。其实……我原本希望你们开个店会觉得好玩。本来也确实可以的，苏家的事情之后，想要用竹记当载体扩大生意，其实是我的错。同样的错误，我又开始犯了……”

在宁毅的苦笑之中，对于他所说的同样的错误，锦儿与云竹都不明白指代的是什么。但是当宁毅意识到问题所在，解决问题的手段，或许算不得出奇。

卸下竹记的事情后，他去找了京城里最出名的琴师乐户，陪着云竹过去造访，用的理由倒也不是互相交流，而仅仅是想听人一曲，这些算作散心的事情中，偶尔过来与云竹聊天说话，给她念书上的故事。如此这般，云竹的心情才逐渐放松下来，倒是宁毅，为此跑去了解了大量关于琴曲音律的知识，偶尔还能提个问题来询问云竹，纵然幼稚得可笑，但总也能让人放松心情。

心病来时如山，去时倒像是绵绵春雨。秋去冬来，随后汴梁城中又下起大雪，云竹逐渐好转起来。倒是与锦儿之间的关系，在这样的日子里，就此搁置下来了。

在去山东之前，两人倒是说好，待到宁毅回来之后，便会给锦儿一个交代。可惜回来之后，云竹病倒，两人照顾着她，独处之时也有玩笑打闹，但对于这些事情，锦儿知道他显得有些内疚，甚至在某一天两人在走廊间聊天时，听他说起过自己有点“人心不足”。

“有时候，会觉得很多东西都很好，觉得很好以后，就都想要。云竹也好，你也好，我以前不觉得自己是花心，现在可能算了，只有这些事情，我不知道该怎么解决。之前答应过你的，现在一时间也做不到了……”

宁毅当时坐在灯火橘红的栏杆下，说的时候，有些像是道歉。锦儿站起来，哼的在他背上踢了一脚，此后两人倒是没怎么聊过这事。对于锦儿的沉默，宁毅其实是有些意外的，好在那件事之后，锦儿也没有对他表示出什么排斥的情绪来，与云竹相处时，她仍旧跟在一旁，或是有时候与他斗嘴，打打闹闹。

十一月里，宁毅抽出空闲时间拜访乐师、琴师，又去拜访了一些匠人，到得十二月初，过来送给云竹一架古琴。琴是手工做的，用料上乘但手工粗糙，看起来只是为了将一些上好的琴弦绷在一块木头上，虽然上面画了些画还算美观，但在云竹锦儿这些人的眼中——或许在任何人的眼中，这只琴都算是一件十分拙劣的手工品。

倒是这架音都不准的琴，令得云竹又是笑又是哭的感动了好一会儿。

倒是那天傍晚宁毅离开时，跟着他出来的锦儿踢了他一脚。宁毅疑惑地回头时看见她低着头。

“宁毅，我是很笨，不明白你都在想些什么。但是我和云竹姐都是青楼里出来的，当人小妾或者被人养在外面，都是很正常也很该开心的事情，男人对我们好，那是额外的事情了，如果一般般，也算有个归宿。你说觉得很多东西很好，就想要，男人不都是这个样子的吗？见到喜欢的女人，收进家里。你到底怎么想的我不知道，但是怎么活着，也是我们的事情。云竹姐会生病，很多人都会生病，但是病总会好起来的，我跟云竹姐都不觉得这是你的事，你不要总是想得那么多了。”

宁毅为着这话微微愣了愣，他伸手去摸锦儿的头时，锦儿走近了一步抱住他，宁毅能够感受到她身体的馨香与柔软，胸部与他贴在一起。宁毅抱着她。

“我知道你听不进我的话的，是吧？”

锦儿在他怀中说着话，语气道并无怨怼。宁毅笑了笑，纵然平日里看起来没心没肺的，但眼前的女子，也是有一颗聪慧的七窍玲珑心的，当她将那份温柔用在自己身上，自己的心事、性情，其实也瞒不过她太多。

“我……我能听懂的，只是我觉得，自己有责任……”

“嗯。”锦儿小声地点头，在他怀里拱了拱，“其实我跟云竹姐都知道，我们也都很开心的，虽然你跟我说那些话的那天晚上，我有些想哭……我只是觉得，你这样会很难受。”

“男人就是要对自己狠一点，不过你说的我都记住啦。”

“那就好……”

这段时日以来，宁毅一直记着那天傍晚的感觉，怀中女子的肢体，说过的话。纵然他仍旧对自己无法解决问题有点不能释怀，但心情毕竟是轻松多了。

这天陪着云竹、锦儿念书、聊天，又听云竹拿着他做的那只古琴弹了首曲子，虽然琴的质量极差，但在云竹的指尖依旧声调优美。云竹笑道她要就如何用烂琴弹出好声音来写本书，话虽然是这样说，对于手中的这盏烂琴，她却是宝贝得紧的。

之后宁毅取了一只火腿回家，到得如今已经算是“宁家”的院子时，苏文昱正与檀儿等人为这段时间发生的事情在聊天。吃过晚饭后，宁毅与苏文昱就山东那个营地的事情聊了一阵。回到居住的院落中时，灯火馨宁，檀儿抱着宁曦，在窗户那儿看院子里堆起的雪人。宁毅回到房中，逗弄了一会儿妻子和孩子，苏檀儿抱着宁毅坐在他身上，低声道：“你在山东弄了些什么，把文昱折腾成那样了……”

“怎么了？”

“他回来之后，想要抱曦儿，看起来很温和，但是把曦儿给吓哭了。文昱都有些尴尬，我看得出来，他跟以前不太一样了，我可没见过几个月的时间有什么事情能把一个富家公子弄成这样的……如果是蹲了大狱，或许能让人变些性情，但也不是这个样子……”

“不好说。”宁毅摇了摇头，“不是不能说，但是没什么意思，往后应该就不会了，那个是……能颠覆人人生观的事……”

“那就算了，免得让孩子听到。”檀儿抿了抿嘴，将脸颊靠在宁曦的小脸上笑了笑，宁毅也在逗弄他，将孩子逗得咯咯地笑着晃动身体。

“不管怎么说，有不一样的经历之后，总算是开始成材了，对不对。”

“没错。”

夫妻俩在温暖的房间里说起这事的时候。汴梁城热闹的右相府中，亮着灯光的书房里，秦嗣源也正向王山月单独询问着山东的各种事情，外面的院落中传来孩子奔走的呼声，说到有关那个营地的事情时，王山月也微微有些犹豫。

“……其实，此事不好说。宁立恒对此表现得非常郑重，我曾经去看过，也见过苏家苏文昱的情况，觉得……实在是太过诡异……”

烛火摇动，王山月站在那儿，说起详细的过程来。

“……一开始的时候，好像只是让他们服从上面的命令，整日的简单训练，晚上让他们说自己以前干过的一些坏事，让几个和尚讲故事，说什么因果报应，但故事其实很简单，不怎么深……整个大的过程，其实也就是这么简单，只是一方面营地里非常严格，另外一方面，宁立恒将这些人认罪当成了一种奖励……”

“……谁说得最诚恳，谁说得最好，最有道理，他就让谁过得好一点，也去管理其他人……一开始是他亲自在其中监督，挑选那些认罪的人。那个时候，也许有人是故意装作认罪，故意装成讲故事的样子，但是时间过去，事情就慢慢地变了。那个营地里的生活很枯燥，给人的感觉，日子可能过得很慢，一个月的时间，他把整个体系运作都建立起来，然后大部分其实已经是让他们自己管自己……”

“人在那种环境里面，很难全心全意地去假装、去说谎，大家都开始听故事，争先恐后说自己做错的事情，说自己为什么做错的，就算是假装，也说自己很后悔。说着说着，就把持不住自己真心想的了，因为在那里面，认错就是一种光荣……人不会让自己一直生活在一个自己不认同的环境里，要么改变环境，要么……就得改变自己，这个是立恒曾经说过的，好像是撕得什么的综合症。”

“……说的好像是一群强盗绑架了一帮人，一开始这帮人害怕强盗，时间长了以后，他们反而容易对强盗产生好感，强盗对他们友善一点，他们反而容易觉得这批人是好人……不是因为他们真那样觉得，是因为人都要骗自己，不能让自己活在一个恐惧的背景里，他们只能反过来给自己一个理由，让自己觉得环境还过得去……”

“然后到第二个月，立恒离开之后，事情就变得越来越激烈了。认罪的人态度越来越诚恳，但感觉危险的那些人，开始偷偷地叫别人不要这样，然后起了好几次的暴动。我的人、祝家庄的人去过几次，但其实大部分的动作，都是被他们内部压下来的，那些认罪的人，觉得自己做错事的人阻止了其它人……”

“当时宁毅在其中选出来的小头目是组长，有其中一个组长因为手下想要杀人逃跑、煽动别人起来作乱，出手阻止。甚至阻止了以后，又不许其他人动手乱来，说那手下执迷不悟也是自己的错，最后当着那个人的面自杀了……”

“这整个事态到了第三个月，被送走了一百多人，死了三十多个，其中有十二个是自杀的……只是三个月的时间，当时整个营地里的状况是大家整天觉得自己罪孽深重，有些几个月前还在操刀杀人的汉子以泪洗面，大家都想要做些好事，可是作为外人看起来，真让人觉得……非常恐怖，还好立恒在这个时候开始叫停，送进去了三百多个孩子，跟他们学习本领，做师徒传承……”

**********************************************************************************************************************************************************

第四五七章 年关曲调

关于山东那个营地的问题，这个冬天以后，没有人再提起过。秦嗣源许是知道了的，但他也没有就此找来宁毅做讨论，至于王山月与苏文昱，也在很长的一段时间内，将这件事的内幕与影响埋在了心底，当再度提起时，已是多年以后了。

这个冬天里，宁毅按部就班地过着自己简单的日子，每天早上与家中的堂兄弟们参与训练，白日里或呆在家中，或也会与檀儿一道出门，偶尔去探访云竹与锦儿。

冬日的大雪中，有关于汴梁城外那个大院落中的事情，都还在按部就班地做。宁毅尽量地提供创意，由苏家的几个亲族监督，培养他们的实际执行力。虽然看起来一切都在漫不经心的情况下放线，但实际上，对于宁毅来说，这却算不上是多么重大的事情，所有的线头其实就在这漫不经心的前行下逐渐形成着秩序。

当几个小的成果出现，几次奖赏的实行之后，院落中的工匠们也就渐渐明白了主家想要的东西，开始有一定的主观能动性。虽然这一批人不见得有多么出色的研究能力，但真正支撑起一个大系统运作的，从来就不会是一两个天才，只要秩序能够形成，日后总能有出色的人才出现。

真正能够令宁毅感到困扰的，终究还是情感方面的问题。对于云竹与锦儿，他希望尽量能够有个万全的安排，但事实上万全的安排并不存在。对于并不关心的人他可以肆意操弄人性，做出各种可怕的事情。但对于已经接近到这一程度的女子，心与心之间是脆弱的，几乎毫无防御，每一步都得小心翼翼，他有考虑过将云竹锦儿都娶回家中，但事实上，伤害仍旧会在身边的四个女子间造成，而且娶回来也不见得真能解决问题。

而由于云竹的事情，对于檀儿与小婵，他也有着一份内疚。纵然以他的心性修养，喜怒都可以随意收敛，但内疚依然是存在的。

走到这一步，他倒也变成一个优柔寡断的人了。有时候在家中看着雪景想起来，也不由得自嘲与好笑，抱着宁曦在那儿说：“你以后泡很多妞的时候，可不要像这个样子……”

临近年关的京城一片热闹的气氛，各种诗词、行业盛会，青楼之中活动无数，花魁连选。从各地聚集过来的才子与花魁们结识，又是一出出的花边新闻。宁毅虽然不怎么参与，但苏文定等人自然少不了凑热闹，城内各种风月之事，也常是宁府夜间或清晨的谈资。

宁毅将檀儿、小婵扮成男子，偷偷摸摸地去过两次诗会，在旁边瞧那些才子佳人的八卦。虽然并不参与作诗，但一家人也颇有胡闹的快感，毕竟说起来，也不过是二十出头的年纪而已，宁毅挺喜欢檀儿被逗弄之后有气也不好发的少女颜色。

李师师近来则颇为忙碌。

作为京师最有名的花魁之一，所谓过年，便是没完没了地赶赴各种推不掉的聚会。为了在除夕、元夕等节日的各种聚会上有能够拿出手的表演，还得抽空考虑众多的表演节目。尽管对她来说，一切早也是驾轻就熟的事情，但偶尔的疲累当中，也会幻想一下普通人家的年关与庆祝，与家人、父母什么的坐在火炉边的情景。当然，回过神来，眼前又是“凤箫声动，玉壶光转，一夜鱼龙舞”的情景。

这一年对她而言，算是处于巅峰上的一年。原因是自端午节前的那场聚会而来的，尧祖年交给她的那一册诗稿实在有着太大的威力，“常记溪亭日暮”与侠客行这些诗词放出来之后，最初的一段时间就将她的名气托到了最高点。

尽管对于这些风格迥异的诗词是否出自一人之手，外面免不了的有质疑。但那段时间宁毅已不在京城，而尧祖年亲自作保，这类议论反倒更加衬托了李师师的名气，令得她已经毫无疑问地成为了京城花魁之首。

倒是临近年关，才有新的难题摆在了她的面前——至少在旁人看来是这样——过高的巅峰导致她已经不好超越这一年中期的辉煌，除非她能找到已经身在外地的周邦彦或是宁毅再替她写些传世名作来。好在妈妈李蕴在这方面倒并不强求。

“名气已经够大啦。”在询问过师师是否能再去拜访宁毅之后，她如此说道，“不过年关前后，你照例也得去找找人，上门道声谢，其余的都是你的事情了。”

由于宁毅前次过来拜访有些仓促，师师倒也并不清楚他如今的住处，想一想觉得有些失礼。她其实也是有些小心思的，本来想着若能再在社交场合不经意地遇上宁毅，双方会更加自然，自己若特意登门，显得刻意了，怕这场友情变质。

只可惜宁毅纵然回到汴梁，又干下了镇压梁山那等大事，于青楼之类的社交场上却是行踪渺然，从不见出现，弄得她也有些遗憾。偶尔想起，不知道在这烟花遍地的热闹城池里，这位古怪的儿时旧友又在干些什么。

有时候会在聚会上零零碎碎地听到一些有关他的碎片。或是聊起诗词，或是聊起梁山时，说道这宁立恒，乃是右相府的客卿。而在年关之前，师师才终于又听到有关对方的具体消息。

那消息来自于一位名叫农古音的老乐师。

这农古音二十年前原本也是青楼花魁，琴艺曲艺出众。后来没能嫁人，年纪大了给自己脱籍，在汴梁城中隐居，闲暇时只给少数几个青楼中的女子修理乐器调试音调。临近年关，师师将乐器送去给她，虽然行程忙碌，但乐器须得配合自己的手感，免不了要在对方家中逗留。

农古音年纪虽大，但如隐居修士一般的生活，师师向来颇为羡慕，觉得自己若是年老，如此过活也未尝不可。农古音则会劝她早些找个男子托付终身，否则会变成自己这般凄惨的模样。

“早教你从了那周邦彦，做个妾室也好，不明白你这女子是怎么想的。如今你的名气倒是又大了，嫁给谁呢？到有功名的人家当正室你高攀了，当妾室你可惜了，低就一个没有功名背景的，就更加没可能。”

中年女子摇着头，一面摆弄手中的古琴，一面数落那头的李师师：“不过说起来，你与那个叫宁毅的，似乎关系不错。这男子我觉得也还好，虽然有妻妾了，有机会的话不妨从了他……”

李师师端着茶杯笑起来：“农姐姐你又不认识他。”

“谁说不认识，早些天还见过。喏，那边烧水的炉子就是他弄得，很方便。”农古音笑着，“另外你别老叫我姐姐，我已经老得不成样子啦，一个人住，脾气又怪……”

师师皱眉朝一旁看了看，眨了眨眼睛：“他……过来找农姐姐有什么事？”

“家中小妾生病了，他陪着到处散心。你知道，我这边来的人少，一般人并不接待，他过来拜托了好几次，就因为听说我琴艺不错，想让我弹一曲给他那小妾听。我早已不与陌生人表演，刁难了几次才不得不答应下来……他可真是费心了……”

农古音摇着头，师师知道她眼下虽然轻描淡写，但是要将她打动，对方必定要费极大的功夫。

“后来只得给他们谈一曲。那小子根本不懂曲艺，心不在焉的，我后来还听他与他那小妾说‘不怎么样’，差点让我发脾气。不过他那小妾的琴艺也真是了得，叫做聂云竹的，后来我们曾互访几次……”

农古音说到这里，丫鬟已经过来唤师师离开，话题便暂时打住。到得第二天师师过来后，才将整个事情的原委询问清楚，聂云竹生的病，宁毅的诸般操持，甚至过来跟农古音询问了制琴的诀窍。

“……真是胡闹，想要制得好琴，没个三年五载的功夫怎么能行，他花一个月的功夫就想自己弄盏琴出来，歪歪扭扭的令人发指……但话说回来，在青楼之中这么多年，长一颗七窍玲珑心，整日为女子着想的男子，不是没有，但这类人每多脂粉之气。可这宁毅看来是做大事之人，却能做些这种事情，也并不显得霸道，很是难得……”

“……后来我与那聂云竹单独见了两三次面，听说这人不仅是对她如此，对家中其他妻妾，竟也是全心的关心。那聂姑娘说，她有些担心，这宁毅身上，背了太多的东西，对于身边之人，总想要一力担起。她本想为其分担，想不到还是因为身体之事，成了对方的累赘，她很是过意不去……我在青楼之中多年，这等事情，可真不多见。男子每多喜新厌旧，女子不过消遣之物，喜欢时自然恣意宠爱，不喜欢时便放诸一旁，他若觉得身边跟上一人便是一份责任，师师你倒也不妨嫁过去了……”

说完这个，师师倒也笑起来：“农姐姐你可真是误会了。”转头却在想着宁毅与身边女子的那些关系，她知道宁毅是有原配的，那聂云竹多半是外室。另一方面，她也知道宁毅乃是做大事之人，先前甚至干翻了整个梁山。若整个事情真像是农姐姐说的这个样子，那宁毅的身边，如今到底会是个怎样的状况……

无论如何，想起来都会让人觉得有些头疼。

不久之后，她再度见到宁毅，已经是景翰十一年的春天了，那个时候，宁毅身边看似平淡家居生活中，发生了许多事情，一切都是他在返回京城决定做事时，始料不及的……

**********************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************************

第四五八章 责任与肩膀（一）

小年过后，家家户户打扫了庭院，贴起新的年画、窗花。华灯初上时，马车穿过街道，偶尔会听见爆竹声响起来。檀儿掀开帘子，看着马车在街上的行人间穿过，过了大货行街后不久，便是延和里。

积雪已经被扫直街道两边，道路上行人不多，两旁多是青墙大院，一扇扇或开或闭的大门旁挂着灯笼，竖起石狮子。这些院落中的有的热闹，有的冷清，外头皆看不到里面的样子，大门两旁贴着对联，靠近自家的那一户贴的是“国恩家庆，人寿年丰”。马车经过时，里面正吵吵嚷嚷地打人出来，伴随着女子的哭泣声。

宁府那边，有几道人影也在探头探脑地看这边的热闹。马车驶过去后，婵儿、苏燕平等人小跑着过来，檀儿便也瞧了瞧，见是一大一小的两名女子被扔出了大门，大的那个脑袋上还被打出了血来。

“听说是那一家的四姨太太，不太检点，家里偷钱，又不孝敬公婆，让打出来了……”小婵贴着檀儿身边，低声说道，“也有说这四姨太太跟家里下人有染，她夫君不想将她浸猪笼或者告上官府，只是赶跑了她们母女……”

高门大户之中，有时候出现这类事情，并不需要太详细的理由，传出来的信息是真是假也难说得紧。檀儿摇了摇头，看着那边街道上母亲拉着女儿跪在地上哭着磕头，但有人将小包袱扔出来，门口的灯光下，有男子站在那儿，神态冷漠地看过了这一切，转身进去，仆人们关上大门后，女子哭着扑了上去拍打大门。

“大过年的，人能到哪里去……”

叹了口气，檀儿与小婵等人从门口进去，热衷于八卦的苏燕平还趴在门边瞧，被檀儿盯了好一阵后才举了举手跟着进去——这个家里眼下许多的事情都有宁毅的烙印在其中，偏头耸肩打响指什么的，包括宁毅在对敌时表现出来的一些神经质，一帮家伙都当成了潮流来学习。

当然，唯一能够用作调侃的，就是这二姐夫看起来不会泡妞的事情。类似的谣言偶尔也会传到檀儿耳中，向他们询问时，却是没人敢说了。其实他们不说，檀儿也多半明白，与聂云竹是有颇多关系的。

门口进去便是会客的主院，正厅旁有大大的休息室，里面许多的布置是宁毅所做。各种有趣的椅子、地毯、毛皮，冬日里烧起炉火，颇为温暖，算是一家人夜间休憩、聚会的场所，此时文方文定等人已经在里面了，正颇为热闹地说着城外大院里的事情，一些有意思却没什么用处的新玩意，又或者如何用新玩意来赚钱的点子。

在宁毅的手下，这个家并没有产生高门大户那样的隔阂，或者说还没有到产生隔阂的时候。每次看见一帮兄弟的和乐融融，檀儿便衷心希望这一幕能够持续的时间长些。

她是主母，但毕竟也是女子，过来打个招呼，留下两样小点心，便回去了。不多时，宁毅也从相府那边回来，提着一些情报卷宗，回房时正与小婵说道：“回来的路上看见隔壁那家门口，有个女人带着孩子拼命哭着拍门，真惨……”

“是那家主人的第四房小妾，听说人老了不讨喜了，就被赶出去……”小婵口中的八卦又变了一种，“小婵将来就是这么被赶出去的。”

“你冤枉我。我顶多打肿你屁股……”

“唔，到时候姑爷你就会打头了……”

檀儿笑望着两人在门口说着进来，不久之后，宁毅放下带回来的那些情报卷宗。一家人说话、聊天，晚饭之后，又到外面去与苏文定等人聚了一会儿，散步中出门看时，隔壁被赶出家门的那个小妾与孩子都已经不见了，这种吐气成霜的大雪天，不知道去了哪里。

日子可以慢慢的过，感情方面的问题可以压到心底，宁毅的身边，其实还有诸多正事。例如国内的、北地的形势，偶尔他也会通过这些卷宗看一看，檀儿是能够明白他要做的事情的，她虽是女子，不少时候还是能够听懂宁毅的忧虑。对于如今辽国的颓势，国内外的具体状况，宁毅并没有拿出十分的重视，他只是在一些情报的夹缝中，搜集与整理金国的态度。

“其实从早两年搜集金国的情报看得出来，这帮女真人对武朝其实是很敬畏的。联武伐辽的时候，完颜希尹其实是亲自来了的，我打探了他的资料，这个人很厉害，文武双全，而且他算是亲武朝的一派，但是这一年多来，他的一些言行上，对武朝也变得有些失望了……打得太难看。至于完颜宗弼、完颜宗干这些人，对比两年以来对武朝的态度变化，其实非常可怕。可惜密侦司没有太多搜集这些东西……”

一面翻阅着各种密侦司关于北地的情报，宁毅一面将旁人并不在意的许多细节信息归纳起来，用笔抄录。低声说话中，檀儿也会参与进来。

“你抄录这些东西，能有用吗？”

“要让上面做好提防金国的准备，其实不容易的。联金伐辽，一方面是因为金国人少，算准他们不会攻武朝。二来，类似金国人比较友善，收回燕云十六州之后，大家乃是兄弟之邦的宣传早就在做。如果说金国真的要往下面打，这个黑锅有很多人要背。”

“因为要背黑锅，所以才要先做好准备吧？”

“问题在于，没人愿意说不吉利的话啊，辽国还在打，金国还仗义，就有人站出来说金人很可能会继续打我们武朝，哪怕说可能，都会让下面人心惶惶。这些事我只能跟秦嗣源说一说……其实密侦司里并不是没人担心这个，你看我抄下的这几份情报，说完颜宗弼这些人态度的，字迹多有相同，看起来还是个女子……密侦司辽东一部，虽然不知道是谁，但恐怕他们才是最了解女真人性情的……”

“女子？”檀儿来了兴趣，取了情报看，宁毅摇了摇头。

“现在这世道，男子倒还好点，若是女子……我看过这几份情报送来的日子，计算了一下，这个人应该进了女真人内部高层，估计已经是谁的奴隶或者宠妾之类的身份了吧。南朝女子，肯做这些事情，很不容易的……”

宁毅摇了摇头，继续记录：“这些情报，其实都不成系统，做个威胁报告没什么意义。我只是想分析一下女真高层每个人的性格，将来也许会有用，可以用点小手段什么的……呵，我总是说那帮人只会小手段，没办法正面打仗，到我自己了，其实也差不多。”

“你只是说过来帮忙而已，这又不是你一个人的事……而且金国人确实少，说不定不会打下来呢。”檀儿安慰道。

宁毅点头笑：“也是，老毛病犯了……”

亮着灯火的温暖房间里，夫妻俩聊着天，紧迫而又随意的气息。孩子已经被奶娘抱走了，夜再深一些，夫妻俩吹熄灯盏，上床睡觉，温暖的被褥中，身体交融在一起。不久之后，宁毅自床上下去，到了煤炉中烧着的热水，浸了毛巾为檀儿擦拭身体。对这类事情，檀儿总会觉得有些害羞，在夫妻亲密大都是熄灯闭眼例行公事的年月里，至少这类伺候女子的事情并非男子该做的，多少显得有些淫亵，但天气冷下去后，宁毅便不再允许她折腾着下床了，这样的年月里，许多的病症其实都等同于等死。

第二日凌晨，宁毅便会爬起来，或是参与到晨锻中去，或是点起灯烛，在房间里处理未完的工作，檀儿从被窝里露出小脑袋来望着他。也是这天凌晨，宁毅看到一个情报时，微微皱了皱眉。那是关于辽国大乱后，周边除女真外几支揭竿势力的消息，蒙古部族中，有一支势力在西北草原崛起，算是发展迅速的几支势力之一。当然，相对于金人的速度，这一支力量也只是被情报一笔带过了。

乞颜部……是不是在哪里听过这个名字……

宁毅回忆了一下，没有从脑海里的线索中找到合适的解答，他将这份简单的讯息放到一边，没有做记录。

也是在同样的时刻，北地的一片风雪当中，有一行数十骑正要启程南下。当先的郭药师喝了一碗酒，与前方的几名常胜军将领告别：“我这次南下，便是去觐见当今圣上了！众兄弟，等我回来，便给众位都待会一场富贵！”

“这么大风雪，大哥……”

“哈哈，我等辽东男儿，岂俱风雪，过了雁门关便暖和了！”郭药师一回事，片刻之后，又让马儿靠过去，拍了拍那将领的肩膀，“常胜军便靠你们了，记住我说的，雪一小些，便去抓丁。我看清楚啦，现在已经顾不得谁饿死不饿死，武朝兵不经打，咱们手头上一定要有人，咱们要自己能打才行，有人，就有钱有粮有富贵，没人，靠武朝的几支军队，他们顾着勾心斗角，比的是先逃跑，打不了的。你们记清楚……我先走了——”

勒转马头，郭药师领着人，逐渐消失在向南的风雪里，穿过雁门关一路向南，去往汴梁。

不久之后，京城中升起除夕的烟火，云竹的身体，也终于完全的好起来了。过了元夕之后的一天，她以信笺邀请宁毅过去吃饭，几个月以来，两人之间的信息大都可以以口信通传，但这次不太一样，她在信笺中说，想要回家了。

想要回去……父母曾经在过的那个老家走走……

**********************************************************************************************************************************

***************************************

第四五九章 责任与肩膀（二）

忙忙碌碌地过了元夕，断断续续的雪才停了下来，理论上来说将到春天了，走过街头时，天空仍旧是铅青铅青的，两侧院墙间，唯有吐出的几支梅花鲜艳。

往云竹锦儿居住的院落过来时，他通常是不坐马车的。今天就更加想走一走，回想心中的迷惑，来到京城之后，或者更早之前做过的事情。转眼间，来到这里已三年了，回想初到时的心态，如今也已经适应了这里的朱门深院、明瓦青墙。日里所见，夜里所思，会在人的心里堆积起来，给人以身处某地的实感，然后更多的事情就会琐琐碎碎的过来，填补人所能感受的每一分空隙。

三年里发生了许多事情，他不知道这个开端算是好还是不好。他本就不是什么多愁善感的人，也不见得有太多无病呻吟的愁绪，事情压过来，将它解决掉，这是很简单的模式。就算遇上不好解决的事情，他总也能从心中理出线索来。

追打的孩子从身边跑过去了。

云竹的信笺就在衣袖之中放着，微微的有些发烫。半年前那场雷雨之后，云竹与他有了关系，想要离开时，是偷偷摸摸地走的，但这一次却不一样了。宁毅能够明白其中意义的不同，上午的时候他想过一阵子，然后就这样一路过来，倒是走到小院门口，举手敲门时，犹豫了片刻，终于还是敲了下去。

开门的是锦儿，瘪着脸看他，手里拿着门闩。两人对峙了好一阵子，宁毅点头道：“我知道了，我先进去，有什么话等会再说好不好？”锦儿这才扔掉门闩，转身走在了前头。

经过庭院时，院落一侧的腊梅还在开着，前方的廊道外，有堆着的小小雪人。宁毅问清楚云竹此时正在厨房做饭，一路过去，锦儿气了一阵，追在后面想要踢他，被宁毅避过去了。

院落后方的厨房里传出煮菜的声音，宁毅在门边停了停，吸了一口气，从房门进去。与江宁秦淮河边的那栋小楼比起来，这个院落的厨房不算小，云竹穿着素白的衣裙站在灶边，发丝在脑后挽起来，戴着两直简单的珠钗，厨房里有菜的香气、血腥气，砧板上有各种的作料，一只碗里盛着鸡血。厨房此时已经被打发出去了，这里的一切，想必都是云竹一个人作的。

宁毅看了一阵，从后方走过去，云竹偏了偏头，看见是他后，嘴角露出微笑来。走到云竹背后，宁毅伸手抱住了她，两人的脸颊贴在了一起，云竹闭上了眼睛。

“我收到你写的信……”

“嗯。”

“你想去宣州。”

厨房里菜还在煮，两人的语调都有些轻，宁毅放开她后，微微笑了笑，蹲到一旁，往灶里扔了一根柴：“我如果说……不许你走，你会怎么样？”

云竹蹲了下来，双手交叠在腿上，看着土灶里的火光，笑着往宁毅那边靠了靠，柔声道：“那我便不走了，你是我的男人，你说怎样，云竹便会怎样做的……不过云竹的郎君，却不是那么霸道的人。”

“你倒是第一个这么说我的人。”宁毅摇了摇头，云竹起身摆弄锅铲时，他沉默了片刻，“你知道的，如果你真的只是想会父母的老家去看看，我一定答应的，但这次不一样，不是吗……我给了你很大的压力吧……”

云竹沉默片刻，却也摇了摇头。宁毅揉揉额角，云竹小跑到一边给他搬来小板凳让他坐下。病愈之后，她拜托了几个月来的虚弱，又如以前一般，显出柔韧又素净的气质来。厨房里安静下来，宁毅坐在那儿烧火，云竹来来回回的切菜煮菜，食材是一只鸡，菜则做了好几道。宁毅与云竹之间，实际上已有颇多的默契，唯有这一次，她让宁毅觉得有些麻烦。

像是以往一般的小家庭，不多时，饭菜都已经煮好。宁毅、云竹端到客厅当中，与锦儿一道吃午饭，菜肴倒是精美，宁毅、锦儿的食欲却是不佳。饭后收拾完毕洗过碗，云竹去到楼上，为宁毅泡了茶，又拿了前几日未曾念完的故事书让宁毅读。二楼的房间温暖，宁毅读到一半，云竹已经趴在他的腿上看似要睡去，锦儿却没有进来，不知道是不是在外面听门。

“我们今天中午吃的是鸡……”书读到大半，宁毅口渴停下来喝茶时，趴在他腿上的云竹方才笑了起来，轻声说了这句。宁毅按下书本，等她说话。

“立恒……我们认识，快三年了吧，你还记得第一次见面时，我便是在杀那只母鸡吗……”她语气轻柔，“云竹觉得这一生最好的事情，便是那次将立恒一同拉到了河里。”

“是啊，救了你你还给了我一耳光。”宁毅伸手抚动她头上的发丝，顺手拔掉了珠钗，云竹闭上眼睛，如同猫儿一般的躺着。

“云竹总是你的人了，要怎样报复都可以了。”她将脸颊贴在宁毅腿上，笑着晃了晃，“后来……发生了好多事情……那个饼摊、松花蛋、竹记、我学会了杀鸡，学会了做菜……你每天早晨从河边跑过去，你可知道我每日最盼着的，就是你从那边跑过来坐上一会儿，跟我说几句话……”

“然后到底怎么回事？”宁毅皱了皱眉，顺手将她拖过来，直接问道，“这次为什么要走？”

“然后。”云竹缩在他怀里沉默了片刻，“然后……立恒给了自己太大的压力。”

“压力……”宁毅皱起眉头，然后摇了摇头，“我解决过很多事情，云竹，其实根本没什么，我处理得来，压力当然会有，但根本不算什么。男人就是要对自己狠一点的……”

“所以我也奇怪啊，我的男人是个怪人。”云竹柔和地笑起来，她吸了一口气，轻声道，“立恒，梁山在你面前都不算什么，家国大事在你面前也不算什么，可是区区几个女子，你却为难了，你最奇怪的地方便是这里了。对身边的人，你看得比家国大事还大，我心里其实是很高兴的，但也因为这样，我想出去散散心……”

“我没有因为你为难！”宁毅有些苦恼，否认之后，斟酌着语句，“其实……也不是这么说，简单来说我觉得对你们不够好……”

“还不够好吗？”

“不是一回事。”

“可已经够好了啊，这几个月，你陪着我看病，陪我散心，过来陪着我聊天，读书，整日里操心……”

“所以你觉得耽误了我的事情，我还是给了你压力。”

“没有啊。”云竹抱着他的手，躺在那儿仰起头看他，柔声摇了摇头，“立恒，你给了你自己压力，你听我说好吗？”

她笑了笑：“云竹这一生，有好的东西有坏的东西，要说好的，我遇上了一个值得托付的男人。若说坏的，青楼里的那几年，提心吊胆的，我想是跑不掉了……立恒，我以前是官家小姐，在青楼里，她们说我心气高，从青楼中出来以后，她们也说我眼界高。可我的心气儿终究是不高的，特别是跟了你以后，云竹……怎么样都可以了，好好的一辈子，坏坏的一辈子，可我也知道的，你怎样都不会负我……”

“我想呆在你的身边，哪里都不想去……当你的妾室也好，养在外面的女人也好，我都是心满意足的。立恒……女人很奇怪的，也许只是我吧，我只担心，有一天你真的不要我了，我真的成了你的累赘了，那就真的活不下去了。这样子想来想去，就生了病……”

“可只要我还有些用处，这副身子也好，唱歌给你听也好，陪你说话解闷儿，哪怕你在外面真有什么不开心的，回来了像一般家里的男人那样发脾气，打我一顿，然后你心里开心了，我心里也会开心的……立恒，我以前没跟你说起过这些，怕你觉得我奇怪。”

“在青楼里的那会儿，我也想过将来有一天会像其他人一样，嫁人了，当人小妾，也许遇上几十岁的男人，喜欢你时宠幸你，不高兴时将你打骂一顿。那时候害怕得不得了……可后来想到立恒，我有时候就想象有一天，你在外面不开心了，我想尽法子想让你开心，你生起气来，甚至打了我一顿，也许还下重了手，打得头破血流的，然后你的气就消了。我想起这个，心里竟然觉得是开心的，然后就……嗯……想你……”

她说起这个，微微的有些羞赧，脸上轻现出酡红的颜色来，声音更轻了：“虽然我知道，立恒你永远不会对我做出这种事情来，我反倒想要为你这样。女人啊，就是这样的……”

宁毅低下头，眉宇微蹙，轻声叹息：“感情毕竟是两个人的，你可以这样，我当然得对你更好点，我有压力，也是正常的。”

“可我却不希望这样啊……”

****************************************************************************************************************************************************************

第四六〇章 责任与肩膀（三）

“可我却不希望这样啊……”

小楼之中，云竹望着他，道：“你想对你家娘子好，想对小婵好，想对锦儿好，想对我好，都是很好很好的心思。我们也都喜欢你，可总有些事情，不该是你的责任……立恒，如果说在青楼当中有什么是好的事情的话，它总算教给了我怎么猜懂你，怎么取悦你的本领。我说过啦，如果能够为你做点什么事情，我心里会非常高兴的……”

宁毅苦笑：“所以你觉得，问题已经严重到需要你离开，让我冷静一段时间的地步了吗？”

云竹笑着摇了摇头：“我不知道啊，但其实……我也确实想要回宣州看一看。立恒你到底希望我们过成什么样子呢，我也不清楚，想要好好想想，竹记也不要我了，我在想是不是要出去继续教琴，或许在家里写一本乐谱出来……但总之聂云竹这个女人已经是你的了，心和身子，永远都是，立恒，我会一直靠在你身边，甩也甩不掉的了，谁叫你上次把我追回来了呢……”

轻柔沁人的嗓音缓缓地飘在房间里，宁毅叹了口气。

“是啊，毕竟不开心的时候还可以把你打着玩。”他摇了摇头，将云竹推倒在被褥间，拉开了她的腰带，“其实我觉得，你也许只是缺个孩子……”

分开衣服，露出下方纯洁的胴体，云竹迎合着他的动作，温柔地笑望着他。房间里气息变得暧昧起来……

来时的预想或许不是眼前的这种，宁毅也知道，如果自己非常霸道地说出让云竹不许走的话，她自然也会留下来。但到得最终，宁毅也没能说出来，只是叮嘱道：“我安排人，你要随时让我知道你在哪里，不许跑掉了。”

到离开时，仍在跟他赌气的锦儿过来，却终于是挽起了他的手，宁毅笑道：“你早就知道了，想提醒我的，对吧？”

他记得锦儿上次柔软的拥抱，叫他不要想那么多时的话语。锦儿挤了他一挤：“我不知道。”片刻后又低声道，“我要配云竹姐一起走的。”宁毅自然明白。

于是到得正月十九这天，云竹与锦儿终于还是启程了，此时冬雪逐渐开始消融，宁毅安排了护卫、仆人，右相府也有安排人手跟随。宣州位处南边，相对于梁山距离汴梁，还要远一些，但毕竟已经是江南的富庶之地，安全终究有保障。

宁毅知道是自己出了些问题，心道不妨放空一段时间，仔细想想也好，顺便的，手头上也有许多事情要做。

这段时间里，祝彪应该已经从独龙岗那边启程过来了，同行的估计还有扈三娘。汴梁城中，两家竹记都已开张，生意还算不错，其中许多地方都已用上煤炉，既新颖，也显得方便。

与竹记搭配的是一个名叫“兴福祥”的小店面，其实就开在竹记之中，暂时只出售新箍起的小煤炉，也承接固定打灶的业务，藕煤的出售都是送货上门，其实与现代的情况已经类似。虽然是新颖事物，但并没有到异常火爆的程度，只是按部就班地在展开，宁毅倒也并不着急，如今店铺里有相府的参与，自从煤炉往左右相府中送了之后。倒是有好些官员都来买了回去，利润还算不错，而广告要做开，总还得一段时间才行。

宁毅正在筹划这些事情。云竹离开之后，他的心情其实未见得好，也明白是大男子主义的性情作祟。但医者未必能自医，心情上找到出路需要时间，想要有个解决的方法，更是需要时间。接下来的时日里，檀儿则忙碌于布行的事情，据说有几个商家对苏氏的布行并不友善，对外的因由是女子掌管的铺子，不成体统，而实际上，据说话语出自京城的一个大商家，名叫左厚文。

据说这左厚文是儒商，听说苏氏布行乃是女子抛头露面，说了一句不太满意的话。麾下的或是与之有关系的一些商人就联手起来断了苏家的生丝供应，如今苏氏布行的几种好布估计都要出问题。

檀儿偶尔跟宁毅说起，宁毅便也打听了一下。

“左厚文的左家不简单啊，他其实是左端佑的堂弟。当初的密侦司能成立，中间的一个人就是左端佑。王其松死后，黑水之盟，左端佑跟秦嗣源吵翻了，从此绝交，但也算是君子绝交，不出恶语的那种。左家的影响力很大，虽然表面上看不出来，但是在朝堂上下都有关系……你打算怎么做？”

说起这个时正是夜间，夫妻俩在卧室里闲话，檀儿拿着针线在自得其乐地绣一朵花：“左家的势力是大，但做生意的又不是他一家。左厚文说了一句话而已，那种地位的人怎么会一直盯着咱们，估计说过之后就忘了。我已经联系了走南面的两家丝商，准备到木原县那边建个作坊，那边什么都便宜，货可以运进京城，生丝可以少成本。”

“木原县？”

“跟这边，大概有一百多里。”

“喔……”

宁毅点点头，做生意虽然说靠关系，但总不能事事都靠关系解决，对手和敌人永远是存在的，解决问题终究是一种乐趣。见宁毅点头，檀儿望着他：“因为选定了地方，所以最近这段时间应该会过去，我得看着那边作坊建成，还有些事情要谈。”

“不能文定去吗？”宁毅皱起眉头。

“文定他……还有很多事情要做。木原那边比较比较重要……”

“……哦。”宁毅想想，点了点头，“如果真的有必要的话，我处理完手头的事情，可以陪你一块去……其实，如果真有什么问题，我可以让山月去左家拜访一下。左端佑跟秦嗣源是闹翻了，但当年王其松的人情还在，一个布商，他们不至于刁难，也是说句话的事情。”

“不用了，我又不是没出去过。”檀儿笑望着他，眼睛亮晶晶的。

宁毅点头：“再看。”他与檀儿之间，关系终究是好的。

檀儿此时说的事情，在他心中稍稍留下印象。但事实上，一年之计在于春，元夕过后，右相府也是异常的忙碌。新的一年开始，北地的战事还会继续，如今大英雄郭药师已经进京，又是加官又是授衔的。而在北方一地，密侦司接到的信息是常胜军疯狂抓丁，为新一年的战争做准备。

虽然这样的事情往往会导致民生凋敝，但密侦司这边也知道是没有办法。而右相府，则需要负责筹算所有的物资钱粮调配问题，宁毅参与其中，也在这些务实性的问题上开始忙碌起来。

相对于笨拙的感情，他在这些事情上却是驾轻就熟，转眼间便取代了尧祖年、纪坤这些人的位置，负责监督和进行总的统筹、预算，只是在各种调配计划之类的务实性问题上，尧祖年等人又要比他有经验，双方配合相当不错，以至于这几天里大家又在说，让宁毅不要再跑去经营劳什子的酒楼。赶快出来当官吧，秦嗣源甚至开玩笑地说，可以直接将他硬塞到户部里去，谁有意见，便出来与他理论。

正月二十八这天下午，宁毅回来得倒是早，心中想着晚上将檀儿小婵带出去逛逛。抵达家中，回到居住的院落时，听见孩子似乎在哭，有人正在逗弄他，哭声也就渐渐止住了。但院落之中没什么人，房间之中正在逗弄宁曦的是娟儿。

“人都去哪了？小婵呢？孩子是不是饿了？”

“少爷刚刚吃过奶了。”娟儿坐在床边，抱着孩子，望着他低声道，“小婵她，她跟小姐去木原县那边，姑爷不是知道的了吗？”

“呃，小婵……我知道檀儿去木原啊，但小婵她跟着去干嘛……等等，你……”宁毅皱起眉头，陡然觉得有什么不对，“你家小姐呢？”

房间一侧，早两天收拾起的包裹，此时已经被拿出去了。娟儿道：“小姐她们，还在侧门那边吧，不知道有没有走……”

“怎么回事。”宁毅喃喃说了一句，转身出门，却见院落那边人影走过去，他陡然将对方叫做：“苏文定！你过来！”

走过那边的便是苏文定。苏家的几个堂兄弟中，他是跟随着檀儿打下手的，其余的人则跟在宁毅身边，此时将他叫了过来，宁毅才问道：“木原县到底是怎么回事？你最近又在负责些什么？檀儿为什么不叫你去，非得亲自去！”

苏文定脸色纠结起来，有些吞吐支吾，但随后还是轻声道：“二姐夫，你真不知道啊？”

“我知道什么？”

“他们都说你算无遗策，不过老实说，女人的事情嘛，二姐夫你应该……”

“你在说什么东西？”

宁毅有些生气，苏文定也就不敢再支支吾吾：“听说，其实……我也是听说，那个聂姑娘走了，二姐前几天听说了这事，她在房间里发呆了一个下午呢。当然，二姐夫，我是觉得男人大丈夫三妻四妾没什么，你只要不让二姐伤心就行了……而且对二姐来说这怎么都是件好事啊，我也有点想不明白……”

宁毅愣了愣：“她怎么知道的？”

“那我就不清楚了，但是听说来到京城以后，二姐跟那位聂姑娘是见过面的吧。其实我觉得，以二姐的精明，她又满心挂着你，这些事情知道了也不奇怪……”

苏文定的絮絮叨叨中，宁毅过了这边院落。到得侧门附近，才看见一群人都聚在这儿，马车已经备好了，檀儿正言笑晏晏与家人们暂作告别，小婵抱了个包袱跟在一旁。眼见宁毅此时过来，却也是愣了一愣，伸手戳戳檀儿的手臂，檀儿朝这边望过来，下意识地笑了笑，但目光之中，闪过了复杂的神色。

众人便回头与宁毅打招呼，宁毅挥了挥手，过得片刻，方才走到近处：“我……我有些事情要跟檀儿说，大家……”

他挥手之中，众人便也表示了解地离去了。

檀儿站在那边，双手交握在身前，文静地笑。宁毅看着她：“到底是怎么回事啊？”

“没有啊，就是去木原县一段时间。”

“小婵也跟过去？”

“她……”檀儿看了小婵一眼，“她非得跟过去……”神色如常地说到最后一个字时，语调却不自觉的咽了咽，像是一般人委屈时的声调，但此时看来，又大有不同。檀儿皱起了眉头，有种拒绝交谈的神色。

“有什么事情，你总得跟我说的……”

檀儿摇头。

“你扔下小曦算怎么回事……”

檀儿继续摇头。

“就算……就算是因为聂云竹的事情……”

“我知道她离开京城了。”

这一次，檀儿终于抬起头，开口说了这句。平铺直述的语调。宁毅皱了皱眉：“对啊，她已经走了，但是……她走了，你为什么还……”

“我没有想让她走。”

宁毅想说我也不想让她走，但这种话终究是出不了口的，他看着眼前的妻子。有着少女容色却也有着比少女更成熟心态的女子带着撑起来的刚强看着他：“我……我呆在这里，不想让你觉得，是我赶跑了她的……”

“你开什么玩笑，你知道不可能……”

“可是她走了，我留下了，她伤心，我开开心心的，你就是会这么想的，你就会觉得对不住她……”檀儿目光冷澈地望着他，然后咬紧牙关，身子都抖了抖，试图将清醒中带着的哽咽压下去，她连续呼吸了好几次，终于道：“相公，我其实……其实一直没有很认真地问过你，你跟我成亲以后，到底有没有记起以前的事情来过？”

宁毅想了想，看着她微微摇头：“没有，一点都没有。”

檀儿的眼泪便掉下来了：“你看，你忘记以前的事情后，就是另一个人了。我以前不在乎，我其实……对以前那个宁立恒也不会在乎，可这样一来，有一件事从见过聂姑娘以后我就一直在想。我想……我对你不好，我逃婚，跟你分开房间住，那时候我还觉得，我对你已经够好了，总有一天我会成为你的娘子的。可是我查过聂姑娘的事情以后，我忽然想到……”

“我忽然想到的是……这样一来，你跟聂姑娘之间的感情……”她哭了出来。

“……是不是比跟我还要早？”

庭院之中，檀儿哭声凄然，他一时间不知道该如何回答，只听檀儿在说。

“你是不是很早就跟她两情相悦了，以你的性格，你没有把苏家当成过一回事，是不是有那么一段时间，你还想过离开苏家，跟她一起走了……”

“喂……”宁毅靠近她，檀儿往后退了退。

“我不介意你把她娶回家里，我也不介意你喜欢她她喜欢你，我也不介意她生病的时候你带着她到处去走，我甚至不介意你让秦相那边收她做义女。我只介意一件事情，你知不知道……”

宁毅抓住了她的手臂，而眼前的妻子第一次的挣脱开了。

“你是我相公啊——”

她哭着，喊道。

宁毅的心中，陡然像是被什么东西攥住了。

**************

第四六一章 责任与肩膀（四）

“你是我相公啊——”

妻子的声音回荡在庭院之中，旁边，抱着包袱的小婵“哇”的哭了出来。宁毅站在那儿，看着哭泣的妻子与妾室，不能言语。他张了张嘴，苏檀儿的心伤其来有自，她那句话中，强调的是“我”。自己是她的相公，不是别人的相公，云竹离开的这段时间，自己以为暂时放松了心情，可实际上，自己在檀儿面前，确实是因此心绪受到影响，有些心不在焉的。

他能够理清这种情绪，但一时间根本不知道该如何做解释，旁边两个哭泣的女子。小婵泣声道：“姑爷、小姐，你们不要吵了啊……呜，相公、姐姐……”

院落那边，估计还有文定等人正在偷看偷听，宁毅伸手按了按额头，努力挤出话语来：“我知道……我有做错的地方，但是这件事情……不是你想的那个样子……”他不知道如何解释才好，陡然间朝着旁边挥了挥拳：“他妈的这是在演韩剧么！”

这句话檀儿小婵都是听不懂的，宁毅咬牙切齿低吼出来后，神情也有些扭曲，上辈子无心去碰也就罢了，这辈子很认真了居然也弄成这样，但这当然不是她们的问题，而是自己的问题。他想着是不是该无论如何都将檀儿留下来，就按照这个时代大伙儿默认的办法解得了。事实上，这个家里站在自己身边的有多少站在檀儿身边的有多少人姑且不论，但如果自己要将檀儿扛回去打一顿再脱光了衣服关一个月，大伙儿估计都会表示支持。正在脑子里这样想着，方才吼过，又倔强地哭了一阵的檀儿走了过来，伸手抱住了自己。

檀儿将脸埋在宁毅的胸膛里，与他贴在一起，却还在哭泣。只是抽泣了半晌，低声哭道：“我不会走的……”

仿佛是在安慰宁毅，她如此哭着，重复了一遍：“我不会走的，你是我相公……还有小曦儿，他还没周岁呢……”

宁毅伸手抱住她，却听得她又道：“可这次……我还是要去木原。”

宁毅想了想，心中纠结道：“你……怎么啊？”他根本不明白这女子的想法。

“因为聂姑娘走了，所以我也要走，我不要留在你身边，让你觉得我过得很开心……”

“不会的啊。”宁毅咬牙切齿道，“你是……你是我的娘子，明媒正娶，我……我实在没怎么想过什么谁重要谁又不重要，你还不知道吗，我……我从来不提赘婿、脱籍之类的事情，就是在考虑你的心情，就算你不见得会有多失落……你很重要……”

这种话宁毅也并不擅长，这样子说完，檀儿在他怀里吸着鼻子：“我知道，可还有原因的……相公，因为你太累了……”

“呃……”宁毅身体僵了僵。

檀儿轻声道：“你把自己逼得太累，压力太大了，你以为我看不出来吗？你总想面面俱到，特别是我、小婵还有聂姑娘那边，你迁就这么多，还总觉得是自己的问题，怎么做得到面面俱到……我想过了，聂姑娘离开了，我如果也离开一小会儿，你也许会想清楚怎么做……”

在宁毅的愣神中，她摇了摇头，语气变得轻柔：“我也知道，女人是不该这样子的，我……我学过的，也只是相夫教子。可这是相公你教坏的，我还不明白相公你要什么，到底为什么这么逼自己。可你既然这样做了，我就觉得，也许我离开一阵，相公会轻松一点点。等到你想清楚了，要把我抓回来，或者怎么样，我都会回来的，因为我是你娘子，你说什么，我都会听的……”

她吸了吸鼻子，抬头看宁毅：“好不好？”

宁毅嘴巴张了张：“我……我不想弄成这样……”

过得片刻，又道：“你、你们真觉得……要这样？小曦呢？你舍得把他放在家里？”

“我舍不得。”檀儿摇着头，“可木原县那边很多东西都还没有，我不能现在带着曦儿过去，有奶娘，有娟儿带着他，不会有事的。”

“你……”宁毅手挥了挥，想要说点什么，檀儿推开他，退后了一步。她还在轻轻地哭着，但双眼望着宁毅，却显得很是柔韧。这样的目光，云竹的身上也有。小婵过来抱着他，宁毅也下意识地将她抱住。

他想起云竹走的时候的话，锦儿其实也早已看出来了。她们的离开，是因为自己身上出现的压力，却不是因为她们觉得有压力，嘿，她们还真的看出来了……

皱着眉头，说不出话来。

但是这天晚上，檀儿与小婵终究没有走成。夜晚的时候，三人在卧室里、被褥中无声地抱在一起。檀儿与小婵褪去了衣物，搂着宁毅，肌肤如缎子一般滑。到得第二天上午，晨风之中还带着些寒意的时候，马车驶出了汴梁城，离开城门后一路往南，大约快到中午时分，宁毅才与她们分开。

“妾身去处理木原的事情，相公处理好京城里的，文定不懂的，相公还要多教他……看好曦儿，相公也要多注意身体。若是……若是憋不住了……”

“我知道的，就去青楼。”

“……就忍着。”

“憋不住了怎么忍，这话不合逻辑……”

车厢里的轻语声中，依依惜别。

*************

李师师的再次见到宁毅，便是在正月的这个月底。二十六的那天，宁毅正式递过来一张名帖，找的是矾楼的妈妈李蕴，二十七的这天下午，师师便推开了时间，等待着他过来。

宁毅与她之间的来往，基本是私交，名帖走私人的渠道，也可以递过来。对于他这次的行为，师师与李蕴都有些奇怪，但无论如何，李蕴也终于见到了师师的“老乡”中这位最奇怪的才子，双方交谈几句，从正门进去。李蕴也是见过大世面，交际手腕十分厉害的女人，几句话间，与宁毅相谈甚欢，待到师师出来，便将话题扯上两人的私交，随后准备离开，给他们留下私人的空间。

在师师的“故交好友”，例如于和中、陈思丰这些人中，宁毅恐怕是唯一能够受到如此热情款待的人了。只是她告辞时，宁毅却笑了笑：“李妈妈却不必急着走，我有些话想说，请坐。”

他此时的言辞之中，自有一股气势，李蕴本是想走，终于还是坐下了，这主要还是为了不得罪人的考虑。她有些怀疑宁毅是不是想将师师赎出去，皱了皱眉，师师心中也是同样的疑惑，但好在宁毅开口之后，是另外一件事。

“我与师师是自己人，但今日过来，其实是有事想要请托于矾楼帮忙，因此才希望李妈妈留下。这里有两首词，是我新作的，请过目一下。”

他从怀中抽出两份词稿，待到两人看过，目光惊疑之后，方才笑道：“我就开门见山了，我最近在开店，城里已经有两家竹记，往后可能还会继续开多，因此我希望可以合作。词作我给师师，以后还会有，但我的要求是，宣传过后的第一场表演，安排在竹记……”

李蕴看看那词，再看看宁毅，片刻后笑道：“其实宁公子与师师本就是故交好友，说生意什么的，就俗气了……”

“哎，生意归生意。”宁毅笑着摆了摆手，“不管生意做不做得成，我与师师的交情总还是有的。”

“宁公子爽利。”李蕴笑道，“那老身也不拐弯抹角了，如此一来，宁公子得了名利，还将客人引去了那个竹记。本来朋友之间也是无所谓的，但是师师成名不易，老身是希望，那竹记之外，宁公子还有诗词可以额外给师师，在矾楼的时候，也好压一压场子……”

“我希望能够保持竹记的特殊性……但李妈妈说得不错，都可以谈。其实我觉得，就这样说竹记竹记，恐怕李妈妈还不清楚那里面怎么样，如果要有个概念的话，我觉得不妨这两日我陪李妈妈去一趟，一边看，再一边聊。其实我的背后有右相府、城外王家的影响在其中，可以合作的，也许还不止这一点点，这些都可以与李妈妈商议一下……”

师师沉默地看着两人你一眼我一语谈了半天，她不是没经历过这种场面，但确实是第一次看见宁毅以娴熟的口吻与人谈起经商的事情。李蕴也是相当厉害的人，一开始只是好奇，后来宁毅搭起的架子越来越大，她却也知道不能轻易答应，双方软刀子碰了半天，最后竟然什么都没答应，就答应了两日去竹记参观。只是正事谈完，李妈妈离开之后，看见宁毅那满足的笑容，师师便隐隐觉得有些不好。

宁毅连续喝了几杯茶，笑着赞叹李妈妈实在是厉害。师师烹起另一壶茶水，皱着眉头与他询问起竹记啊、经商这些事情，过得片刻，倒是好奇地问起来：“那位云竹姑娘，听说最近离开京城了？”

“呃，你怎么知道？”

“我与农家姐姐相熟，她还教过你制琴的，也认识那位云竹姑娘。”

“哦。”宁毅想了想，才点头，“那个叫……农古音的阿姨。”

“是姐姐。”师师认真地纠正。

宁毅倒是笑着摇了摇头：“她去宣州了，回老家看一看，女人啊……我现在都还没想通……”

“听起来，却不像是探亲这么简单？”

“嗯，她们呢……觉得我有必要一个人冷静一下，所以就都跑光了。”

“她们？”

“还有我家里的两位……”宁毅摊了摊手，“不过……还是不要说这种事情了吧。”

李师师眨着眼睛，看着他，目光之中颇为迷惑，但终于还是点了点头。

第二天，李蕴去竹记参观，回来之后，被推销了一大笔东西，至少矾楼之中许多烧火的地方，要分批次换成煤炉了……事后想起，李蕴总觉得被那个口舌如簧的小子摆了一道。

于此同时，祝彪、扈三娘等人抵达汴梁……

**********************************************************************************************************************************************************

第四六二章 春雷乍响 旧戏新篇

江宁康王府。

天阴着，眼看便要下雨，偶尔响起的春雷之声混在王府中喜庆的气氛里，由于天色阴暗，下人们涨起了灯笼，灯火的光芒将整个王府渲染得更为热闹了。

周佩站在屏风后，探头朝外面看了几眼。今天是她的文定之期，但她的眼中，并没有带着多少喜气，有的顶多是些许的迷茫。她在这个并不需要出面的文定之礼上，偷瞧了几眼那个未来她将会属于或者将属于她的男子。

已经定下将与她结亲的男子名叫渠宗慧。人在之前并不是没有见过，由于父亲周雍的放纵，这位未来的夫婿是她自己选的。在选定的当天，父亲拍着她的肩膀笑：“我知道你自小聪慧，所以这些事情，全让你自己定，我这个做爹的，对你算是够好了吧，哈哈哈哈……只是想不到你会看上渠家的那个小子。”

原本可以选择的，有可能是卓云枫，但是京城一趟旅程后，周佩便不做这样的打算了。既然成舟海能看清自己喜欢上老师的事实，卓云枫或许也已经看出来了。渠家在江宁也是望族，渠宗慧排行第二，虽然并非长子，看起来斯斯文文平平淡淡的，但并非没有主见之人，他十四岁便开始管了渠家的许多事物，据说比其兄长渠宗翰还要厉害。

周佩之所以选了他，主要是因为——对方的行事，看起来有些像是宁毅。当然，这个理由，她是对谁也不说的。

女子之身，无论是谁，最后大抵都逃不脱这条路。她已经看得清楚了，但或许成亲之后，并不会像当初想象的那般难受。她已经听老师说过了他与师母之间的事情，有那么一段时间，她其实很是向往。

渠宗慧或许不会有老师那么厉害，但他们之间，或许也能慢慢的接触，慢慢的理解。她也想在王府的阁楼上，与自家的良人诉说一天里做过的事情，有趣的心情。而在另一方面，她其实也发现了，自己有许多事情可以去做，并不是没有，至少驸马爷爷那边，有许多东西她都是可以去帮帮忙的，驸马爷爷与皇姑奶奶也没有拒绝。

于是她辨认出那片人群之中谦和沉默的少年人，看了一眼，然后转身离开了这边，倒是在经过后院的廊道时，看见弟弟朝这边过来。

“姐姐。”

“君武你去哪？”

“姐姐今天文定，我自然是要到前头去看看姐夫了。姐姐你也是刚刚偷看了过来吧？”

“有什么好看的，渠宗慧你又不是不认识。”

“今天的渠二少可不一样啦。”

姐弟俩笑着说了几句。君武比她小两岁，但实际上，进入十四岁，也已经有了少年人的模样了。回想去年的这个时候，弟弟不听话时自己可能还在动手打他，但自从被老师说过，真正立下志愿之后，君武便在学习上用功了起来。他对圣贤之书兴趣不大，只是与御下、管理、经营之类的学问非常感兴趣，周佩是知道的，他想要建一个搜集各种工匠，制造各种古怪东西的大作坊，最终的目的，还是格物。

但为了这个目的去学习御下、管理、经营，大伙儿却都是喜闻乐见的，毕竟将来的康王府还得交到他的手上。这年月里，只要不是被人怀疑想造反，皇家的人想要学学天子之道统御之学委实不难，而在整个大的规划下，为了维持商业、资金的运转，家中人分析给他听，还得学习交际手腕，而读圣贤之书，也可以增加渊博的学识，于文人来往中颇有用处，他就连这些也学了起来。

如此一来，虽然时常叫苦，但本就聪明的君武对这些还是有条不紊地开始上手。至于他拿着王府的名字在外面弄的那个作坊，周雍也好，周佩也好，大家都有志一同地睁一只眼闭一只眼了，就当是小孩子的玩具，只要他上进，花点钱有什么关系。

接近一年的时间下来，君武的气质如今也为之一变，至少有个小大人的样子了。至于外面那个搜集各种工匠研究诸如“不透风又轻的布匹”“硬又轻的铁架子”等古怪玩意的工匠营，如今王府的管家管着也算是有了个不错的规模，其中还请了江宁苏家的匠人参与，算是给老师面子，稍作照拂。

事实上，当梁山泊覆灭的事情传到江宁之后，姐弟两听说了，终究发现自己与老师之间还是有很大的距离的，但这又如何呢？交谈之后，君武朝着前方过去，周佩回过头笑着看他的背影。自己终于将要成亲，想通了心中的事情，而之前一直担心的弟弟的将来也已经可以放心，如同这春雷破开冬日的沉闷一般，接下来迎接自己的，将是一段更美丽多彩的生命了吧。

老师，谢谢你。

她望向京城的方向，嘴角露出了一个笑容。

你在汴梁，过得很幸福吧。有些事情，我永远不会跟你说起，但我也会放在心里，记一辈子。小佩……会一直记得你。

但小佩……要开始忘记你了。

她的心中，如此地想着……

*************

已经成年的小郡主的思绪蔓延中，远在北方被她想着的那个人并没有这么复杂的心情。当然，要说幸福，最近一段时间以来，或许是算不上的，身边四个最重要的女子有志一同地抛下他跑掉了，因为大家都觉得他有必要将心情放松一下。作为一个平日里掌控欲极强的大男子主义者，被身边人这样定义了，未必会很爽，但他当然也生不起气来。

也罢、也罢……他想。自己或许确实是把事情和气氛弄得紧张了，放松一下就放松一下吧。来到这里这么久，他没有放下过现代人的思维，至少在对檀儿、云竹这些人身上，他一直希望对方能够拥有与自己对等的幸福——一夫多妻的事情除外——从某种意义上来说，她们会觉得为自己好而抛下自己跑开一阵子，自己的想法，算是初步成功了，不是么？

当然，在用这样的理由安慰自己的同时，他也在想：接下来，还是不用再深入了……

周佩的亲事在过年的这段时间里就已经拍板决定。消息传过来，宁毅看了一遍，除了跟秦嗣源说：“可喜可贺，这丫头终于想通了。”没别的可说的。

半年之前，周佩从京城回去江宁后，成国公主还曾经往京城发过一封书信。用词或许委婉，但从意思上来说，就是那位成国公主勃然大怒，觉得自家的孙女儿进京一趟，居然差点被京城里的纨绔玷污，实在不能忍。

为着这封信，高俅父子又被皇帝结结实实地折腾了一番，以至于这半年来花花太岁高沐恩都被关在太尉府中不能出来，也算是还了京城半年的太平世界。至于后来太尉府着周侗杀宁毅，有没有这件事的影响，那就难说得紧了。

当然，如今的太尉府，明面暗面上，其实都不敢跟右相府结怨。暂时来说，彼此的事情记在心里，短时间内还不至于出什么摩擦。至于日后的事情，自然是日后再说了。正月底的这几天时间，檀儿离开后，宁毅便投入了工作里，竹记的宣传、营销，另一方面，则是来往于相府与王家之间。

祝彪与扈三娘来到京城之后，王家的局面变得比较有趣。感情受挫又被归类成“完全不会泡妞”还没办法反驳的宁毅，对这件事情是很感兴趣的。

抵京之后，扈三娘住到了王家，祝彪则跟随在宁毅这边。据说王山月还没有理清楚心中对扈三娘的感情，王家的老太君与姑娘们便喜欢上了这位山东来的农村姑娘，理由在于扈三娘的武艺真的很厉害。初到王家是，她还特别拘束，但仅仅半天，就被王家的老太君留了下来。

扈三娘心中是肯的，王山月倒是纠结得不行，跑到宁毅这边来，跟祝彪解释不像解释，道歉不像道歉。这位在山东打架靠吃人的凶狠角色当天晚上甚至没有敢回王家，第二天宁毅才带了祝彪，随王山月回去，当时扈三娘已经被王家的一些女子缠着耍刀了，在宁毅的示意下，祝彪叫着：“这有什么了不起的。”下场与扈三娘乒乒乓乓地打了一场，一帮女子虽然都帮着扈三娘说他欺负女人，但看得出来，祝彪的英武还是让这一个有着数十女子的人家颇为中意的。

王家的老太君名叫钱英，作为能够在王其松死后撑起这样一个家庭的老妇人，也是有着眼光与主见的，与宁毅交谈一阵，便能心领神会。祝彪与扈三娘的婚约，在礼法上还是个大问题，假如家中真有那位女子与祝彪之间有好感，能够成事，双方摊开来说才算得上是皆大欢喜，眼下还是不可能三三五五的就说清楚，但大家应该都会乐见其成。

宁毅与王家合作的，主要还是书铺。与钱老太君聊了一阵这个，已近中午，老太君便留下了众人用膳。也在这个时候，闻人不二找了过来，蹭饭的同时，告诉宁毅一件事情。

“老师让你下午有空的话过去相府一趟……对了，你那个武林高手排行榜现在还没整理好吗？”

“竹记又没有弄好，排行榜有什么用……相府有事？”

“早些时日，彭泽湖南岸打了一仗。”闻人不二低声道，“方七佛为掩护方百花等人逃亡，断后被俘，如今正被押解进京，有些麻烦。”

宁毅微微愣了愣：“……怎么？”

“方百花以及一些绿林人想要救他，麻烦倒不是十分大，不过老师想听听你的想法。”

宁毅看看闻人不二，点头表示明白了，不久之后，大家入席，双方没有再说什么。宁毅的心头闪过一道身影，那个在沦陷后的杭州街头，以一人之力面对数十绿林豪雄，为了一帮孩子，要诛杀包道乙的年轻人。

“陈凡……”

方七佛是他的老师，这场戏里，如果他没死，不会不在的……

******************************************************************************************************************************************************************

第四六三章 流沙逝水 故梦荒途

云大片大片地在天上飘，在云与云的缝隙间露出繁密的星斗来，就像是被遮挡在云层上方的银河，从云层的破口间洒落了银色的光尘。春天的夜风里还带着砭人的寒冷，押了囚车的队伍在地上走，囚车后跟着一长列被绑缚了双手的俘虏，队列周围，数百捕快士卒跟随前行。

从囚车上一根一根的栏杆中望出去，银灰相间的夜空有一种摄人心魄的美。夜色无论如何都是好看的，因为那并非人间，他以前总是很喜欢在夜里看这片天空，现在想来，却已经很久没有这样看过了。

但如今身心尽折，手已经废了，腿也已经被打折，铁钩穿过了琵琶骨，一身的武艺已经废得七七八八。他也终于能够放下俗物，再次抬头望望那非人间的事物，因为人间的路，他可能已经不能再往前走下去……

他叫方七佛，景翰十一年的这个春天，他三十九岁。作为武朝这场由方氏众人领导的作乱的二头领，纵然外界将他视为无所不能的智多星，但从小的时候，他没有念过书。

方氏一姓在青溪附近是很大的一族，家中原本也还算是过得去的家庭，有房有地，父母勤勤恳恳地劳作，衣食无忧。自小由于他与几个兄弟姐妹资质不错，被绿林中人收为弟子，带去外地习武。武艺将成之时，出去行走江湖，一年之后回家看看，才发现家中田地，已经没有了。

这件事情是因为早几年他的父亲生了一次病，为了治病，方家抵押了田产。病愈之后方父的身体渐差，种地越来越困难，方母去到附近地主老爷办的坊间里做工，地主老爷倒也不错，时常带东西来看望方父，后来还不上钱，抵押便成了卖。

地主老爷那边对周围都很关心，方七佛也心存感激，纵然母亲并不同意卖地，为了给家里，给孩子多攒点钱甚至在工坊里累得晕倒，但父亲的身体好了，这总算是大幸。事实上，当时还不上钱，人情道理都已经如软刀子般逼得方家不得不将地卖掉。

然而不久之后，他才得知那位大夫收了地主家的钱，特意将父亲的病情说重，用药的时间拖长。弄得当时窘迫的方家不得不将田地抵押。血气方刚的他打到地主家，但当时他的武艺尚未大成，先是地主家的家丁，然后官府的捕快，没有证据的情况下，周围人的说话，权势的威逼都令得他不得不低头。

但年轻人，本就血气方刚，只要认定了事情，哪里会退。堂兄方腊、堂妹方百花乃至于一帮兄弟纠集起来，杀入那位大地主家，但对方也有防备，请了官兵过来，一番厮杀后，最终将他们迫退。

只在第二天，他们便被定为杀人的强匪，有些人家里父母来不及走……自那之后，他们便无家可归，亡命天涯了。

身上背负血仇，果然是武艺精进的最好动力。不久之后，方腊、方百花等人先后在江湖上打出偌大的名声，喜欢在夜里躺在屋顶上看星星的他虽然武艺进步没那么快，但也是方氏兄弟中出色的一份子，他们加入摩尼教。几年之后，回到青溪再度杀入那地主的家中。当时那地主的家业又已经翻了好几倍，在打败了对方请来的高手，将其一家灭门之后，走在血泊中的他，并没有多少喜悦之情。

他只是不明白，凭什么父母的勤勤恳恳战战兢兢，只是令得家产越来越少。而这些地主，平日里什么都不做，只是动动嘴皮子，便能让那些努力练武的高手如狗一般的被他们驱策。自己天经地义的报仇，为何得付出这么大的代价。

又过了两年，他再度回到青溪。曾经被地主夺去的田产，并没有一丝一毫回到曾经的村户手中，其他人瓜分了那地主的田产，然后又扩张得更大。那些如他父母一般勤勤恳恳种地的人，也是最相信公道的一部分人，在这个游戏里，从来就没有过说话的权力。

堂兄方腊是果决的，他早已意识到这点，既然已成匪类，他便想要造反，他也是天生的领导者，一大群人聚集在他的身边，愿意听他的话。而方七佛则更喜欢看这样那样的事情，想其中的道理，他开始识字看书，也更加明白，早几年若没有那样暴躁，父母或许不会死。人世如潮，当顺水而行。

几年之后，他们逼退司空南。那一战中，摩尼教的护法、长老仍有颇多高手未曾站在他们这边，堂兄的武艺，当时也不敌司空南，然而在那场原本预估处于颓势的战斗里，却是全力出手的方七佛连败数名高手，推斜了胜负的天平。

在想通了一些事情之后，他的武艺，在不知不觉间，已能与方腊并肩了。

后来，“是法平等，无有高下”的口号，是他与方腊一道想出来的。十余年的时间里，他筹划着摩尼教的发展，如同引导着一支支的水流，在众人的合力下，终于令得这一切在江南一地汇成怒潮。失去恒产的人们起来杀掉了地主，三山五岳的人们起来响应。

再然后，一切就停下来了……那条河的水死了，他们引不动了……

或许如同那个名叫宁毅的家伙说的那样，没有野心，也就到那里为止了。

打下杭州之后，永乐军如虹的气势就开始转变，在那儿一直看着这一切的他最能明白这件事。原本是农户、山匪的头领们开始抢夺金银、瓜分田产。曾经可以一拥而上的战斗方法在对上大城市、大军队时失去了作用。每一个人都知道这样不行，但每一个人都相信，其他人都在做着同样的事情。

惜命、短视，打下杭州之后，亡命徒却豁不出去了。被富家翁们弄得家破人亡的人，其实也只是想当个富家翁……从这上面来说，人与人之间，真是无有高下的。

这条路他走了很长，看了很久，想了很多，但下一步他已经想不清楚该如何去走。

其实，想太多的人不幸福。他想，曾经他是对这个世道失望，想得太多也看得太多之后，是开始对人失望。在破了杭州到堂兄战死的那段时间里，他一直在想，他们的成事，真的有意义吗？人都是一样的，在地里种地时，他们战战兢兢，如同自己的父母那般，有了钱有了地，他们也如同那些地主一般的凶残狡猾，当了官，他们就如同那些狗官一般的欺压良善。就算真的推翻了武朝，我们是不是一样没能改变任何的东西？

好在这段时间，他便不想了。终于能有余暇，抬起头来看看那片天，他将来有可能到的地方。而在闲暇之余，回首过往的人和事，他心中偶尔闪过的，有两个人，是与旁人不太一样的。

他的弟子陈凡。作为自己的亲传弟子，这孩子天资极好，而且非常聪明。但或许也是因为太聪明了，他早早地看清楚了世事的矛盾。他的心中有解不开的结。

自己曾对他寄予厚望，但到得后来，却并不期待他能做成大事了。聪明的人，或者势利或者天真，他虽然懂得世情，但心中终究太过天真，天真的人，是成不了大事的。

就如同杭州败后，堂兄退守青溪，其实有脑子的人都能看出永乐朝大势已去了。他为杀包道乙，本已将一条命卖给霸刀营，可是在有离开的机会时，他却又跑了回来，暗中游说自己以及少部分人离开，以至于方百花几乎动手杀他。而后青溪被破，他未有撤离，这一次自己被抓，前些日子劫囚却中了埋伏的绿林人中，也有他的影子。

理所当然，这样的人是成不了大事的。但在最后的时刻，自己希望，他能找个朝廷找不到的地方，简单地过完这一世。最重要的是不要像自己一向，最终对人的本身感到失望。

而另一个人，是霸刀庄的那位小侄女。

自己一向觉得，她是个真正天真的人，甚至于比起陈凡都更加天真、无畏。刘大彪去世之后，她带领着霸刀庄，总会做出一些奇奇怪怪的事情来。众人对她的容忍，一来是因为刘大彪的一份人情实在太深，二来也因为霸刀庄确实有着强大的战力。

她懵懵懂懂，又莽莽撞撞的，打仗时会冲在最前方，撤退时则落在最后，霸刀庄在这场起义中付出了很沉重的代价，一向视庄户为亲人的她心中必然是很不好受的。破了杭州之后，因为那个名叫宁毅的男子，她在城中做了些很奇怪的事情，当时的自己觉得，只要她开心就好。但是杭州城破，自己与众人转战青溪时，心中的想法却有些不一样了。

离开杭州之后，她领着剩下不多的霸刀庄庄户选择了一条不一样的道路。自己当时知道，她去了苗疆。后来陈凡回来，也曾告诉了自己所有事情的全过程。那个名叫宁毅的人，自己看不透他，但后来青溪兵败的过程里，自己却不止一次的想过，如果一早能够想通，或许应该给霸刀营留下更多的生力军的。

青溪兵败，一切都混乱无序。他曾经想过或许可以匀出一些人逃往苗疆，增加霸刀庄可以使用的力量。但事实上，自己这边的这些人，那位小侄女或许是用不上的，最后在引导大家四散的过程里，他也只是筛选了一些孩子，曾经在霸刀营的书院里念过书的，或者是年龄更小一些的，一共几十人，让他们秘密地去到苗疆避祸，这或许是自己最后能够做到的一件事情。

在青溪混战的过程里，陈凡回来了，霸刀营却并没有任何动作。石宝等人曾经提起，说他们没有义气，但自己和方腊、邵仙英等人却知道，对于那位天真且重感情的小侄女来说，在最后压住寨子里的人，让他们得以保全，她的心中会有多艰难。

但这样很好。

官道的一侧传来劫囚的杀戮声时，方七佛抬头看着夜空，这样想着。

或许有一天，自己走不通的路，这些天真的孩子，可以将它们走过去……

************

人在地上厮杀，云在天上走。

刑部总捕头铁天鹰挥舞着手中的巨阙剑，率领一群捕头与官兵击退了一拨绿林人的偷袭之后，囚车后方的犯人们也躁动起来，两侧的官兵持着兵器开始压制住他们。这一次为了让方氏的首领能够进京受审，体体面面地将方七佛示众后处死，以正朝廷威名，附近安排的人手是相当足够的。

方七佛坐在囚车里，静静地抬头望着那片天云。如果有可能，他希望不会有任何人来救他，但如今事情已经不在他的控制范围内了。刑部一边显然也想要以自己为饵，一网打尽这些叛逆。他只能静静地沉默，不再去想这些事情。

而就在目力不能及，附近树林掩映的山峦间，有几道身影正行走在其中，就在下方厮杀进行时，他们出现在附近的山坡上，远远的朝这边望来。

那身影一共有十余道，为首的是一名身着蓝色碎花苗人服装的女子，她有一张看起来稍带婴儿肥的脸，目光清澈也带着些许的无畏，站在山腰的空隙间，朝下方望来，她的背后背着长长的木匣。在她的身边，“参天刀”杜杀,“烬恶刀”罗炳仁,“渊明刀”方书常,“九死刀”郑七命……等等等等。

他们看了一眼，便朝下方来了……

第四六四章 霸刀再现 求援京师

喊杀之声蔓延，箭矢射进树林里。绿林中人为救方七佛的袭击本就是想打个猝不及防，失败之后，便迅速逃散开去。随后又在附近山林间预定的地点汇合集结。

或许是为了避免中调虎离山之计，官府一边的人只是稍稍追出，便再度撤了回来。整理队伍，救治伤员。

绿林中人虽然花样百出，但官府一边这次主事的并非军队，而是刑部。附近州县不少有经验的捕头都参与其中，对上绿林人士而并非军队时，便恰如其分地起到了作用。

此时道路前后，担架抬了伤患过去，也有死伤的绿林人，一群人在统计着他们的身份。淡淡的血腥气中，一名身材高大的中年人朝囚车这边过来。方才的战斗中，队伍暂停在路边，将囚车与犯人围在了中间。这时那中年人道：“可以启程了，到前方驿站再休息。”队伍便再度开始前行。

那中年人一身官服，身材看起来虽然高大，但面颊消瘦，不过这消瘦也绝不会给人无力的感觉，只是颧骨突出，目光有神，微微抿着嘴的时候，显得强悍而精明。他的头发不长，虽然经过整理，看起来仍然有些乱，手上拿着一把剑身颇宽的长剑，身上萦绕血腥的气息，跟在囚车边走。偶尔便看看被枷链束手、铁钩穿肩，困在囚车中的那个人。

“他还好吗？”他问身边盯着囚车的看守。

“回总捕头，逆贼一直在看天。”

“哦。”那总捕点了点头，“江湖传言，方七佛佛帅无所不能，会看星相也没什么，铁某倒是很好奇，看了这么几天，你看出什么来了吗？”

他这话自然是对方七佛在说，囚车吱呀吱呀地前行，过了好半晌，方七佛才眨了眨眼睛：“铁捕头过誉了，方某书都没读过几本，哪里会看星相。只是想看看……人将来会到的地方而已。”

“听起来佛帅是认命了。”姓铁的总部面色冷然，与囚车并肩前行，“只是既已认命，你为何不自杀？累了这么多人为你死伤？你手足虽不能用，功力也没有了，抽空咬个舌头总是没问题的嘛。”

他的说话没有多少抑扬顿挫，听不出感情来，方七佛的神色也是淡然安定：“逆贼方七佛自戕未能如愿，成了哑巴，铁捕头是想把这种消息传出去给大家听吧？如果我没有弄错，旁边的两位捕头兄弟，都是大夫吧？你若是真想要方某的舌头，何不自己来呢？”

“佛帅好毒的眼力。”铁捕头拱了拱手，“没到京城之前，我们确实是不想让你死，当然，我倒是很想让你被他们救去，这样一来，我们想要围上那些三山五岳的朋友，可就简单得多。只是他们也忒不争气，我看他们是没什么得手的机会了。”

“我也觉得是……”方七佛点了点头，“只是方某虽然不会看星相，耳朵还是有些用处，北面虽然你们打得很好，后来在南边那里，倒是伤了不少人……谁过来了？名字可以说吗？”

铁捕头皱了皱眉，微微沉默：“是来了高手，不过他们不也一样没有得手么。现在就看能不能留下他们而已，宗兄回来，你便知道了。”

方七佛叹了口气，抬头望天。队列一路前行，不一会儿，有人过来通报情况，随后又有一队人从后方追上来。为首那人也是穿着总捕头的服装，骑了一匹大马，背后两把钢鞭锏，这人的身材更是高大魁梧，极是壮硕，他从马上翻身下来，过来与姓铁的捕头拱了拱手，然后两人低语一阵：“来的是……伤了人，还是跑了。”

他们语气虽然压低，但旁边囚车里的方七佛还是能够听到话语中的名字，他的眼睛眯了眯，片刻，还是垂下了眼帘，闭上了眼睛。姓铁的捕头扭头看了看他：“杭州之后，便没听说她们的下落，终于还是来了，一个女娃娃，还真讲义气……”

*************

囚车与捕头们朝前方行进之时，山林之中，绿林人正在聚集，包扎伤口，估计这次的伤亡。山岭上的一处地方，方百花正在与身边的几个人谈论这次的劫囚，耳听得那边群豪所在之处吵吵嚷嚷，大概是有人要走。

“防备森严，果然还是没有猜错，最近的那些消息，都是那边故意放出来的。京城那边有压力，囚车夜间前行赶路，防备不足，极易得手，为的是故意引我们去攻。”

“刑部七名总捕头，有些当然是仗着家世，但铁天鹰、宗非晓这两人太不简单了，原本就该料到。”

“能怎么样？这话说给外面那些人听？现在他们碰了钉子，才该知道利害。”

“不过，最后难免有一拨人趁势杀进去，闹得很大……”

青溪败亡之后，当初的永乐余众做鸟兽散，虽然方百花、方七佛这一支吸引了大量火力，但事实上，跟在旁边的人手已经不多了。再加上彭泽湖的大败，此时跟在方百花身边的人手走的走散的散，也有被刻意遣散的，已经没有足够救人的实力。

这一次众人要营救方七佛，主要还是因为天南一带，方七佛的人缘还是挺好。也有想要打一打官府的主意，趁势出头的。总之，人虽然聚集起来，但并没有统一的指挥。

这段时间里，外面传出京城需要押方七佛快速北上，一群官兵、巡捕星夜赶路，防守不足的消息。方百花等人一听便知道有问题，但在江湖上，确实是什么消息都有人听的。此时属于永乐朝的威慑力已经没有，如果说大家都这样相信，你却不动，刚刚组织起来的一批乌合之众可能马上就要崩盘。因为这样的理由，大家组织起了一次这样的攻击，让人理解形势之后迅速撤离，虽然仍旧因为伤亡令得一些人要打退堂鼓，但总比等着大家崩溃要好。

事实上，无论如何，对于此时的方百花等人来说，想要救下方七佛都已经是一件不可能的事情。然而永乐朝亡了、军队散了、好友、兄弟、丈夫死了，除了营救这仅剩的兄长，方百花也已经没有可以做的事情。

正说话间，一名跟随在身边的女兵过来，在她耳边轻声道：“陈将军好像说要走，让我来说一声……”

“陈凡？”方百花皱了皱眉，她知道陈凡绝不可能放弃方七佛，但心中自然还是好奇。举步要去找陈凡，又听那女兵说道：“最后从南面杀进去的那些人，好像是……现在已经过来了。”

话才说完，林子那头便传来了一阵骚动。说话声传来。

“霸刀……”

“刘大彪？他们……”

“确实是啊……”

“你们还敢来，青溪的时候不见你们……”

“你们霸刀的人呢？就你们这么几个？”

会说出后来两句的，自然是原本就在永乐军中的头领，他们有的原本对霸刀营便有不满，说话声中，一个微带沙哑的声音已经响了起来。

“来的就是我们……你有什么意见吗？”

“意见？我告诉你，我就是有……”

“如今已不是永乐朝了，你以为你还是那个谁都护着你的公主呢……”

“别说这些……”

“都让一步，别这样……”

“想打架，如今天下群豪皆在，你……”

混乱的话语高亢起来，方百花加快了步伐，但随后便是锵的拔刀之声，金铁交击，乒乒乓乓的声音激烈地响起来，显然是那位直性子的少女已经舞起霸刀，一路推斩碾压，接着是人砰砰砰砰摔飞出去的声音。方百花冲出去，那边一团混乱，杜杀、方书常等人也已经冲出去，安抚其余的武林人。

“对不住。”

“没事没事，自己家事……”

星光洒落下来，树林空隙间，少女挥着那把巨刃朝前方点在地上。前头是被斩飞出去的永乐军头目。

“我霸刀庄做事，问心无愧，用不着跟你交代。”

少女站在那儿，目光傲然。方百花急掠过去，将那头目拉起来。

“我家哥哥嫂嫂于她，如父如母，你们都知道的，还说这种话！各位稍安！都是家事！茜茜你……哎，你跟我来……”

黑暗之中，方百花的目光复杂。她的说话声中，刘西瓜还刀于匣。这个时候，背着包袱的陈凡也出现在了一旁，方百花前行时想起他要走，便也朝他招了招手：“等等，陈凡，你也过来。”陈凡点了点头。

一行三人朝前方走去，待到出了树林边缘，方百花停了下来，吸了一口气，回过身来。背着长匣的少女此时却是沉默地跪在了地上，令得方百花愣了愣，连忙上去扶她，但少女心意坚决，磕下头去。

“姑姑，我对不住你们。”

“呃……你……”

方百花此时却知道，少女的这个头，不止是对自己磕，更多的，还是对着死去的方腊、邵仙英，以及此时被俘上京的方七佛。

“唉……你、你还是起来……”

过得片刻，她扶了少女站起身来，少女的眼中有泪，挥手擦去，但目光之中，仍旧颇为平静坚决。

“我……姑姑也不瞒你，杭州城破之后，你走了，姑姑对你本是有怨的，但那也只是姑姑这里。我知道你为什么这样做，堂兄堂嫂那里，也是知道的，而且他们对你，不会有怨……最后的时候，他们还说了，将你一个女子牵涉进来，他们觉得对不住你……”

方百花混迹江湖多年，此时虽然已经不是女将打败，一身江湖衣衫，风尘仆仆，还有些破旧，但依然是英姿飒爽的模样，只是在说起方腊时，自己也未免有些伤感，随后笑着挥了挥手，扭头望向陈凡：“对了，陈凡，他们说你要走。你要去哪里？”

陈凡张了张嘴，望向刘西瓜：“……铁天鹰跟宗非晓他们早有防备，而且他们是老江湖，我们这样救不出师父。我想去京城。”

“京城？”方百花拧起眉头，“你去京城干嘛，告御状吗！那边戒备森严，别说救不出你师父，当你把你自己都搭进去！”

“我去找人帮忙。”

“谁？”

“我不能说。”

陈凡如此回答，目光却放在刘西瓜的身上。方百花愣了愣，片刻，也点了点头：“也罢，我知道你自己有主意，你自己看着办吧。其实……你师父如果在这里，他可能不喜欢你卷进这件事里来。”

陈凡点了点头，背着包袱，转身要走，随后又回过头来：“刘西瓜，你要去吗？”

少女的目光晃了晃，罕见的有些失神：“我、我不去……”

“知道了。”这个答案并不出乎陈凡意料，他点了点头，再度转身，少女在那边说道：“事情已经两清了，过去也只是给他添麻烦。”

陈凡背对着这边：“我知道你不想给他添麻烦，可当初不管事情的原委是怎样，他欠我一条命。这件事情我做不到了，他也许可以，我要让他还这个人情……其实你去的话会好说得多。”

“我不去。”刘西瓜摇头。

陈凡笑了笑，摇头转身离开：“好吧，我先去看看倩儿姐她们怎么样了……”

方百花听到此时，才能察觉到他们说的人到底是谁，她望着少女：“你们说的是他……他在京城干什么？他能帮忙救人？”

少女低着头，有些难堪地皱眉摇头：“我、我不能说……”

“呃……好吧……”星光之下，风吹过来，方百花轻轻地叹了口气，对于西瓜的那个丈夫，其实没什么印象。杭州城破之后，宁毅为霸刀营制定了撤往南疆的计划，然后上京做事，这些事情，陈凡回去青溪后，只是告诉了方七佛，方百花其实是不知道的，也是因此，她也不认为找到某一个人，就这能解决营救方七佛的问题。在她看来陈凡或许也是病急乱投医，但到得此时，既然已经不抱太大的希望，结果或许就不怎么重要了……

与此同时，京城之中，被妻子与小妾残忍抛弃的宁毅，也正心无旁骛地投入到他的经商大计中，为了竹记接下来的宣传问题，做着准备。

***************************************************************************************************************************************************

第四六五章 春暖时节的近亲远朋

俗谚：二月二，龙抬头。

过了农历二月初二这一天，冬日的寒冷渐去，万物复苏，雨水渐渐多起来，已是农家要开始预备春耕的时候，汴梁城内外，也明显能够感受到春江水暖的气息。树上蜕出的嫩芽，渐开的花朵，进城为春耕而买卖各种东西的农户、商贩，街道上跟随父母进城的农家孩子，都在将这春天到来的气息，变得更加温暖和踏实起来。

除了春耕的大事，二月里汴梁城中更为热闹的大事，可能要数这一年的春闱。京试是为国取士的盛事，按照说法，是三年一次。但这样的规矩并不一定，有时候皇帝觉得缺人，又或者是文坛兴盛，武朝一代，两年、一年一次也不为怪。特别是在定下北伐大计之后，无论成功失败，将来都需要大批有用的人才，最近几年，取士也就变得频繁起来。

虽然吏部方面已经被各种闲官冗员弄得颇为头疼，但对于皇帝来说，真正能用的人才，是无论如何都不嫌多的。

由于春闱日近，进京的考生其实在年前就已经聚集起来。自过年到现在，各种文会频繁，学人们参与聚会，寻求崭露头角的机会，又或是到各处官员、文豪府上投送行卷，以期获得大员青睐，已是惯例。

事实上，虽然后世的各种重要考试，为了避免徇私舞弊，不让阅卷者看见考生姓名已是理所当然的事，但其实在武朝以前，这类考试都是不糊名的。唐朝一代，考生的名字对于阅卷的大员来说，全都明明白白，考试更多检验的，是学生在考场之外有没有名气，有没有经营的功力。从某种意义上来说，这也是考验对方的人际、背景，但以此选官，也是有一定理由的。

武朝自初代之后，考试便开始糊名。但这类考生到处递行卷的习俗仍旧没有什么变化，毕竟经营得好了，可能拿到考题，可能得到前辈指点，而就算考上之后，这些人际也有着莫大的作用。而这些事情沸沸扬扬的，也令得汴梁城中文风气氛愈发兴盛热烈。对于真正喜欢这类事情的人来说，确实是会乐在其中的。

开春前后，便也有一些文人学子，跑到宁毅府上来递送行卷、登门拜访，也不知是从哪里找到的关系。

特别是在二月这几天，有几拨学生过来，有的是想要向宁毅讨教诗词，也有的是上门来指责宁毅的行事的。例如一个叫做陈东的国子监监生，在汴梁还是颇为有名的大才子，登门拜访之后指责宁毅钻营于商事，有用之身却不能为国出力，枉读了圣贤之书，宁毅听得头疼，将他给赶出去了。

好在对方话已经说到，就没有纠缠太久。这陈东比宁毅长了几岁，颇有血性，在国子监、太学这些地方的学生中，虽然不算才学最出众的，但向来是富有号召力的代表。

宁毅跟尧祖年提起时，据说对方甚至几次撰文谩骂已不在职的太师蔡京，实在是真正的猛士。当然，考运就差了一点，名气是有了，从未得官身，估计就是因为蔡京那边的隐性影响。

“不过，陈东会主动过来骂你，说明你最近在京城名声挺响了。不过，为了两个酒楼，把事情做成这样，我对你都有点恨铁不成钢……”对于这事，闻人不二如此评价，“陈东的心情我很能理解。”

会在此时造成这样的局面，其实在某一方面，也算是宁毅故意的经营。最近几天的时间，大才子宁立恒的两首新作将在城内竹记发布的消息已经在汴梁文坛传了出去，最主要的是，师师姑娘甚至为了这两首新作的表演，推掉了几个重要的邀约，这些事情传出去后，是引起了不少波澜的。

二月初九便是这年春闱的第一场，一二月间正是汴梁众才子经营自己名声的最佳时机。宁毅在一月底的时候传出这个消息，顿时令得不少人回忆起早一年端午时他传出过的诸多诗词，因此，有的人期待着两首新作的内容，有的人则摩拳擦掌地想要等到诗词公布的当天，以更好的作品盖过对方一头。

总之，无论是哪种心理，都给汴梁城内以“晚照”“雨燕”为名的两座竹记吸引了足够的目光。虽然是短短的几天内，那两座竹记已经变得生意爆满，连带着藕煤、煤炉的生意也扩大了几倍，这期间，当然也有更有门路的，开始打探有关宁毅的消息和背景。

两座酒楼就算爆满，能够容纳的客人毕竟也不多，以后世饥饿营销的手段来说，无论是李师师的名字还是自己手头的诗词，能够挖掘的潜力都有更多。譬如回到家中，苏燕平等人就曾建议他可以跟李师师闹出点暧昧的事情来，多去矾楼逛逛，但宁毅毕竟也知道见好就收的道理，将这些建议驳了回去。

“仇恨拉得差不多就够了，做生意毕竟细水长流，我是要开一家店就配一首诗词，让大家跟着诗词转才好。如果到最后把大家好奇心都弄到李师师上去，生意岂不是全去矾楼了，你们这帮家伙尽出馊主意……”

生意且归生意。

檀儿、小婵、云竹、锦儿等人相继离开之后，守着一大家子的宁毅倒也微微有些寂寞起来。

当然，这样的感觉并不令人沮丧，而是让他稍稍感到新奇。春雨落下时，宁毅便常在家中处理事情，顺便带着孩子，有时候扭头跟坐在旁边小车里的宁曦说道：“等老爸处理完这些，就带你去找你那个逃家的娘亲好不好？”

木制小车里的孩子摇着手中的小玩具，便“哦！哦！”地点头拍手回应。

“到时候打她屁股！”

“啊啊！”

“你看，你也觉得我有道理。”

他笑笑，拿着毛笔开始写字。

檀儿与小婵离开之时，杏儿也跟着过去了。平日里呆着孩子的，多半是娟儿，要么则是请来的那位奶娘。宁毅并不打算将这样的事情持续太长的一段时间，除了微微感受着身边的冷清，宁府之中，其实还是颇为热闹的。

在与宁毅聊过之后，苏文定等人全没将他们夫妻之间的小矛盾当成一回事，其实他们仍旧将这种纠结当成是宁毅完全不会泡妞的证据。祝彪担任了训练宁府护院的职责，同时也在新奇地感受着汴梁这个大城市的一切。

另一方面，年关前后，宁府也有苏家的亲戚拜访，有一个住下来了的，乃是与苏家有亲戚关系的知州宋茂的二儿子，名叫宋永平的。他在宋茂那一支中排行第四，家人便叫他小四，据说自小聪慧，有神童美誉，此时年方十九，便中了秀才，这次也是进京参与春闱之试。

这宋永平之前曾经有过随父亲进京的经验，为人也颇为老练，带了两个家仆就上京，结交好友，投送行卷，也是井井有条。他看起来样貌端方木讷，实际上确实是颇为精明之人，才华也颇为不错。由于生在官宦之家，对于苏家这门亲戚，看得出来他的观感还是保守的，特别是对于宁毅，看得出来，观感复杂。

苏家赘婿，却又有江宁第一才子的美誉，去年苏家惨被灭门，他救了整个苏氏，可见很有能力，却并不涉足官场……这些消息，宋茂想要了解毕竟还是可以知道，但再传到宋永平这边，就难以说清会变成什么样子。

他来到宁府之后，与苏文定等人倒还算亲近，但十八九岁就中了秀才的官宦子弟，在遇上这些商人亲戚时，优越感当然是会有的。一方面保持着修养与礼貌，另一方面，他也在观察着宁毅这个听起来颇为复杂的人。

不过，这次来到京城，便又遇上了苏檀儿离家出走的事情。一个自己老婆都压不住的男人，实在难说有多么巨大的本领，而他与苏文定等兄长之间虽然亲切，这个家里气氛也极是宽松活泼，但宽松活泼就代表着没有威严，对于宋永平这种从严肃的官宦之家出来的孩子来说，一切也只能往这个方向去想。

这个姐夫……人或许是聪明的，也有着一般精明人的厉害手段，但也只是商人般的精明，恐怕上不得大台面。没什么架子，一个人在家里也可以逗孩子玩，也就没有威严，作为亲戚来说，倒是一个闲暇可以结交之人。不过他最近还有诸多大事要做，也就没有这份心思刻意经营了。

二月初，这位住进宁家的年轻书生，也就如此评价着自己的这位姐夫。虽然听说他甚至跟李师师有关系，或许能帮到自己一些什么，但出于文人傲骨，他暂时还不想走这样的关系。至于他跟右相之间的关系，其实宋茂与秦嗣源原本也有来往，这次上京，在没到宁府这边以前，他就先执着父亲的书信去右相府拜访过了。

对于见惯官场来往，深悉利益关系的宋永平来说，想来其实也很明白，商人之间的往来，不是不能与上层人搭上线。但就算搭上了，也只是商场上的来往，对方未必会将你当一回事。自己有能力，当然也就不需要找人帮忙。而且在他想来，就算在右相的心中，自己父亲的存在，当然还要比这个姐夫更高的。

虽然见到那位老人之后，对方曾经提起过两次姐夫的名字，但当然也只是表示亲切的手段……

对于这位妻弟的想法，宁毅当然无心探究，真要说考试舞弊什么的，宋茂没有开口，自己的业务也没到这一步。至于关系的亲切程度，对方既然过来，自己为他准备好一个足够好的备考环境，也就成了。倒是去到秦府后，他跟尧祖年等人也提了提这件事，尧祖年给了些考试的重点，初四这天，秦嗣源也跟宁毅提了提他那位妻弟，顺手给了宁毅几个题目：“拿回去让他看看，不过会不会考到我也不清楚，你拿回去，让他将这些好好复习一下……”

说完这个，便又跟宁毅聊起接下来春耕的事情。

宁毅知道秦嗣源的性格，他不至于在这种事情上帮忙徇私舞弊，因为事情实在太小，根本没有让他出手的必要。这些可能出题的点，大抵是他与其他官员聊天后猜的，但可靠度比外界自然要大很多。这天回去之后，顺手拿给宋永平：“秦相让我转交给你的，让你这几天好好休息，顺便复习一下。还有这一份，是相府里尧祖年尧先生猜的。”

宋永平自然知道尧祖年的名字，他登门拜访那天，那位老人家也在，得知他是宋茂的儿子后，甚至对他说过几句鼓励的话。

回想起来，秦嗣源罢官之时，自己的父亲也是有份去拜访的人之一。

这天晚上，宋永平拿着书本在院落里看，想起这事，摇着头淡淡地笑。

雪中送炭比锦上添花要好太多了，自家爹爹的面子，果然是很有用的，姐夫在这件事上，应该也有沾光吧。毕竟是一家人，让他们沾点光，也是理所当然的……

于是第二天早上，他跟苏文定苏文方等人，又谈笑得更融洽了……

吃过早餐后，宁毅与宋永平等人打了个招呼，出门去往矾楼。两处竹记的表演分别是在初六和初七，今天便有必要跟负责表演的师师姑娘碰个头。而在矾楼之后，他还是要去到秦府，查看密侦司有关南方方七佛事件的新消息。

虽然决定了春闱之后将竹记的事情搞定，自己便要带着孩子去找他娘，应该等不到方七佛进京。但至少对于陈凡等人的近况，他多少还是有些关心。刑部那边已经做了决定，一路押解犯人进京，一路吸引劫囚之人，将乱党逐渐引出，一网打尽，也派了两名据说很有经验实力的总捕头参与此事，无论如何，他至少希望陈凡不要陷在这件事里，折了性命。

当然，这件事情，终究不是他可以影响的了。除了看看进展以外，他也是无法可想……

***********************************************************************************************************************************************

第四六六章 雷声

马车穿过城市，驶过御拳馆附近的时候，天上便淅淅沥沥地下起雨来。在拳馆外练习的学徒们罢了架势，进去馆中休息，附近的街道边上尽是因为大雨而变得脚步匆忙的行人，商铺支起篷布，书生避去檐下，居住在附近的妇人追逐着在雨里啊啊奔跑的孩子。路边河畔的柳树带着新出的枝芽，在雨中也变得愈发翠绿起来。

矾楼距离御拳馆这边算不得远，由于上午出门早，抵达之时，辰时才过去不久，照后世的算法，才只是上午九点多。这个时间段里，青楼之中尚不到营业的时间，宁毅也正是挑选了这个时间过来，以免打搅对方的生意。

与李师师之间的碰面，其实没有什么特殊意义可言。彼此之间还算不得非常密切的朋友，表演之前见个面，不过是例行公事的走一趟。抵达矾楼之中时，因为在楼中过夜，上午才起来的一批客人还在陆续离去，只是到得此时，人已经不多，稀稀疏疏的由披了衣衫的女子送出来，有的则因为下雨，在大厅之中稍待，等着楼中小厮拿了雨伞出来。宁毅叫人通传后，倒是在矾楼大厅的门口处，发现了意外的熟人。

那是一名身材颀长、样貌俊逸的男子，从里面出来之后，便坐在接近门边的位置上看雨。或许是因为刚刚起床，气质还有些慵懒，陪同他出来的女子样貌气质都很文静，宁毅以前见过一次，也是楼中的才女之一。互相看见之后，宁毅便过去拱手打了招呼。

“小乙哥。”

“宁公子。”

眼见是宁毅，坐在那儿的燕青便连忙站起来拱手行礼。事实上前些天燕青还在帮忙宁毅训练苏文定等人的武艺，到得这几日祝彪过来，才卸下任务。之前每日里来往，过手切磋武艺，双方关系还算颇近，但对于燕青的私生活，宁毅倒是不清楚的。

虽然燕青一向是有“浪子”这个外号，但在宁毅心中，他跟卢俊义明明是一对那什么。对于他会在青楼中厮混的事情，虽然说起来也不怎么奇怪，但真正遇上还是头一次。

两人交谈几句，燕青身边那位名叫韩慧娘的女子便叫人拿来茶点。不一会儿，师师过来这边大厅，宁毅想起两人已是见过面的，本想就运河上那次的事情说上几句，燕青便已笑着拱手俯身：“去年的那件事情，小乙已向师师大家负荆请罪了。”

师师也是笑着说道：“燕公子言重了。”

宁毅这才“哦”的一声，看来两人在之前已经有了几次接触。他虽然不八卦，此时也不免打量了双方，传说之中师师姑娘应该是倾心于燕青的，莫非这么一段时间里，双方就已经搭上了？

平心而论，有这样的事情也算不得奇怪，燕青样貌俊逸、气质过人、武艺高强且谈吐不凡，虽然跟卢俊义有点不明不白，但在这年头，那是件风雅的事情。后世也说“要把妹先装GAY”，都说明在女子心中，这件事情很能加分。

此时看看大厅中的两人，一人俊逸慵懒，一人明媚清丽，确实是给人天生一对的感觉。至于燕青身边那韩慧娘，纵然也有些样貌气质，此时也不过是个陪衬。宁毅笑道：“既然这么凑巧，天又在下雨，小乙不妨留下来，一起喝茶聊聊？慧娘也一起来？”

他这话一说，师师跟燕青都打量了他一眼，师师那边微笑低头，并无不可的样子。倒是燕青皱了皱眉，然后笑着摆手：“不了，回去还有些事情，要去一趟员外那边。”

“员外的案子差不多了吧？”

“有**公子与相爷的大力周旋，刑部那边案已经差不多翻了，只是东西怕是……不怎么能拿回来。”

说到这个，他看看宁毅，有些欲言又止。此时下人已经拿伞过来，他要离开，宁毅便送他到门口，拍拍他肩膀，他才低声道：“宁公子，以前卢员外名下的田产，若真是不行……”

“我知道你的意思。”宁毅点点头，“放心吧，我不会乱来的，事情暂时到此为止，有机会再说。反正是卢员外的东西，他心里过得去就行了。”

燕青这才高兴起来：“如此谢过宁公子了。”

看着他离去的背影，宁毅摇了摇头。他此时说的，自然是卢俊义往日在大名府的万贯家财。当初卢俊义被逼反，那些财产让大名府的各种势力瓜分吞占。宁毅曾说过，为卢俊义洗白之后，这些东西还是要拿回来，往密侦司充公。如今梁山已灭，卢俊义的身份也得以洗白，但要拿回这些财产，则成了极为困难的事情，而最主要的难题在于，大名府的梁中书，乃是蔡京一党的嫡系。

以秦嗣源目前的影响力，就算掌握了实权，实际上还是扛不过蔡京的。卢俊义等人进京之后，多少也已经明白京城内众党的力量，李纲、秦嗣源等人目前掌握实权，算是如日中天，童贯统领武将，朝廷也正值用人之时，也称得上风头一时无两，以梁师成为首的宦官系基本没人敢动，御史一脉，目前秦桧逮人就咬，颇得皇上欢心，但无论是谁，最终都比不过这位已经致仕的蔡太师。他是属于随时可能拉出来顶大梁的柱石，执政数十年，弟子门生遍天下，隐性的力量与影响，是谁都比不过的。

了解到这些情况之后，最终不想希望事情再追究下去的反倒是卢俊义这边。一来他能够拿到的好处已经不多，二来……若相府上方真的准备跟蔡京打擂台，找个法子将梁中书拉下马来，然后跟蔡太师杠上，真正会首当其冲的，终究还是拿不到多少好处的他。谁会愿意为了一个疯子被卷进这类事情里。

这事换做别人也就罢了，宁毅毕竟是做过带十个人去梁山寻仇，最终还真干掉了宋江这种疯狂的事情的。如今虽然开始做生意，显得愈发和气，但谁也猜不到他心里有些什么点子。而对于秦嗣源的想法，大伙也是看不太懂的。

燕青走后，宁毅与师师才朝里面院落中过去。在院子里的屋檐下摆开茶盘，天地间一蓑烟雨，青蒙蒙地敲打着院子里的花石草木，又听她说起些于和中、陈思丰许久没来的琐事。

李师师毕竟是李师师，纵然宁毅并未将心思放在这些事情上，也不得不承认与她在这儿对坐闲聊是件心情放松之事。如今有着京城第一花魁之称的她，仿佛有着一种本能的魔力，能够将周围的一切都变得妥帖完美，风也好雨也好，都像是恰到好处地环绕在周围，时间便在沁人心脾之中悄然过去。

“……说起来，过年之前，我与那位燕公子再度碰面，有关立恒的许多事情，都是他后来告知于我的。”

“希望都是好事。”

师师偏着头想想，眼睛转了转，然后点头道：“嗯，都是好事。”

宁毅笑起来。话题在琐琐碎碎间兜了一阵，天上春雷响起来的时候，天色阴暗了一些，宁毅便起身告辞，女子挽留了一次，他便再喝了一杯茶。此时还未至午时，宁毅出门赶往相府，李师师与妈妈李蕴倒是也要出门，询问过后，才知道她昨晚待客之时可能怠慢了一位大人物，今天得过去登门道歉。

青楼之中开门营业，矾楼的花魁，说金贵是金贵，那是因为大伙儿一道捧着。但在京城，也总有一些人，是不能对着他们摆架子的。昨天晚上过来矾楼的，有两位这样的人物，一位乃是如今京城里当红的英雄，北方来的郭药师，由兵部的一位大员陪同着过来矾楼见世面，对方要求李师师出来见见人，李师师自然不敢推拒。事实上，以如今的汴梁的气氛而言，北伐乃是主旋律，郭药师要来矾楼看李师师，哪怕是秦嗣源、李纲这样的大员，都会给对方一个面子。

而当时来到矾楼的另外一位，大概是周氏皇族中的一份子，用了化名，自称武吉。陪同过来的乃是太尉高俅，可见身份不会低。这等身份的人原本也是不敢推的，但是对方一听郭药师也在，当即退让，表示无须叫师师姑娘过来，只叫了另外两名花魁聊天说话。在李蕴陪着师师过去道歉之前便走掉了，想必有些意兴阑珊。

因为这件事情，今天李蕴便得陪同师师到太尉府上登门道个歉。双方马车同行了几条街，方才分开，宁毅去到相府之中后，矾楼的马车，在太尉府前停了下来。

雨下的有些急，天色并不算好。此时尚未至午饭时间，李蕴与师师在京城也算是有名气的人物，门房通报之后，高俅也就接待了两人。

作为当今太尉，又是蹴鞠出身，高俅的身材高大，样貌端方，颇有后世的球星风范。虽然如今在朝堂之上的风评并不算好，但说起昨晚的事情，对方只是豁达地哈哈一笑，摆摆手表示无妨。

“原本说起来，那位贵人是很有些身份的。圣上嘱咐我带他在京中游玩，不可怠慢，昨夜若是别人，高某少不得还得与他理论一番，但既然是郭统领，情况便完全不一样了。近来北地战事，郭统领居功至伟，他南来一趟不易，过几日便要回去啦。昨夜在的便是当今圣上，怕是也得将与师师姑娘一晤的机会，让与郭统领啊。”

高太尉喝了一口茶，又笑起来：“对此事，那位贵人也是这般想的，绝不至因此而对师师姑娘心有芥蒂。倒是师师姑娘若是怠慢了郭统领，他才会因此生气哦。”

听对方这样说，李蕴才连忙道了感谢，又道：“那位贵人如此豁达，老身与师师心中，倒有些过意不去。只是不知道那位贵人是否还在京中，如今住在那儿，可否容老身与师师亲自上门拜会，也好让师师当面与那位贵人谢过怠慢之罪，如此……”

“哎，这个就不必了。”高太尉摆了摆手，笑着打断了李蕴的话，“一来那位贵人日理万机，二来对方心无芥蒂，你们又何必记在心中呢。两位登门拜访，便显得刻意了。只希望下次他去矾楼之时，师师姑娘能有机会与他当面见过，畅谈胸臆。欢场之地嘛，要的是个开心，李妈妈，咱们彼此之间，也是旧识了，何必一口一个谢罪呢，显得矫情了嘛。”

李蕴的矾楼能在京中开下去，认识的贵人无数，高俅甫得富贵之时也是常去。歉道到这里，基本上意思也就到了。实际上京城之中一堆大官，李师师只有一个，谁会为了没见到一个花魁就把人青楼给拆了呢，只是登了门，总有个面面俱到的意思，往后人家想起来，会觉得李蕴很上道，一点小事也会过来道歉。

说话之间，也已经有兵部的官员过来拜访高俅。李蕴起身告辞，随后由管家送两人出侧门。李蕴拉着师师一面走一面轻声道：“那位贵人的身份，看起来了不得啊。往日里在京中没见过，可能不是世子便是王爷，怕还是管着事的那种……”

武朝宗亲绝大部分没有权力，上面是当成饭桶来养的。但少数一些能掌握某方面权力的宗亲，都算是皇室最为信任的心腹。李蕴能够猜到，师师心中自然也是明白。两人转过一重廊道，快接近停放马车的侧面院子时，陡然听得有嘈杂喧闹的声音传过来。

“在哪里——”

大雨之中，远远的有人在这样喊。那声音来自于太尉府内部，混乱的声响中似乎还有人在劝阻着什么，但片刻间，人声就已经朝这边过来了。

“在哪里——不要拦着我！李师师在哪里……滚开！我不听！你看看我，你看看我——我不要冷静！你看我像是冷得下来的样子吗！你信不信我杀——你！全！家！李师师！你不要走，留下来与我大战三百回合啊——”

声音拉近，李蕴皱起了眉头，低声道：“是高衙内？”那位送人出来的太尉府管事也有些为难，回头看去，只见高俅的义子高沐恩穿着一身宽大袍服，头发披散如疯子一般从那边院门处冲出来了，一见两人，便朝这边一指。而在他的身边，四五名的随从都在慌张地阻拦劝说。

往日里在京城之中，李师师、李蕴与这位京城最猖狂的衙内也是见过的。只不过一来对方虽然颇有恶名，但喜欢的是良家妇女，二来李师师与矾楼的名气也使得他并不愿意乱来，双方便没有太多的交集。

去年皇太后大寿，高沐恩得罪了一位过来贺寿的郡主，惹得皇室震怒。据说这位花花太岁被高俅打了个半死，此后关在府里一直没放出来。这件事里，大伙儿更加关心的是高俅被皇帝痛骂贬斥的事情，更多的便没有再去了解。此时李蕴有些摸不着头脑，师师却陡然想起去年上京途中那位名叫周佩的小郡主来。

只见高沐恩一路从那边杀了过来：“李师师！你还敢上门！不许拦着我！冷静，我冷给你们看！你们不是要我冷静吗！”

他一面走，一面挥开随从阻拦时伸出的手，哗的解开了外面的袍子，往人身上扔。李蕴往前几步，惊叫道：“高公子，什么事情，是不是有什么误会，你先穿上衣服，别着凉了……”

“着凉！误会！别装作你什么都不知道！我全都听说啦！明天那个宁立恒什么竹记开张是不是！李师师！你跟宁立恒很亲近是不是！他是你姘头是不是！”

高沐恩穿着一身内衣冲过来，李蕴连忙拦住他：“高公子！没有的事！没有的事！你搞错了，咱们师师只是认识那个人，没有关系，你不要乱说话毁了女儿家的名声啊……竹记已经开张了……”

“你给我走开——”高沐恩一把推开李蕴，“别以为他杀了陆谦我就怕他！哼！李师师，我以往瞧着别人的面子懒得理你！今天不同了！你明天还要去表演是不是？还要唱他写的词是不是？我全都听说了……看我今天就不那么讲究，你是妓女我也将就了，你别跑——”

此时周围真正敢阻拦他的只有李蕴，被他一把推倒在地上之后，连忙过去想要保住高沐恩的腿。那边师师被吓得愣了一愣，然后转身要跑，陡然间被对方拉住了手。

“啊——”

师师一声尖叫，奋力挣开对方，高沐恩力气实际上并不大，手被甩开之后，扬起另一只手，一巴掌朝着对方脸上打了过去。

“啪”的一声，女子摔倒在廊道外的雨幕当中，一片泥泞。

“哈哈！痛不痛啊——对了，我今天先花了你的脸，再破了你的身，明天再去砸了他的店！要不然他还以为我花花太岁怕他呢——”高沐恩一扬手，朝着雨幕里的女子就冲了过去，“别跑了，你给我乖巧一点，哭得大声一点，我今天可以先破你的身再花你的脸，听说那样比较不痛，哈哈哈哈哈哈——”

春雷炸响，李师师爬起来，奋力奔跑出去……

第四六七章 一场游戏 皆大欢喜

雷声响动，雨落在庭院之中，刷刷刷的拍打着庭院里树木宽大的叶子。天色稍有些阴，相府之中，有些房间已经掌起了灯。宁毅进入相府中时，一名样貌端方正气的中年官员正被管事送出来，宁毅立在檐下等着对方过去，那官员倒也望了宁毅一眼，稍露温和的神色，微微一笑。两人也算不得第一次见面了，虽然彼此之间没有什么来往，但宁毅的身份——至少是他在相府中的身份，对方显然是清楚的。否则以此人地位，也不至于给宁毅一个温和的神色。

这位走过去的官员，便是时任御史中丞的秦桧。

就眼下的形势而言，他乃是朝堂之中的激进党，坚定的主战派。虽然说起来御史中丞担任的角色乃是监督与弹劾百官，他弹劾起官员来也是毫不留情，深得皇帝的欢心。但一来因为政见类似，二来秦桧、秦嗣源之间多少也有着“本家”的微弱联系，此时两人之间的关系，还是走得比较近的。

“……方才会之过来，又说起了童枢密、王黼等人暗行之事。他心中终究有些忧虑，但此事却不能通天。我们这边，现在也是骑虎难下，要说主战主战，战至此等程度，剩下的就都是窗户纸。立恒当初所虑之事，再这样下去，怕就真有可能啊。”

到得书房当中，众人聚集后，秦嗣源将密侦司中的一些资料拍下，所说的便是方才与秦桧聊的事情了。

说起来，平日里操持着商场之事，乃至于经营着汴梁城外那个大院子，看起来都在运作当中。但是到得相府，往往那些事情，便成了微不足道的小事了，也难怪秦嗣源、尧祖年等人都说商场小道，不足挂齿。哪怕宁毅如今打着相府的招牌开始在外面经营生意，在众人心中，那些生意，也还是纯粹的小事。一墙之隔，两个世界，那类小事，实在很难让人放下太多的心思。

“……眼下看起来，借着过年的这段时间，童枢密、王黼等人籍着百官齐集的机会，至少已经凑了五千万贯的财物。去年买燕京的事情，他们尝到甜头了，今年的事情，不止是童枢密、王黼他们在弄，蔡太师也在居中牵线，另外他们还拉了梁师成……”

秦嗣源说话之中，尧祖年已经笑了起来：“这一下，朝廷当中能说得上话的，差不多都到齐了。”

闻人不二道：“老师和李相这边，应该也有打招呼吧？”

“出钱的应该都是下面的大商家，哪里有让上面的人出钱的道理。”宁毅笑起来。

秦嗣源那边点了点头：“我与李相这边，本来就是在负责北伐事务，此事他们打不打招呼，我们都等于入了伙。他们要花钱向金人买城，买下之后做战绩，圣上升官，有了权，再将这些钱从往北的生意中拿回来。老实说，若此次北伐真的战绩彪炳，这个台我是要拆的，但此时大家都知道拆不了了。我只希望，在他们买下战绩之外，北地至少还有一拨能用的人，所以早两天我也见过郭药师几面。”

郭药师这段时间在京城受封赏，乃是各方眼中的红人，京中能排得上号的大员，多多少少都见过他，并不出奇。但秦嗣源此时的语气中颇有拉拢之意，那便不容易了。郭药师乃是武将，说起来，官职归于兵部，他的军队在北方，要说隶属，那也是属于童贯等人指挥。秦嗣源等人虽说负责北伐，但主要是大局、后勤、人员调配这些方面，军队上的事情，还是难以插手。

秦嗣源那边叹了口气：“如今北方能用的，只此一人。但我们这边，能送出去的人情不多，老夫也一直在犹豫，这两个月以来，常胜军改为武泰营后，一直在抓丁拉人，听说因此已经死了不少人。按照密侦司发回来的情报，我原本想的是压一压他，但童枢密这边的动作，又让我不得不考虑……另外的打算。”

尧祖年道：“将这件事作为人情送出去，倒也不是不行。但……东翁怕的是有养虎之虑吧。”

秦嗣源点了点头：“今日会之前来，曾经提议，由他明日上书弹劾郭药师在北地未稳之时便大肆扩军，再由老夫出面做个人情，将事情拦下。但我考虑之后，还是觉得，这事不好推到明面上，罪名太重了，因此只让会之写一封折子给我，我私下拿给郭药师过目就行。”

尧祖年也点头道：“私下里确实比推上台面好，另外郭药师一直拉人，钱、粮、兵器方面，我们可以酌情支援一些。如此人情还是能送出去的……”

众人就此议论一阵，对于支持郭药师扩军算是达成了一致。从某种意义上来说，这也是秦嗣源这边无法选择的事情。

宁毅参与其中倒是没有说太多，只是在事情议论完后，秦嗣源留下了他：“郭药师的事情，眼下恐怕只能这样做，还难说人家会不会承这边的情。倒是童贯、王黼那边的五千万贯，立恒怎么看？”

宁毅想了想：“事情还是很简单，拿钱跟金人买城，金人是愿意卖的，买完之后做成军功了，才是各家利益分配。各个大商户想跟北方做生意，这就是投名状。秦相是想说，我们这边能拿到的利益吗？”

秦嗣源点了点头：“此时我与李相虽未直接参与，但是北伐只要有建树，我们就总有些好处。有关这些，立恒可以事先考虑一下。”

他说到这里，又笑了起来：“记得数年以前，立恒与我谈及儒家，说到人在其中，如落入蛛网一般，能做的事情，往往每一步都不好选择。北伐战事变成这等状况，老夫是不想的，如今战事不胜，但朝堂上下，人人却都能以此投机。商人出了钱，由当官者往北地买下几座残城，买了残城，军人得了功劳，文臣得了名气、权力，商人再拿通商特权赚更多的钱，武朝收复燕云，圣上立下功业，看起来明明是一场亏本的生意，却能做出皆大欢喜之局。老夫的想与不想，早已无法决定事情的走向，可是面对此等事态，我心有忧虑啊。事情被压得越深，终有一天，只怕会伤得越痛的……”

宁毅摇了摇头：“世道嘛……倒也不独是儒家了，毕竟游戏就是这么玩的，老人家又不是今天才知道……”

“呵。”老人笑了笑，望向窗外的大雨，“一时感慨罢了……今年的雨不错啊，希望是个好年景……”

话说到这里，秦嗣源也还有事情，宁毅便告辞离去。到了尧祖年那边，大伙儿聊了几句今年黄河治水的事，待到提起南方方七佛，倒也已经是小事了。对于尧祖年等人来说，南方方腊之患如今已经平定，将方七佛押进京城来处死，不过是个连善后都不算的小尾巴，密侦司才懒得关心这些。

从相府中出来，一路回到家中，时间还是下午。文定文兴等人在外面没有回来，隔壁的院落里，宋永平读着宁毅拿回来的那些资料，复习着经义内容。娟儿一面推着木制小推车里的孩子在院落里转来转去，一面与厨娘商量着有关晚膳的事情，眼见宁毅回家，推了小车子过来。宁毅将孩子抱在了怀里。

“今天怎么样？他有没有淘气？”

“没有呢，小少爷乖得很。”

“喔，真的？”宁毅看着怀中的孩子，“来，叫声爹爹听一下。”

“啪。”孩子口中吐出个泡泡，没心没肺地笑。

宁毅撇了撇嘴，将“爹爹”这个发音重复了几遍，一路去往卧室，娟儿微笑着跟在后面。院子里还在下着雨，檐下滴水成帘，男子抱着孩子，后方的少女身材纤秀地跟上去，远远望去倒也如夫妻一般了。

“要收拾的东西都准备好了吗？”

走过雨中的廊道，宁毅向娟儿问起来，娟儿点点头：“嗯，都差不多了，姑爷，我们两天后就走吗？”

“嗯，两天后，竹记的事情搞定了，就去木原，怎么能让你家小姐又离家出走这么久，让她任性几天，也就够了。”

他这样说着，已经做好了打算，不久之后到得傍晚，院落里掌起了灯光来。可能由于外头有事，文定文兴等人都还没有回来。宋永平偶尔过来看时，院落里的男子抱着孩子，毫无形象地逗弄着，又或是与那样貌清丽的丫鬟言笑晏晏，在暖黄的灯光下溶成温馨的一幕。

同样的时刻，矾楼之中，李蕴在一片忙碌的气氛里有些无奈地跟人解释师师姑娘今天偶感风寒不能出来见客的情况。

里面的院落中，师师裹着被子坐在床上，怔怔的、又有些孱弱地望着铜镜中的自己，偶尔拿着剥了壳的鸡蛋滚动着脸上兀自红肿的掌印。青楼之中，灯烛给人的感觉，都显得颇为喜庆，喧嚣的声响远远地传过来时，倒是显得房间里的女子愈发孤单了。

不会有人过来看她——虽然作为花魁，她也不希望这样的时刻有人过来看到她的狼狈——但是偶尔，这样的心情还是会止不住地从心中浮起来。她在青楼之中，已经有许多年了，从当初失去父母的女子到后来战战兢兢的清倌人，再到此时的花魁。这些年来，最让她清晰感到的是，青楼女子的身边，不会有可以说私密话儿的朋友，就如同此刻，不会有人真心诚意地过来探望她。青楼之中有很多人，许多与她有同样命运的女子，在青楼之外，她也认识很多人。但在这样的时刻，当她变得狼狈的时候，可以见的人，其实一个也没有。

其实这也是非常正常的事情，女人的一辈子就是如此。偶尔泛起那样的孤独感时，她也会明白，自己真是日子过得太好了，因此又开始无病呻吟起来——她如此地嘲笑自己一下。与于和中、陈思丰、宁毅这些儿时伙伴的来往，便是因为类似的心情，但她保持着清醒。如果这些儿时认识的朋友真的深入到她心中的那个程度，她也只会感到害怕。

怔怔地沉浸在那份孤单的感觉中一阵子，她吐出一口气来，垮下了肩膀，望着铜镜中的自己，心中的思绪，只是回归到明天怎么去表演的苦恼当中了……

往南一百多里，木原县。苏檀儿与小婵坐在农家的房舍里，远远地看着外面渐渐停止施工、开始晚膳的那片工地，夜空之中，已是一片星辰了。檀儿将手中绣到一般的小小肚兜放下来，望着外面的那片夜空，与小婵说起汴梁之中可能发生的事情，以及对宁毅的思念。但虽然思念，她还是觉得，应该让宁毅身边空一段时间，虽然这样的想法很奇怪……

京城外往北，两百里外的军营当中，一队队的士兵来回地巡逻，守护着营地当中一车一车的金银与货物。这支暂时驻下的军队多达数千人，他们将一路北上，不久之后，他们会押运着这价值高达六千万两白银的钱物到达金人的地盘，与对方买下几处燕云十六州的城市，同时要以精美的货物打动对方，以推动日后两国的贸易。

京城之中的右相府，老人看着渐歇的春雨，微蹙着眉头。有无数的事情，随时随地地可以让他蹙起眉头，但在他的心中，此时更多的还是在期待着将有的丰年。

太尉府中，名叫高沐恩的男子兴高采烈地叫嚣着明天要去砸掉仇人的店铺。

陈凡踏入京城。

思念、欲望、期待……无数的意念与命运交织错杂，不久之后，它们便会冲撞在一起，有些东西会改变了当初的方向，有些东西会迷失在漫漫的人生长河里，直到只在记忆中留下些微的印象，直到连记忆中的印象都被扭曲，直至荡然无存，但至少在某一刻，它们都在闪动着光芒，就如同漫天的星斗，只在千分之一秒的时间里，眨下的眼睛。

这是武朝景翰十一年的春天，歌舞升平，还没有多少人能知道，不久之后，他们要面临多么巨大的变革……

第四六八章 麻烦事

景翰十一年二月初六，汴梁。

褪去了冬日的寒冷后，京城之中已经开始回暖，街角道旁，树木已经抽出翠绿的新叶，几只鸟儿鸣叫着，偶尔飞过天空。时间是上午，太阳躲在舒展开来的云层后方，暖洋洋的洒下它的光芒。宁府之中，吃过了早点的苏文定等人正在陆续出门。

如今苏家的这几人各有负责的事情，也大都上了轨道。苏文定接手的乃是苏家的布行在京城新开的铺子，由于初来乍到，布行根本还没打开局面，暂时只是开起来就好，也就权当给他练手。

苏文方管的是城外那个大院的运作，每日里院中匠人、仆佣的生活、膳食、赏罚，由于大局还是宁毅在拿，他所做的，也就是些按部就班的工作。

苏燕平这边的事情就相对多一点，新的藕煤制作、运送、煤炉的制造销售。这两个工坊都还不大，如今与竹记也有瓜葛，依附于竹记生存，大的生意还是宁毅在做，他也是在学习的阶段，守住东西，按照宁毅的叮嘱能够慢慢发展也就行了。

从南面一路过来，苏家相对亲近的人也就这几个。还有个苏文昱，如今已经再度回到独龙岗，管理他的劳改营地去了。而除此之外，随着苏檀儿上来的一些苏家掌柜、账房，乃至于他们家中可用的子弟，此时也都已经被安排到了一个个的岗位上，开始工作和学习。

往日里相对游手好闲的这些苏家子弟，要说起天分、资质，其实都是一般般。但人与人之间，其实相差并不多，只要有足够的机会与教导，按部就班地管理事务总是没问题，而经验多了，自然而然的也就会聪明和精明起来。相对于IQ，宁毅更相信的，还是磨练后产生的经验。

这几个月下来，苏家的几人虽然还都算不上能独当一面，但多少也已经找到了前行的方法，稍稍有了些稳重的气质。封建的时代里，虽然说聪明人也不是没有，但大部分的人一辈子难有太多的见识，他们被宁毅操练过之后，其实就算得上是颇为出色的年轻人了。许多在贫苦之中读书的学子，甚或是进京赶考的书生，一辈子也难有他们如今的风采。

“之前便听说，苏家之中的老太公待二表姐最厚。如今分家了，倒是能看出来，这次苏家之中怕是将能用的年轻人都打发来汴梁了，老太公对二表姐真是寄望太深……”

出身于官宦人家的宋永平倒不至于对此时的苏文定等人感到太过惊讶。当初他听父亲的评价，知道苏家年轻的一辈基本上没有稳靠之人，虽然也有过几次来往，但与当初他年少，苏文定等人也年少，基本看不出什么来。这几日的接触之后，也只能得出这样的结论来。看着他们在早膳时间的打打闹闹，聊起各自手下事情时的意气风发、甚至于游刃有余，他心底多少也有些羡慕——但这不过也只是商人中不错的样子罢了，终究不够稳健——他们甚至还被督促着每天早上出去练习武艺，虽说君子六艺也讲究健体，但会打到鼻青脸肿的功夫，还是太过粗俗了。

吃着早上的粥饭，心中想着这些事情，望向主人席时，那边倒是空空如也。

“二姐夫大清早就出门了，竹记那边的事情嘛，今天毕竟是师师姑娘的表演。”苏文兴对宋永平说起这事，随后又问，“对了，小四，你晚上的时候要不要去看看？我们下午也都会赶过去。”

“呃……还是不了。”宋永平笑着说道，“毕竟会试在即，尚有些书要看完，今日便不打算出门了。若是发生了什么趣事，几位哥哥回来可是得与我说一说。”

虽说来到京城之后，对于那位京师的第一花魁他也早想见见，但这一次他却并不想去。确实是因为会试在即，真正有紧张感的考生，都已经开始闭门收敛心情，这是大部分的理由，至于其它的小部分，则属于他自己都不愿意去想的，稍微显得高傲或是黑暗的心理。

这个姐夫到底是怎样的人，他眼下还看不清楚。当然，会试之前，他也无心去探究这些。父亲曾经说过对方很不错，也提过让自己结交一下，对方在江宁也有才子的名气，他的诗词自己看过，确实非常厉害，但文章千古事，唐朝以后，就没有多少人能靠诗文做官了，写些诗词，终究是小道。另一方面，他经商厉害，又能请来李师师，应该也算是厉害的一部分，不过，一个颇有才名的男人，孜孜钻营在钱眼里，原本与李师师见面该是件风雅的事情，到今天的情况里，就未免显得俗气了。

这些东西只是在心头转过，毕竟是一家人，其实宋永平还是有亲切感的。哪怕是宁毅来看，也只会觉得是少年心性，见了出色的同龄人，下意识的比较而已。他这个上午留在家中读书，不多时，便有人登门来拜访，乃是他早先几日在京城里结交的学子，今日过来，为了几日后的考试，彼此交流。

留守在家中带孩子的娟儿着下人送来茶点，众人便在院落里讨论着诗文。说得半晌，待到气氛热络起来，话题便转到了其它的事情上，待听说宋永平的姐夫便是那宁立恒，众人倒是颇为惊奇，随后又说起竹记、李师师，说起今天表演中要公布的新诗文。

“说起来那竹记小弟倒也去过，布置得挺不错的，大气但并不奢华，不过也便是如此了。倒是师师姑娘这次要表演的新作，大家都很期待的，宋兄弟，你既然住在这儿，可曾有幸提前见过？”

众人问起这个，宋永平笑着摆了摆手，说道这几日专心准备应试，倒是未有关心。事实上见面前两次的时候他倒是有想过跟宁毅聊聊诗文，但宁毅对诗文毫无兴趣，苏文定等人也有些苦笑地证实过这事，宋永平便没有多谈了。当然这事他也不会在外人面前说起。

又说得几句，来人当中有一位名叫张希廉的年轻人，乃是京城的官宦子弟，道：“说起师师姑娘今日在竹记的表演，我倒是听说了一个消息，也不知是不是真的。”

“张兄请说。”

“怕是有人要过去找麻烦。”张希廉摸着下巴，说道，“今早出门时，隐约听人说起，要去找竹记的麻烦。那人乃是京城纨绔，平日里正事不做，尽是与一帮纨绔来往。师师姑娘在京城的名声极大，为她争风吃醋的事情不少，可能你家表姐夫这次声势闹得太大，引人妒忌也说不定。当时好像听说，还要找人去揍他一顿……”

张希廉的父亲乃是京官，虽然算不得很大，但各种关系还是有的。在得知宋永平的家世之后，对方也有结交之义。众人就此议论一番之后，宋永平在院子里踱步想了一阵，随后做下了决定。

“既然有张兄说的这种事情，毕竟是一家人，在下却也不能置身事外了，待到下午，在下也得赶过去竹记。诸位若是有事，就请自便，小弟知道京城水深，这些第四六八章 麻烦事，能不卷进去还是不要卷进去的为好……”

他如此说起，众人连忙起身抗议起来：“宋兄不把在下当朋友么！”

“这种话也能说出来……”

“京城乃天子脚下，王法之地，就不信有人真敢乱来，我等今日过去，倒想看看会不会有此等事情出现。”

那张希廉笑道：“宋兄弟说这种话，实在是太过见外了。你我相交一场，有什么事情，愚兄自然不能置身事外。老实说，家父在京中官职虽然不高，也还是认识一些人，有几分薄面的，对方若闹将起来，就算闹到开封府尹跟前，也不用怕些什么……”

宋永平连忙道谢，心中倒是已经在设想对策了。京城之地，各种权贵人物无数，自己的父亲在外地是个知州，到这边未必有用。但无论如何，真起了什么冲突，官家子弟出面，比商人出面总能多几分把握。他以往在地方上，对于这种官场来往交手也是明白得很，知道分寸，真出了什么事，姐夫这边交给自己出头最好不过，毕竟是一家人，该帮的总是要帮。

至于张希廉那边，关系用不用都还是两说，他有心结交，自己不妨卖个人情。但若真是不行，自己就算抬出与右相府的关系来，狐假虎威一番，也是可以的。这样一来，也叫对方不要小瞧了自己。

如此想着，到得下午时分，一行人便欣然前往竹记的晚照楼，宋永平也觉得自己出门有意义起来。至于其他人，则想着或许可以在师师姑娘面前仗义执言，多多露脸。

他们一行人去得有些早，但竹记这边午饭结束不久，已经有不少书生在楼上品茶等待了。几人才进入楼中，便正好遇上了宁毅。眼见宋永平过来，宁毅笑着与他打了个招呼，然后又与众人一一见过，宁毅这边看来还有事情，便让楼中小二领着他们去二楼雅座暂时坐下。宋永平为的是解决麻烦而来，但这时候情况还没弄清楚，自然也不好跟宁毅提起来。

一路上得楼去，张希廉也发现了几个京城书生圈里的熟面孔，他起身过去打招呼，也为了打听宁毅到底得罪了谁。宋永平在楼上寻找着宁毅的身影，心道都火烧眉毛了，不知道这表姐夫还在哪里瞎忙活。随后撇了撇嘴，也罢，不管怎样，自己总是要尽力帮忙的。

他坐回到座位上与旁人聊天，不多时，张希廉皱着眉头回来了，坐下之后，神色有些古怪。

“你表姐夫……怎么得罪的是这号人物……”

“谁？”

“花花太岁高沐恩……”张希廉眉头深锁，说过这个名字之后，见宋永平不太明白，补充道，“高衙内，当今太尉高俅之子。”

宋永平在那儿愣了半晌。

同一时刻，竹记外，宁毅、闻人不二连同祝彪、密侦司的许多人，都在忙碌着竹记表演之外的一些小事。

汴梁一侧的某处，闻人不二的带领下，十余人正朝着一个安静的小院落合围过去。

宁毅驾驶着马车奔驰在城中的道路上，只转过了两条街，他与旁边的祝彪说了些什么，祝彪目光锐利起来，点了点头。

光芒从窗棂中透进来，房间里，陈凡给自己倒了一杯水，才举起杯子，陡然间停在了那儿。

密侦司的十余人拔刀擎剑，翻过院墙！

第四六九章 预警系统

下午，暖风和煦，一群鸭子游过道路一侧的小河。闻人不二从哪里走过去，伸手打了个响指，密侦司的人手降下院落。

院落之中，有人拔刀！

“什么人——”

“不许动！”

“滚——”

砰的一声，有人杀在一起！

同一时刻，房间里的陈凡朝着侧面窗户挥手扔出了水杯。那瓷杯旋转，就在接触到窗户纸的一瞬间，轰然炸开。

——整个窗户都在那一瞬间炸开了。人影猛扑进来，犹如猛虎，首先挥过来的，是一杆凌厉的大枪。房间里的陈凡在那一瞬间侧身躲开，顺手带动了墙边的木桌，拦在对方前行的路线上，随后又是一抬，那木桌直接飞了起来，挡住对方的扑击。

陈凡以往在方腊军中以刚猛著称，哪怕是刘西瓜的那种全力运刀，他都能与对方死磕而不落下风，然而此时的几下，却如同蕴着浑然大力的漩涡一般。那木桌无声地挪移，然后飞离地面，蕴含着力量的同时也干净利落，阻挡到位。但那杀进来的人也是高手，手中大枪只是稍稍受阻，随后便蛮横地强攻过来，这边陈凡将那桌子一推，整张结实的桌子在空中被挤压爆裂，桌子还在空中，两人便是好几次的交手。

轰轰轰轰轰的响声在刹那间犹如暴风骤雨般，那木桌在空中分为好几块粉碎、朝不同方向飞射开去。两人的交手其实却并没有硬碰硬地打在一起，那大枪凌厉地挥舞，随后便被陈凡欺近、伸手夺枪、对方反夺、出拳、这边一封一架，然后便是双掌猛地砸出去，对方用枪身挡住。

又是一声巨响，两扇大门带着那持枪的身影、木桌的碎片轰然飞了出去，持着钢枪的身影踏踏踏踏退了五六步方才停住，飞出的门板则砸得更加远了。陈凡的身影如行云流水般冲出已经破掉的窗户，在地上翻滚一下，准备跃起来。

“你要去哪里？”

***************

砰的一声，有人手中拿着一把关刀冲出院门，奔上街道，随后停了下来。

“你想去哪里？”

弩箭的锋矢正对着他的面门，那弩弓便持在闻人不二的手上，而在闻人不二的身边，此时跟随着的除了密侦司的人手，还有数名衙门的捕快。那手持关刀的汉子愣了愣，随后，闻人不二押着他进入院落当中。

院落里的战斗只持续了开始的片刻，情况就已经被控制起来，此时院落中住的看起来是一队上京卖艺的杂耍班。当十余名看来很有官差气息的人持刀持弩地将他们围起来，有两个人还倒在了血泊里，为首者哭丧着脸辩解着他们的无辜，不过闻人不二进来之后，也就拿出了一个小本子，与院落中的人一个个地开始对照起来。

“‘关刀’刘镇，‘河朔双雄’的賀金虎、赵大洪，‘奇峰门’杨台清……如果没搞错，是你们吧……”

“你们是……你们是什么人，我们只是上京而已，又没有犯什么事……”

眼见着对方将他们的身份一个个地说出来，为首者慌神地说起来。闻人不二摇了摇头。

“这些话跟我们回去再说吧，你们为什么过来，自己心里清楚，我这边也清楚。你们想要扬名立万，我只能说说，这次找错了人……你们先别管谁出卖的你们，只怪你们自己管不住嘴，走漏了风声。具体是谁，你们路上想，好了，全部带走。”

这话说完，大伙儿开始押人出去，那被缚的八个人中固然也有想要反抗的，但形势比人强，闻人不二这边显然也已经不是第一次做这种事。不一会儿，人便都被押出了院子，几名隶属密侦司的男子的到闻人不二这边聚集，不多时，又赶来了几个。闻人不二想了想，道：

“今天事情还没完，不止这一批，我今早接到消息，还有一个人，一定得去看看的。这个人……武艺高强，他也许不会束手就擒，但如果打起来，估计伤亡惨重。若是真到以死相搏的份上，咱们这十几二十个人，估计都不够他吃的，你们要做好心理准备。”

他说完话，站在那儿又想了想，然后点头：“走吧，上马车，我带路。”

*****************

陈凡落在地面，正要跃出去，一个声音响起在了庭院当中。

“你要去哪里？”

陈凡望着侧面，冲出几步才渐渐停下身形，眨了眨眼睛。

另一边，持枪的年轻男子定住身形之后，长长地吐了一口气，摇着头，扭动着肩膀。

“哇……哗！厉害！太厉害了……宁大哥你说得没错，真厉害……陈兄弟是吧，我叫祝彪，山东独龙岗祝彪，你真厉害！”

陈凡的嘴角抽动一下，那边，庭院当中，宁毅正站在那儿，笑着朝这边望过来。随后他大踏步地走过去，抱住陈凡，在他后背上拍了两下才分开，哈哈大笑：“好久不见了，惊喜。”

陈凡的神情愣了愣，随后也吐出了一口气。那边祝彪走了过来，他拱了拱手：“陈凡。”

“我昨晚才进京，你们怎么找到的我的？”随后，他问道。

****************

“……梁山的事情之后，我得罪了一些人，在北方这边绿林，名气算不上好，你虽然在南方，应该也听说过了。”

摆设精致整洁的房间里，宁毅接过送来的饭菜，在尚未用膳的陈凡面前放下，一面给他倒酒，一面说着话。

“什么心魔宁立恒，听起来是很厉害，但麻烦事也多。从山东回来到现在几个月的时间，陆陆续续想要上京找茬的人，加上今天，已经有八拨了。我不想坐以待毙，所以也就做了些预警。”

“今天？”陈凡吃着东西，抬起头来。

“城里，靠北面那边，已经进城好几天了，装成杂耍卖艺的，中间有什么河朔双雄，听说还是挺厉害的……他们想的不是打败我，而是想杀了我出名，就算好一点，大概也是把我抓走，然后出城以后在一群英雄面前杀掉。武林里的套路，你比我懂。”

宁毅笑着：“因为这些乱七八糟的事情，回来以后我就有操作这件事。呃，一部分还是在杭州的时候积累下来的经验，你知道，江湖切口什么的，怎么打交道。我在霸刀营里的时候，对这个感兴趣，记了很多。京城这边吧，比较太平一点，武林人士什么的，有很多也是黑白两道都沾，但总的来说，就是混口饭吃。钱我是有的，也比较会管理人，所以往消息灵通的包打听那边反向渗透了一下……”

“这中间真正执行的就是另一部分了，右相府那边的密侦司，也就是在杭州的时候曾经协助过我的那些人。他们如今要发展，但力量还不够，眼下这个状况，也算是一个实战的经验，我算是帮他们训练了一下人，稍微系统地去了解了一下京城的黑道，不是大事的话也不会动他们，最主要还是掌握情报……没必要吃得这么快，这个菜不错……”

宁毅将一盘菜推到对方面前，得意地说道：“竹记的厨子，我精挑细选的，他烧的高汤，有秘方的，味道真鲜，不过我中午已经吃过了，你可不要客气。”

“那你也没说，怎么找到我的。”

“你不是能猜到么。”

陈凡咀嚼着口中的食物，抬头望着他：“我找的那个人……习桂山，他已经……”

“他们也过得不好。”宁毅说道，“当初你们在南方起事，北方这边的摩尼教众全都是乱党，摩尼教两边的各种联系又不算紧密，你们想造反，他们未必。有些人被抓了，全家抄斩，有些人跑掉，也有不打算跑的核心成员，把自己隐藏起来。不过当初我在杭州，有看过你们核心的一些名单和联络方法。梁山的事情以后，所有能掌握京城情报的事情我都要试一试，各种东西他们都已经改了，但我还是找到了一些线索……”

宁毅顿了顿：“被我找到是好事，如果是被刑部那边找到，他们没有任何洗白的机会。我要求的也不多，平时好好过日子就行了。不过你在京城人生地不熟，哪怕是找我，总也得有个打听的办法。你昨天进城，当晚尽量联络了他，因为是打听我的事，没多久我就接到这消息了。”

陈凡想了想：“这样说起来，京城这边只要是摩尼教的残部，你全都……掌握了？”

“真剩下的也没几个人了，包括习桂山在内，真的能算是当初核心的，也就三四个。因为各种原因留在京城没有走，提心吊胆的，帮我的忙，他们算是免了诛九族的大祸事。”宁毅笑起来，“你想这么多干嘛，人家本来就是传个教，吃菜事魔、人人平等而已，你们造反连累人家。我这是做好事。”

陈凡此时已经吃完了饭，停在那儿，过得片刻，叹了口气，随后又“呵”的一声，笑了出来，抬头看着宁毅：“那么……我过来京城的目的，你知道吗？”

“当然。”宁毅笑起来，“过来看我的新铺子和李师师的表演，没错吧？”

“呵呵。”他点着头也笑起来，两人一同笑了好一阵，陈凡笑着说道，“那除了这个以外，有没有可能，你能想个什么办法，顺便帮我救一下一个朝廷钦犯，顺手就行了……”

“哈哈哈哈，如果那个朝廷钦犯叫做方七佛，就真的一点可能都没有……”

笑声在房间里持续着。

与此同时，竹记二楼，宋永平寻找着宁毅的踪迹，心中焦急。原想着这次过来或许可能帮这姐夫出点头，谁知道他得罪的竟然是高太尉的儿子？这种事情压过来的时候，他跑到哪里去处理些鸡毛蒜皮的小事了，早点过来，也能早有点准备。

如此焦虑着的时候，心中也不免想到，若是事情真的压下来的时候，或许也只有自己能够帮忙顶一顶了，希望将右相那边的帖子拿出来狐假虎威一下，能吓到那个什么花花太岁吧。虽然想起来不太可能，但这种涉及太尉、宰相一级后台的时候，想一想，苏家恐怕也就是自己能有点出面的可能了……

******************

“哈哈哈哈，如果那个朝廷钦犯叫做方七佛，就真的一点可能都没有……”

笑声持续。

“……我说真的。”

“呵，我也是说真的……呵呵……”

“宁毅，这次上京的时候，我有想过，为了救我师父，我什么事情都做得出来。”

“呵呵，然后呢……”

“我可以求你……我也可以逼你。”

“这么说你是在威胁我喽？”

“如果有必要，我会的。”

“……你第一天认识我啊？陈凡。”

房间里，饭桌两旁的气氛在片刻间，变得肃杀起来。

第四七〇章 庞大的敌人

……

“……如果要威胁人，你就应该专业一点。”

“杀你全家。”

“太没人性了，你应该先从我家娘子说起，然后我还有个儿子……”

“恭喜了。”

“……叫做宁曦。你可以当着我的面把他摔在地上。”

“这样就有用吗？”

“用处不大……”

“我是来求你帮忙的，不是求你做什么已经想好了的事情。威胁你又有什么用……我比较熟悉绿林，也很能打，我可以帮你干掉那些想要找你麻烦的人。”

“谁知道有多少，又杀不光，你这个提议意义不大。”

“我是希望你能想办法救他，如果有办法，你不参与也可以。”

“这个！是真的！没有办法。”

房间里两人对峙了一阵，随后又恢复了你一言我一语的说话。彼此的了解已经够多，以宁毅那种枭雄性情，不会受任何人的威胁，哪怕是在杭州那样的环境下妥协，到最后也会抓住一切机会反击。而在陈凡来说，他自小就从底层出来，走遍江湖见惯世面，宁毅的可怕，他不是看不明白，但以他的性情，也不会因为任何事情而畏惧。

彼此之间也算知根知底，初时的严肃，是因为事情太大，又是才见面，总是会认真一些。片刻的对峙后，也就能看清楚各自的态度。只是当陈凡再度正式地说起这番话，宁毅双手拍在桌子上站了起来，还是一字一顿地说出了无能为力，比之方才，又要严肃许多。

陈凡皱着眉头：“我知道很难，我所认识的人当中，只有你有这种运筹的能力，因此意识到事不可为时，我立刻北上来找你，希望你能想到一个多少有可能的办法。当初在杭州的时候，你岂不是也将不可能变作了可能？你不必参与，命总是我来拼。”

“杭州那是还有时间，加上多少有些运气。至于这件事，哼……”宁毅转身走向窗口，“得知你师父被抓的时候，我就曾经考虑过你们在其中的境地，也早已想过其中的麻烦。据我所知，方七佛如今手足尽折，几成废人，你们的起义也已经完了，最聪明的办法原本就是抛开他，否则不管你们搭进去多少人，最后都没有结果。”

他说到这里，挥了挥手：“当然，我知道这个想法你是不会听的。你既然上京，我自然护你周全，也可以将这其中的问题告诉你。这个麻烦有多大，你们可能根本就不清楚。”

“洗耳恭听。”陈凡道，“不过，我倒是想不到还有比造反更大的麻烦。”

“性质不一样。”宁毅摇了摇头，“造反是几万十几万人一起造，朝廷要压过来，分到每个人身上的压力就不多了。这一次，你知道你们的对手是谁？”

陈凡想了想：“刑部？我知道铁天鹰跟宗非晓这两位总捕很厉害，刘大彪的死，当初跟他们也有关系。再不然，你想说皇上？”

“不止是刑部，也不是皇上。真正从上面推动和压下来这件事的，首先是少师王黼，这个名字你们应该很熟悉。”宁毅说着，“当初的花石纲，主要经办的人就是他，你们起事，打进杭州，把他老家都给砸了，檄文上还说是因他而起事。这家伙刮过地皮当过宰相，抱过蔡京大腿然后又骂过蔡京，这样都能走到现在，如今是京城最有名气的实权派之一，蔡京都得让他三分，而且富可敌国。事情是皇上压下来还没什么，人家日理万机，你师父对皇上来说只是平定叛乱后的一个小尾巴。但是事情由王黼那边盯着，出了问题，刑部会被他扒一层皮。”

“牵头的是王黼，至于其它参与的，就远不止一个两个。你们起事，把南边搅得天翻地覆，杭州的大户有多少？跟杭州这边做生意的人有多少？京城附近的几个大家族，蔡、韩、左、齐、文……在这件事情里面，他们都要一个交代。方腊死了，其余的人要么被打死要么被打散，还有谁能被拿来交代？除了你师父，谁也不行。”

宁毅将手指一根根地曲起来：“王黼、这些大家族的掌舵人、跟他们做生意的人，接下来才是刑部的捕头……坦白说，你师父如今对你们已经不算什么了，大势已去，要么他死了，要么他以残废之身东躲西藏，再顺便带给你们无数的麻烦。但对于他们，这场戏很重要，所有的人都在局中，不敢阳奉阴违的，你们只以为是两个刑部的捕头负责这件事就很麻烦了。实际上附近州县的支援是无限的，你们有一百人，他们就有五百人，你们有一千人，他们就有五千，你们一万，他们就能推出五万人来打你们。”

“我不是危言耸听，据我所知，上面的命令已经下去了。这些大家族里，每一个的手头，都养着有不少的绿林高手。不光是官府那边的支援，这些人其实也早就被调动起来守在旁边，在保证你师父可以达到京城的同时，也要尽量杀光你们这些附带的乱匪、余孽，算是给大家出气。”

宁毅站在窗户边，停止了说话，这边陈凡的目光已经转为暗色。青溪被破之后，他们东躲西藏，对于外界的情报，其实已经掌握不到多少，他隐约察觉到了这次的困难，过来找宁毅，此时才真正明白他们要面对的对手。展现在众人眼前的，不过是一个小小的边角而已。

“这件事情，我暂时知道的，就是这么多。先不说这么救，就算真的能救出来，你们面对的也是无限的反扑，至于官场，则会被牵连一大群人。我说搞不定，不是随意的推脱。当初在杭州，我是被乱军抓住，后来的报复我问心无愧，但对你，我是欠了一条命的，你虽然不说，我心中也记得。如果你真要我说什么解决的办法……不是对你，而是对其他人来说，最好的办法就是找一个射箭厉害的，接近囚车，装作用流矢杀掉你师父，这样可以救下很多人的命，包括你师父的面子，和给朝廷的下马威。不过我估计这一点都很难做到……你先想一想。”

宁毅说着，也叹了口气，走向门口。陈凡站了起来，倒了一杯酒下意识地喝了，然后直接拿着酒壶又灌了一口，虽然没有说话，目光之中却显得冷撤。虽然宁毅的话语对他冲击很大，但显然的，他也是在以极为冷静的态度在思考这件事了。经历的事情多了，每逢大事，首先总是能有静气，至于矛盾与苦恼，那是以后的事情。

走到门口时，宁毅又想来：“对了，有一件事，还是让你知道比较好，如果有什么意外，也好应对……你的进京，不光我知道，密侦司那边也知道，我们两边的想法应该是不同的。如果我不插手，不排除他们想要杀你的可能，而就算我插手了，对方可能也会有自己的考虑。我会尽量保证你的安全，但如果有什么意外的事情，他们真的绕开我准备抓你，你也要注意自保。虽然这个可能性不大，你心中有数就好。”

陈凡点了点头，表示知道了。

而也就在两人对话的时间里，相距这边几条街的地方，闻人不二领着密侦司的众人，也已经进入了先前陈凡所在的那个院落。阳光洒下来，看见院子里的一片狼藉时，闻人不二摇头笑了笑。片刻，也有人过来跟他证实：“有打斗的痕迹，没人了。”

“呵，他知道了，早到一步。”闻人不二摇着头，“哪个兔崽子透出去的消息……”

“什么？”旁边的手下听着他的嘀咕，小声询问。

“不告诉你……好了，诸位！这件事就当没有发生过，大家先回去，办一办那什么刘镇、河朔双雄这些人的事情。我还有事，去看李姑娘的表演，大家如果要找我的话，晚上竹记……散吧！”

他挥手遣散了众人，望着院子里的打斗痕迹，却是叹了口气，也不知道这样的结果好是不好。

陈凡与宁毅之间的关系，他是知道的，双方说是过命的交情并不为过。以当初宁毅在杭州的遭遇，如果交了反贼的朋友，秦嗣源等人知道了或许能有所体谅，但总归还是有麻烦。这次陈凡过来的消息首先经过密侦司，闻人不二立即封锁了消息，他也在犹豫着应该如何处理这事，但总而言之，让双方不能解除到是对宁毅最好的结果，这是他的想法。

只不过宁毅从梁山回来之后，秦嗣源调拨了人手保护他，同时也有着锻炼密侦司成员的想法。人员的管理，说起来是由闻人不二直接负责，但方针、运筹方面，却是由宁毅插手其中，他的影响力巨大，另一方面，又有着高明的管理方法，令得人与人之间互相监督、比试，又不至于伤了和气。这类消息同时往两个方向递的可能也就不足为奇了。

也罢也罢，他既然已经将人带走，自己也就不必当这个恶人了。闻人不二如此想着，出门去往竹记。

***************

“晚上的表演不错，你休息一下，待会我带你去看。”

宁毅拉开门，准备出去，陈凡在那边偏了偏头：“对了，等等。我师父的事情，我会考虑一下，另外有一件事。刘西瓜他出来了，我准备上京的时候，她跟杜杀、方书常这些人出来参与了营救。我问她来不来京城，她说不来。这事情你知道就好，最好是修书一封，让她离开……她不该参与到这件事里的。”

“……”

宁毅的双手按在了门板上，好半晌，他偏着头，低声道：“怎么搞的？她跑来凑什么热闹？”

“出来的只有十几个人，霸刀营的高手，过来帮忙。天南叔应该留在他们现在住的地方管事了。她的性格，你明白的，为了庄里的人，她可以坐视与她更亲近的圣公他们去死，但是营救师父这件事，她却可以单枪匹马出来干，因为这只是她的命……她就是这个样子……”

陈凡说起刘西瓜的事情，此时也不过随口提了提。要将刘西瓜劝走，可能只有宁毅能做。他背对门口这边，站在桌旁喝了一口酒，大部分的思绪仍旧停留在宁毅说的事态上。后方宁毅沉默了许久，不知不觉间，竟又拉上门闩，走了回来。

陈凡反应过来时，宁毅正将椅子拉起来，顺手拍了两下上面的灰尘，在他身后放下。陈凡古怪地看着他，宁毅的表情有些无奈，语速倒也不快。

“凡哥，你说得有道理。”

“呃……”

“……我们再聊聊吧。”

陈凡含着那口酒呆立了两秒钟，随后“噗……咳咳……咳咳咳咳……”的弯下了腰，他一口酒进了气管，此时咳嗽半天，脸上苦笑不得。

“我去……咳咳……去你娘的——他妈的混蛋——”

陈凡的谩骂之中，竹记晚照楼的大门附近，苏文方拿着一本做记录的小册子一边看一边进来，左顾右盼之时，被人拉住了，定睛一看，是宋永平。

“文方，你见到二姐夫了吗？”

“哦，永平，你来了？我这边有事，才刚到，你见到苏燕平没？我在找他。”

“没有……你等等，文方，你可知道，今天要出大事情了，我在找二姐夫，你帮忙找一找，这事情他一定得知道……”

“什么事？”苏文方还在拿着那册子，左顾右盼地寻找苏燕平的踪影。

“你可知道，有人要来找麻烦，说要把店都给砸了，今日过来的皆是斯文之人……”

“谁？谁要来找麻烦？我们交过钱了，附近都打过招呼的……”

“是高衙内，当今太尉高俅的儿子！花花太岁！”宋永平压低了声音，害怕周围的人听到然后跑掉。

苏文方也愣了愣：“他？确实……这事情就比较麻烦……哎等等，齐掌柜，你见到燕平没，我有事找他，是炉子的事情……没见到啊……高沐恩居然要来找麻烦？姐夫还不知道吗？他有没有在？”他叫住一个掌柜问了问苏燕平的下落，随后才又将心思回到宋永平关心的事情上。宋永平已经是满脸焦急。

“之前见到过，后来不知道干什么去了，那些掌柜只说事情都已经安排好……我又不好跟他们提这个。二姐夫到底干嘛去了，这件事他总得心里有数才行啊……”

他叽里呱啦叽里呱啦一阵，苏文方下意识地点了好久的头：“不行，我得先找到燕平才行，我这个炉子……哦，永平你见到二姐夫就跟他说一下吧，高沐恩来找麻烦，确实是件大事，我要、我要先走了，这边还有事。这个炉子，我们找到个好办法，用了以后，上面的铁丝就不扎手了，你记得找到姐夫一定要说那个高衙内的事情啊……”

“啊……呃……啊？”

宋永平嘴角抽搐一阵，眨着眼睛，看着苏文方跑掉了……

他到底有没有听懂自己说的，火烧眉毛了啊……

第四七一章 宋永平

下午时分，竹记之中，该到的人都在陆陆续续地过来。

如同所有社交场合的惯例一般，到得早的往往都是身份地位算不得太高的人。如同一些进京赶考、慕名而来的考生，国子监里的学生，包括曾经亲自上门训斥过宁毅的太学生陈东，来得都相对较早，从规模上来说，则勉强算得上是名士聚集。

当然，这次京城春试，呼声最高的一些才子来得是不多的。一如第四七一章 宋永平之前的打算，一来是傲气使然，二来求仁者得仁，真正的学问，总是属于那些肯埋头苦读之人，考试在即，真想得个好名次的，此时大多已经紧张起来，便不来参加这类诗会了。

除了这些文士或是过来凑热闹的家境殷富者，随后过来的便是汴梁城中的一些闲人。如同隽文社的一些成员，去年端午与宁毅产生过矛盾的秦墨文、薛公远、严令中等人，一些披着秦嗣源的虎皮能够影响到的闲散小官——这也是因为宁毅将尧祖年拉了过来坐镇。当这些人抵达，竹记的晚照楼中，才真正有了规模。

而混在期间的，也有矾楼、小烛轩等青楼中的一些女子，今天能过来的，多是些名声在外的才女。宁毅在这其中花了不少钱，让她们在楼中寻找熟人，活跃气氛。至于负责表演的李师师等人，她们到得也较早，未时过后便已经有车队过来，但只是进一步点缀要做表演的舞台，一时间只是李蕴出来跟人打招呼。

第四七一章 宋永平上上下下地找了宁毅许久，只不过在中午过后，对方便再没有出现在竹记的正厅这边了。

于他而言，这样的情形，委实是有些奇怪的。一个在京城混的商人，开了两家店，也不是什么世家巨富之流，将一个宴会活动弄到如此声势之后，自己跑掉了，哪怕是自己的父亲，恐怕都不敢做出如此怠慢之举。他想着这姐夫可能是已经知道高衙内要来捣乱的事情，正在为此奔走。不过为了保险，还是找人多问了几次，最后找到宁毅时，对方正在晚照楼后方的院子里。

其时日光已经开始西斜，光芒照下来洒在廊檐旧院之间，倒也还显得明媚。前头喧闹的声音隐隐朝这边传过来。竹记在汴梁的两家店开时，收购了附近的好些房产，改造了一部分之后开业，用地还颇为宽裕。这种事情其实并不出奇，封建社会的贫富差距，社会地位构成跨度极大，越是接近汴梁中心的地方，土地反而不如边缘那般拥挤，这也算是权力与关系的象征了。

竹记购地时，宁毅尽量请了觉明和尚帮忙，再加上有意识地扯相府的虎皮，只要肯花钱，一切都很顺利。此时改造后用作开店的部分还不足一半，其余未开发的地方都保持着旧貌，等待着一步步的扩张。第四七一章 宋永平过来时，看见宁毅正坐在院落中的亭台里想事情，他面对着前方的小池塘，目光严肃，手指敲打着旁边的亭台栏杆，那敲打并没有规律，似乎正在以手指计算着什么，但看见第四七一章 宋永平过来，宁毅还是停止了思考，朝他笑了笑。

“永平……有事？坐。”宁毅看出对方的表情，笑着微微蹙眉，然后伸了伸手。

“想必姐夫已经知道那件事了吧？”

第四七一章 宋永平跨进那亭台内，目光与步伐倒也从容，坐下之后开门见山。宁毅反倒是愣了愣：“什么事？”

“太尉府。”

“呃？”

第四七一章 宋永平端坐下来，等待着宁毅出现预期中的反应。在他生活的圈子里，君子与智者之间的来往大抵都是这样的——如同他父亲与身边幕僚的来往——淡然、从容，却又能准确把握住对方所想。不过片刻之后他觉得自己还是高估了宁毅，对方眨了眨眼睛，一脸迷惑，很不捧场。

你都不知道太尉府来找麻烦的事情还在这里苦恼个什么劲！

他有些意外，随后补充了一句：“高衙内的事情，姐夫莫非还不知道？”

宁毅朝后方靠了靠，听到这个名字，心中浮起的情绪首先是好笑：“高沐恩？他又怎么了？”

“嗯……我在外面听人说起，这高衙内今天要来找姐夫的麻烦，说是纠集了一些人，想要来砸掉这家店，搅了竹记今日的表演。”第四七一章 宋永平顿了顿，等着宁毅消化他说的内容，“这人怕是不好惹吧。”

宁毅皱眉想了片刻，随后倒是若有所思地望了第四七一章 宋永平一眼：“昨日听永平说起今天要在家中温书……过来是为了这事？”问过之后又笑着点了点头，补充了一句，“高沐恩嘛，呵，确实不好惹。”

“只是听朋友提起。另外，我也确实想来听听姐夫的新词，也不知道这晚照楼为何名为晚照。”第四七一章 宋永平笑着说了一句，随后又认真起来，道，“话说回来，小弟也知道在京城做生意，多半要有些背景。但以太尉府的势力，这事情怕是不可不防，不知道姐夫是否有对策。”

宁毅看着他，表情温和：“永平你觉得呢？”

“我初来乍到，不知道姐夫手中有多少能用的关系。但毕竟是太尉府，若是想要与之对上，一般人出面怕是都不好办……若真事不可为，小弟这次上京，已见过右相一次，以家父与右相的关系，再加上姐夫与相府素有往来，说不定可以请动相爷在这件事上帮一帮忙……毕竟说起来，此事实在是市侩了一些……”

第四七一章 宋永平想着时间已经不多，此时将心中所想一五一十地讲了出来。在他看来宁毅与相府是常有来往，但就算为相府管些账目，一来高沐恩是晚辈，二来开店的事情太市侩，秦嗣源那种地位的人，顶多也是在店被对方砸了以后出来说一句话。而若加上自己家的关系，或许可以请动秦嗣源在事情发生前将危险扼杀。阳光洒下来，落在亭子里，第四七一章 宋永平也就低声说着其中的分寸拿捏，宁毅在那边看着他，目光之中倒是颇有赞赏之意。

“永平对这些事情倒是熟悉得很。”

“倒也算不得熟。”第四七一章 宋永平谦虚一句，“只是不知道，姐夫这边如何会与那高衙内结下梁子。”

“来这边时发生了两次冲突，坏了他的好事吧……后来有人摆了他一道，他大概把账算在我头上了。这人有些乱来，顾前不顾后的，闹起来确实有些麻烦。”

“得早作准备才行。”第四七一章 宋永平提醒一句，意思是若是要去相府，这时候就该动身啦！眼下虽然相府的客卿尧祖年也在，但若是没有秦嗣源的亲自开口，客卿的身份就跟人家的儿子比不了，而且对方也未必会尽全力。官场之上，便是如此，一个客卿是不敢为东家招大麻烦的。

“嗯。”宁毅点了点头，过得片刻，笑道，“对了，师师姑娘已经到了。你可想去见一见？”

第四七一章 宋永平心中疑惑，道：“……待会总是见得到的，眼下便不用了……姐夫有事先忙，我便先去前头了。”

“倒也是，玩得开心些。高沐恩的事情我待会找人应对，不用担心。但永平这样跑一趟，心意我记住了。”

“都是一家人，不说两家话。”

第四七一章 宋永平笑着拱了拱手。以他的智商，此时也从宁毅的表情里看出来，对方不必动用所有的关系去相府求援。心中又不免疑惑，一个小商家怎么会有这等关系的。但他也是骄傲之人，先前心中着急已经说了不少多余的话，此时便告辞回前方，离开时回头看去，送他离开的宁毅转身回去亭台间，手指在身侧敲打着，又已经回到思考的模式里了。

**************

宁毅坐回那凉亭之中，将石制小桌上的果盘推开了一些，手指轻轻敲打着桌面，让情绪回到先前的沉思里。

早先与陈凡聊过之后，他见了过来这边准备表演的师师与李蕴一面，交谈一阵之后也没有去到前方待客或是指挥布置。店面是掌柜的事情，表演则属于师师这边的专长，让专业的人士去做专业的事情才是正理，他不愿意在这些事上操心太多。

至于高沐恩，眼下来说也不必想得太过严重，自梁山回来以后，他早已通过密侦司打通了汴梁城内的一些黑道势力，而在他的周围，也随时有可以调动的一些密侦司成员。而最重要的是，高沐恩在高俅的心目中，未必有多么厉害的地位，虽然不知道他怎么忽然被放出来了，但在今天竹记的情况中，对方掀不起太大的乱子，也未必敢掀起太大的乱子。

唯一可虑的，是高沐恩忽然找上门来，会不会是高俅要对自己这边动手的试探性信号。但想一想，可能性终究是很小的。

刘西瓜那女人跑去救方七佛了，才是个需要考虑的大麻烦。

由少师王黼主导，这次针对押解方七佛上京，武朝之中有数的几个大家族都已经盯住了那边。倒不是说对方如今就将这事当成了多么严重的事态，但老实说，这些家族每一个出一点点力气，影响都绝不是一个两个人或是一百两百人可以比拟的，永乐起义完全失败的今天，霸刀营就算全都出动，也砸不起多大的水花。

相对于梁山那浮于表面的霸道，宁毅心中知道，这些大家族才是藏于水下的巨鲸。大的方面上，他们忙于与王黼、蔡京、童贯等人合作北上买城，急于恢复南北之间的贸易，以及为灭辽之后新时代的生意做准备。对于方七佛，这些人在眼下顶多只是说一说话，看着刑部的几百人押送着囚犯北上，但劫囚者一旦力量膨胀，对方的力量一定会相应膨胀更多，这个膨胀的程度，就眼下来说，没有上限。

即便真能以什么迅雷不及掩耳之势将方七佛救走，等在周围的，也会是遍及江南之地的围追堵截，一个不好，霸刀营的一点点残余力量就会整个陷进去，永乐朝覆灭后好不容易逃掉的一些人，也会在这样的局势里再度被揪出来。

宁毅根本是不赞成救方七佛的，即便后来与陈凡询问了详细的状况，也只是在考虑如何说服刘西瓜而已。少女的性子实在太倔了，怎么说服她，自己也没有把握，而刑部这次准备的力量已经很强大，如果说自己真的赶过去，而西瓜等人已经被反扑，自己总得提前有些想法，如何应对情况，尽量让她们跑掉。

杭州、梁山的事情刚刚结束，京城的布局才起了个头，连站稳脚跟都不算，又要卷进这样的事情里去，宁毅也有些头疼。他是崇尚实力的人，根本就不想走夜路，给他几年的时间，将手底的实力铺开，然后平推对手才是王道。这时候他叹着气，尽量动着置身事外的心思。

但无论如何，有两点总是要保证的：劝退陈凡、劝退西瓜。

如此想着，过不多时，日渐西斜，宁毅让楼中掌柜为高沐恩可能来闹事做了准备。夕阳彤红时，闻人不二过来找到了他，而在此时，前方楼中的表演，其实也已经开始了。

作为宁毅特意配诗的第一栋楼，这个晚上的表演，不会只有一项。但为了避免出现别人认为他太自大的情况出现，宁毅的这首“新诗”，其实放在了整个晚上的第一首。随着一批火药骤燃打出的光影效果，李师师出场，由第一句“东城渐觉风光好”开始，此时正堪堪唱到“绿杨烟外晓寒轻，红杏枝头春意闹”。

乐器的伴奏间，楼内上下大都已安静下来，夕阳从窗外和煦地照射进来，不久之后，夜幕降临。李师师的表演完毕之后，这栋“晚照楼”便由那首诗的最后一句“为君持酒劝斜阳，且向花间留晚照”定下了基调，此后又有各种表演，以及一些新颖的魔术、杂耍乃至于两个好笑的相声穿杂其中。

这个夜晚的晚照楼恐怕算不得会惊动整个汴梁，但总还中规中矩，不过不失。宁毅也与闻人不二说了高沐恩的事情，随后便等待着对方的过来，然而入夜之后又过了一个时辰，夜风吹来，灯火通明的街道上游人如织时，仍然没见到有人要来找麻烦的迹象。晚照楼眼下的定位是个酒楼，不是戏楼或者青楼，表演再好看，一场晚宴也不会进行到深夜，一旦有人吃完聊腻之后开始离去，对方又能来捣个什么乱。

“这个高沐恩，在家里被关了半年之后，变得有点高深莫测了……”在二楼露台上看着街道上的行人，宁毅有些好笑地如此说着。火光映照在他的身上，不远处闻人不二摇了摇头。

“我倒是感觉不到什么高深莫测，不过，高沐恩这种人，干出什么乱七八糟的事情都不奇怪，说不定又是在街上忽然看上什么良家妇女了也说不定。”

“唔，成舟海还没把他整够……”宁毅摸了摸鼻子，“话说回来，关了半年的时间，怎么又忽然被放出来了。”

“我之前打听了一下，听说昨天在太尉府，他忽然发疯，看上了师师姑娘。然后跟他爹哭诉了一个下午，大概把他爹折腾烦了吧……”

“什么？”

“你不知道？昨天在太尉府，他想要强暴师师姑娘，估计是没得逞……我也不很清楚，但总之是把师师姑娘给打了一顿，先前我还没怎么注意，师师姑娘今天的打扮……脸上的粉是不是有点厚……你之前没见她？”

宁毅愣了愣，昨日师师与李蕴去太尉府道歉，他还曾一路同行，先前他也确实跟师师、李蕴见了两面，还聊了会儿天，不过李师师那边一切如常的感觉，他也就没有特别注意这些。现在想来，若是她昨天真的在太尉府被高沐恩找了麻烦，起因肯定是因为自己了。

“……哦。”他点了点头，“没注意……”

第四七二章 坏心眼

火光爆开之后，掌声与笑声响起来，空气里飘着淡淡的火药燃烧之后的气味。春日夜晚的竹记，楼中的表演还在进行，歌舞、魔术、杂耍、相声，矾楼的姑娘们负责了其中一半的表演项目，晚宴其实已经进入尾声，由于楼中许多人都是认识的，此时或者还在观看表演，或者互相走串攀谈，议论着今日的表演与宁毅的新诗，若以经营者的角度来说，气氛算得上融洽而成功。

在前方楼上等了一阵，觉得高沐恩可能不会过来时，宁毅心中其实也有些疑惑。不过对于高沐恩这种人，实在不该以常理来揣度，如同闻人不二所说，那家伙干出什么事情都不出奇。

至于闻人不二，他过来这边，除了为今天抓人的事情与宁毅通气之外，倒也旁敲侧击地提起了有关陈凡的消息。

“……今天上午，除了河朔双雄。习桂山那边传过来消息，有个永乐余孽进城，专为找你而来，我本想除掉他，可惜晚到了一步，让他跑了。”

“哦，竟有这种事？”

“呵，这人具体身份我还没查到，但据说武艺高强，很是厉害。”闻人不二看着他，“你坏了永乐众匪的大事，他来找你，必定来意不善，需不需要我给你加派人手？”

宁毅却也笑了起来：“死在咱们手上据说武艺高强的人也不只一个两个了，闻人兄这么紧张干嘛，方腊那边的余孽……也就是手下败将了，不管是谁，我看都用不着劳师动众。”

闻人不二道：“我也是怕在京城闹出事情来不好。你也知道永乐朝的事情最近收尾了，却也是最紧张的时候，刑部那边查得很严……如果再过段时间，该过去的倒是都过去了，也就不用考虑这些。”

他双手撑在露台的栏杆上，说完这些，吐出一口气，宁毅目光疑惑地看着他：“闻人兄指的是什么？”

两人对望了片刻，闻人不二摊了摊手，耸肩：“我也不知道自己在说什么，但我就当你知道了。”

宁毅做出沉思的样子，他自然明白闻人不二话中的提醒之意，但无论双方交情如何，这种立场问题上，只有愣头青的热血青年才会做出心照不宣的样子。两人针对这事打了打哑谜，闻人不二也看不出这一贯高深莫测的年轻人的想法，不一会儿，也就将话题转开。

与闻人不二分开之后，宁毅去往晚照楼的后方，寻找李师师。

跟李师师先前已经见过一次，对方神色如常，由于当时经过走廊光线并不明亮，宁毅倒是没有看出对方有什么不妥。后来陆续的表演，对方的发挥也完全对得起京城第一花魁的称号，想必她昨天挨打的传闻未必属实，又或是有所夸大，但既然听说了这事，宁毅还是要过去看看对方的。

来到李师师所在的二楼房间时，里面熄着灯，听来安静，他敲了敲门，随即传来对方的声音：“谁啊？”

“是我，宁毅。”

“哦，等等。”

房间里有人起身，随后火光闪动了几下，点亮了灯盏，门打开时，馨黄的光芒溢出来。开门的也正是李师师，她仍旧穿着表演时的服装——白底黑边，绣有红梅的深衣长裙。此时男男女女所穿的深衣，大多都是连体的长袍模式，与汉服有一定类似，但由于是用作表演，便以腰带做了收腰，以衬托体态，且配有有层次感的花边，令得这深衣看来如稍稍绽放的花朵一般，修长大气。只是脸上应该已经卸了妆，笑容之中显得素净，刘海侧向一边，长发稍稍的收束起来，但仍旧不失清丽大气的感觉。

“立恒，进来吧。”

“表演快结束了，所以我过来看看。你身边的丫鬟呢？”

“打发去收拾东西了，我一个人。”

房间里只点了一盏灯，光芒其实稍显昏暗，前方的窗户其实可以从侧面看见大厅里的表演，此时微微的打开了一条缝，一张椅子便摆在旁边，显然已经表演完毕的师师之前就在这黑暗的房间里一个人当着观众。宁毅进去之后，师师招呼他在桌边坐下，然后拉过来茶盘，开始倒水。

“我来吧。”

宁毅想要接手，女子倒是瞥了他一眼：“这事情谁擅长？自然我来。对了，我方才在这里看那两人说笑话，真是有趣……”说到这里，莞尔一笑。

宁毅注意着她的脸色，虽然灯光昏暗，但宁毅隐约能够看到，对方的左脸之上，似乎有着稍许红肿：“师师也喜欢这个？”

“很喜欢啊，几个戏法也很有趣。听说这些事情都是立恒你想出来的？”

倒了茶水之后，师师坐下与他讨论了一会儿外面的表演。她是汴梁这一行最出色的人，对于表演如何，自然是有发言权的，不过赞赏之余，也隐约透了些提醒的意思。

今晚的这场表演，其实算不得雅，至少算不得文人雅士当中最流行的表演模式。各种表演当中，魔术类似于杂耍，但杂耍通常是一些硬功夫，类似于从小练起，扭曲人的骨骼的一些表演，一个手艺人练一门技艺，需要花上十几年的时间，仍旧会被归类于三教九流，宁毅着人练习出来的几个小魔术纵然尽量包装成优雅从容的样子，但仍旧可能被人认为轻浮，登不得大雅之堂。

而相声这类引人发笑的节目，就更可能让人觉得登不上大场面。以李师师对于文人圈子的了解，看过之后，自然就发现了其中的隐忧，旁敲侧击地做出提点。

她此时虽然见多识广，谈吐大方，但看在宁毅眼中，放在后世，自然还是少女一般的样子。听她说完，宁毅也都点头虚心接受：“不过，竹记的几家店，原本就不打算往上面开的，其实我倒是希望，来的人尽量市侩俗气一点也没关系。”

“哦？”李师师看来有些疑惑。

“呵，竹记走的不是高端的路子，我会尽量走中端，或者低端的方向。跟竹记配套的，还有很多生意要揉在一起……不过这些现在还只是构想，也不太好说，我只是想要尽量大的影响力。”他说到这里，微微顿了顿，“对了，你们昨天在太尉府，高沐恩是怎么回事？”

李师师愣了愣，眨眨眼睛：“那家伙，他过来找了麻烦了？”

“还没有，我只是听说了有这么一回事。”

“没什么事。”师师捧起茶杯笑了笑，十指青葱白皙，“他……他没敢动我。我在青楼之中也这么多年了，对这些事情，总有办法的。”

“你脸上那一巴掌可没什么说服力。”

师师偏头一笑：“立恒想要帮我出气吗？”

“呵，我拿高沐恩恐怕也没辙啊……”宁毅笑着，心中对眼前的女子倒是更有好感了。

风尘中人，最懂的是摆布人的心理，她这时若是顺口说“你不用管我”，对方一般拉不下脸来，免不了要将事情扛上身，但她说的既然是“你要帮我出气吗？”却往往会让人冷静下来，说明对方是真的为自己这边着想。

师师说完那句，摇了摇头：“太尉府势力大，靠的是当今皇上的赏识。我也知道立恒你有本事，但这件事情，确实不必放在心上了。你有本事，我也很厉害的。李师师这个名字，说来是花魁，但人家高看你一眼，那便是了，人家不给面子，终究是个风尘女子。这些年来，让人为难的事情，我也不是第一次遇上啦，耳光也不是第一次挨，挨打也有过，有时候被逼着喝酒，喝到吐了，还得笑着吐得好看。昨天在太尉府，那高衙内也是借势发狂，被太尉大人喝住，我也就趁机跑掉了。既然跑掉了，也就没事了。”

她抬头看了看宁毅，目中带笑，却也颇为认真：“这事情若是摊在别人身上，我或许还想装着可怜一下。但是立恒、和中你们，与其他人不同，我就你们几个朋友。而且立恒你见多识广，与你说实话就好。我是花魁，你是大商人，一定会明白的。”

她说这话时神态轻松又自然，比之昔日来往，又有不同，显然昨天的事情对她还是有着一些影响的。宁毅想了想，却也不趁强，点了点头。过得片刻，笑道：“高沐恩那个人，最让人觉得麻烦的是，不管你付出点什么代价干掉他，最后都会觉得不值得，但偏偏他又能给人带来很多麻烦。”

这话说得有趣，李师师笑起来：“倒是你怎么跟他结下怨仇的，还是要小心才是。”

“有办法的。”宁毅点点头，“不过，除了脸上，没伤到其它地方吧，看起来挺严重的，我之前居然没注意。”

师师却摇了摇头：“没其它地方了，这个也不严重啊。”

“一天一夜了都还没消，不用死撑了。”

“不是因为严重。”师师伸手点了点自己的脸颊，莞尔一笑，“因为我嫩呀。”

宁毅倒是第一次发现李师师还有这样有趣的一面。

其后两人聊了一会儿，宁毅没有再提起高沐恩的事情，李师师显然也这当成了他虚心接受了意见的标志。在阶级差异无比明显的社会里，人们更能接受形势比人强这样的事实，从某种意义上来说，也就是被太尉府欺负了，忍着，不丢人。

这个晚上直到客人的陆续离去，扬言要来砸场子的高沐恩都没有出现，宋永平回到家中，猜想可能是宁毅将事情扼杀在了萌芽中，对这个姐夫，倒是觉得有几分高深莫测起来。而宁毅本身也并不明白，其实他们倒也没想到，事情的真相，并不复杂。在宁毅觉得付出代价干掉高沐恩不值当的时候，高沐恩也会觉得为了让宁毅不爽付出代价是件赔本生意。

“那家伙就是个灾星！”这天晚上，对着一帮被召集过来的纨绔子弟，高沐恩也颇为坦率，“我在家里都闷了半年了！终于回来了，各位兄弟！那个叫宁立恒的家伙，自从我遇上他，就没出过什么好事！要干他很简单，但要是又闹出什么事情来。我才出来一天啊！妞都还没玩过，要是又被罚不能出门，我会死的！”他一摊手，“大家说！我看起来像是笨蛋吗！？”

可能由于他看起来明显不像，一时间倒是没人回答这个问题。其实纨绔子弟通常是自我意识过剩加上眼界不足，真正的笨蛋倒是不多。高沐恩在家中借李师师这道题发挥，又说要找宁毅的麻烦，终于被高俅默许了可以出门，他也不想立刻就被关回去，这天晚上便集思广益，决定做一个阴了人也不会被人发现的、高明的幕后黑手。

不久之后，众人想出了许多点子，然后开开心心地玩女人去了……

第四七三章 情谊

原本在宁毅的计划当中，南下木原县接回妻子的计划，应该还要过几天的时间才会启程。但陈凡的忽然到来，以及他带来的消息打乱了原本的安排，第二天二月初七，变成了忙碌的一天。

自早晨开始，就在提前处理南下的事情，有关城外大院的安排算是最重要的一点，毕竟宁毅的许多创新式开发都放在这边。出于尽地主之谊以及不让陈凡留在城里乱来的考虑，宁毅还带他参观了一下，试吃了装在精美瓷瓶里的鲜榨果汁和盐水鹌鹑蛋。当询问他的感想时，他自然点头表示好吃，目光中却是慢慢的疑惑：你这家伙到京城之后就是在弄这些！

宁毅在生活上的要求不低，哪怕陷身杭州大乱，在有条件的时候，还是会尽量去吃些好的。陈凡对这类事情也颇为清楚。事实上果汁跟鹌鹑蛋这年月里自然不是没有，宁毅弄的包装精美，鹌鹑蛋什么的还在特意试验防腐效果，放在竹记中销售或能有一笔赚头，要说创新，就明显显得有些乱来。倒是宁毅自得其乐，走的时候，每人还带了一瓶果汁出去。

除了城外大院一边，需要过去的，还有苏家布行在京城中的一部分。这其中有几个被宁毅安排了在学习的人，原本准备让他们在几天后一道南下，此时已经提前，昨天晚上已经给了通知，今天则过来询问他们的准备情况。

陈凡坐在苏家布行仓库后院的台阶上，抽着嘴角看宁毅对五名男子的检阅过程。

“准备好没有！？”

“准备好了！”

“有没有信心！？”

“有信心！”

“你们怎么样！？”

“我们是最好的！”

“好，就这样……都去收拾好东西，这一次跟你们在店里卖东西不同，做好准备，靠你们了。”

如此大声地说这种耻度很高的话，不符合这年月谦谦君子的标准。陈凡观察力敏锐，除了在宁毅训话，对方回答时，这些人表现出一种很从容自信的感觉，转过身后，目光和气质多半还有点忐忑和犹豫，也不知道他们之前是些什么人。不久之后，两人坐在仓库外河畔的石凳上喝果汁，陈凡便问出了心中的疑问。

“这带这五个人南下，他们是你培养的师爷？”

“不是啊，他们是卖布的。”

“啊？”

道路边人来人往，春日的阳光从树荫中洒下来，宁毅回头看了看那边还未开门的苏家布行店铺，举起装果汁的瓷瓶示意了一下。

“我们一家北上之后，苏家的布行生意，由我娘子掌管，也上来了。但女子掌家，看起来伤害了左家的什么人，布行那边不怎么给面子，有些抵制的态度。其实现在要开也是可以开的，但为了不引起那边太大的反弹，所以就一直延长到现在了。因为这个事情，我训练了几个人，预备让他们到大户去推销一下。”

宁毅喝了口果汁，笑起来：“那五个人里，有两个是以前的布行伙计，有一个是年轻的掌柜，另外还有两个是我从竹记调过来的。布行这边需要，就先紧着布行用，这次南下，就打算让他们在木原县附近发展一下业务，去一些有钱人家里拜访一下。”

陈凡明白过来，皱了皱眉头：“游商的生意，赚得了什么钱。”

“话不是这样说。”

宁毅笑着摇了摇头。

此时的武朝世道，推销无非是做生与做熟两种。江湖游商，挑个小担子到处走走，这类人多半猥琐油滑，江湖气重，类似于车船店脚衙，无罪也该杀的一种，他们做大户的生意不容易。举凡有钱人，通常会是一些固定店铺的熟客，类似于在江宁，有些富户要做衣服时，会到苏氏叫相熟的掌柜和师傅上门，又或者苏氏有什么新款推出，也会有长袖善舞的掌柜上门，询问对方是否需要。

这两种方式间，商人终究是一种贱业，一个掌柜再长袖善舞，谈吐与气质中，也是会隐约的低人一等。

其实谈吐与气质在此时是一种非常说明问题的东西，先秦时期，纵横家凭借一两句有道理的话便能将人哄得团团转，三国之中，“观此人谈吐气度不凡”，便能确定一个人是否值得重用，又或者立即让人下决心与之结为异姓兄弟。归根结底，还是个知识跟文化普及度的关系，在一个大部分人一辈子都走不出方圆一百里的地方，能够把握住一地大势，或者对天下大势说出点靠谱推论的人，其逻辑能力，多半是不错的。

及至武朝，虽然说文风兴盛，但毕竟读书人的比例在总人口上还不算多，这其中去掉一些读书读傻了的呆子，能够有不凡谈吐气度的人，基本上就有了往社会上层走的进身基础了。而且，这一类谈吐、气质、自信，必然是建立在学问与社会认同感之上的。森严的儒家社会，这方面能够取巧的机会不多，不过，这方面恰巧是宁毅的强项。

煽动式的教育，后世的推销理念，宁毅首先做的，便是速成式的改变这些人待人接物的方式。这些人可以没有太多的学问，但只要智商和逻辑能力足够，宁毅就足以给他们设定一套表现自信表现亲切表现专业的方式。此后每到一地，摆出一副“我是京城来的”的做派，拜访当地的有钱财主，先找那种地方闭塞一点的、土鳖一点的、虚荣心强一点的，告知对方外界发展，京城流行，然后开始推销东西，最重要的是，尽量做到建立长期的贸易关系，往后京城有什么好东西，都可以尽量往对方那边输送过去。

这期间，等到推销员们专业一点了，忽悠能力强一点了，再去啃那些开明的士绅，以农村包围城市的方式慢慢来。此时的贫富差距大，家有余财只是没拿出来用又或者根本找不到往哪用的地主很多，如果说后世“你知道安利吗”都能忽悠一大批人，这时候没理由不行。

当然，如今对这五人的训练，其实时间还不够长，何况一地有一地的实际情况，如何按照此时的现状做一套推销框架出来，只能慢慢地去成熟。但反正投入也不多，就算失败，这五个人回来至少也是可以当掌柜的才能，宁毅并不为此忧心，人毕竟是可以回收利用的资源。

当然，这些东西一时间没办法与陈凡说清楚，倒也没这个必要。将话题岔开一阵子，宁毅道：“你师父的事情结束以后，你打算干点什么？”

陈凡想了想，喝了一口果汁：“还能干点什么？我的命已经卖给刘西瓜了，杭州城破之后，没有过去，已经是食言，到时候应该是去苗疆看看有什么可做的吧。或许时机到了，再跟她起兵造造你们的反。”

“你倒是还想造反……”宁毅摇着头笑起来。

陈凡叹了口气：“我是无所谓的，以前跟着师父，除了造反没有其它事情可做，但实际上，也不知道造反以后又能干点什么。我幼时跟着师父，见过不少可杀之人，不杀难平心头怨愤，但杀过以后，才发现杀了人，解决不了问题，特别是当初的杀人者，也慢慢都变成可杀之人时，我也就没什么兴致了。”

自从在杭州认识陈凡起，宁毅对他其实是颇为欣赏的。年纪轻轻，武艺高强，许多时候虽然看来鲁莽，实际上对于许多事情都能清明洞彻。当时他在义军当中地位不高，虽然作为方七佛的弟子，年轻一辈中又独他能挡刘西瓜发飙，但除此之外，老实说，让他担当的实权任务却不多。

当时在方七佛那边，隐约是传言佛帅爱惜弟子，希望他经过磨练之后再出来真正干大事，实际上，宁毅却能看出来，这一切其实源于陈凡本身的态度消极。打仗时他可以身先士卒为猛将，没人的时候他也可以出来任事，但只要有人接手，他就立刻撂挑子，一副得过且过的模样。这一切的理由，从他为一帮书院学生出手刺杀包道乙时，就可以看得更加清楚。

他幼时无依无靠，跟了师父以后为了师父那边的事业奔走，到此时永乐朝完蛋了，方七佛又被抓，他在奔忙之中，其实心下也颇为茫然，此时宁毅问起，他那样回答一句，顿了顿之后又笑起来：“倒是西瓜那边，不知道在忙些什么，她是有想法的，希望我去过以后，能找到造反的理由。”这也是他随口的说辞罢了，要说信心却并没有多少，想一想，“那你呢，立恒你以后的打算如何？”

“我比较简单。”宁毅坐在那儿摊了摊手，“就像之前说得，金人势大，武朝积弱，灭辽之后，是会挥军南下的，我大概是做点事情吧……”

“就是……这个？”陈凡举起那瓷瓶示意了一下。

宁毅笑起来：“就是这个……要做事，得有影响力，要有影响力，得有人，要有人，一定要有养人的钱。哪里都是这样的。”

“有权就行了，光有钱能怎么样？”

“也是一样的，任何当官的，身边都会有一批人跟着吃饭，上至宰相尚书，下至七品小吏，真正没人巴结的，或者绝对清廉的，什么事情都干不了。归根结底，国家也好，帮派也好，朋党也好，都是为了利益而结合，这利益有形而上的，也有实际的。没有形而上追求的组织，没办法真正的壮大，没有实际利益的组织，则连基础都没有。”

过得一阵，陈凡点了点头：“但我可不觉得这个能赚多少。”

“那是我的专业了。”

“那……不说金人会不会南下。如果你阻止了这件事，然后呢？”

“然后……当个财主，跟老婆孩子偏安一隅，建个庄子找一批农民管着……我教教书什么的，大概是这样吧。”

陈凡愣了愣，然后皱起眉头，一口喝光了瓷瓶里的果汁：“哈。”

宁毅耸了耸肩。两人坐在那林荫落下的河边道旁，各自有各自的想法，只是过得一阵，陈凡又想起来，道：“西瓜可不会陪你去隐居吧。”

宁毅点点头：“这就是问题啊……”

时间已至中午，两人随后又聊了几句。对于南下的这件事，宁毅是不会直接参与到营救方七佛当中的，两人对此已经达成共识，毕竟以宁毅目前的身份，如果他真的出现在方百花等人面前，不光朝廷这边很多人可以要他命，就连方百花的态度，恐怕都未必会好。也是因此，他只是写了一封信让陈凡带去给刘西瓜。至于他，表面上是先去木原寻找妻子，然后南下江宁一趟，谈谈生意，其余的便是随机应变了。

既然宁毅并不亲自去与刘西瓜碰面，如今时间宝贵的陈凡也不必等到第二天再与他一道上路，他是打算中午过后便立刻走人的。两人在附近的酒楼中吃了一顿午饭，吃到一半时，苏燕平急匆匆地找了过来：“姐夫，我听说一件事。”

他眼见坐在饭桌对面的陈凡，便附在宁毅耳边，轻声说了起来：“听说今天上午，高衙内那边有动作了，他们找了汴梁一地好些有名望的武师，说是要找姐夫你的麻烦，其中有御拳馆的地字教头陈元望，‘千里镖局’的马金富，神拳门的彭显玉这些人……”

苏燕平声音压得低，但陈凡是谁，在与宁毅相熟的人中，除了陆红提，恐怕便是他的武艺最高，连刘西瓜恐怕都要逊色半筹。待到苏燕平说完，宁毅点点头表示知道了：“吃过饭没，没吃的话坐下一块吧。”

“吃过了，我那边还有事，姐夫你知道这个事情就行……陈大哥，小弟告辞了。”

陈凡起身拱手，待到苏燕平走了，眼睛亮晶晶的：“京师高衙内？高俅的儿子？立恒，要不然我帮你……”

宁毅连忙拱手苦笑：“大哥，我怕了你行了吧，千万别乱来。”

“哈哈哈哈。”陈凡开心地笑起来。

按理说两人此时已经是不同立场上的人，陈凡如果真的要干点什么，跑过去把高沐恩杀掉，宁毅真是跳进黄河也洗不清。但陈凡这人毕竟光明磊落，想到这事，直接当笑话说出了口。吃过饭后，他便起身告辞。

“我不清楚你要做的事情，多的话也不说了，将来事了，希望还能一起喝一杯。”

“不急。”宁毅摆了摆手，“出城之前，到我家去一趟。”

“嗯？”

“见见我儿子，将来若是有机会，希望他能拜你这个师父，跟你学点东西。”

陈凡偏着头看着他，过得片刻，缓缓地拍了拍宁毅的肩膀，笑道：“那还等什么，走啊。”